<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>食技 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/categories/%E9%A3%9F%E6%8A%80/</link>
    <description>Recent content in 食技 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/categories/%E9%A3%9F%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>线椒拌茄子</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E7%BA%BF%E6%A4%92%E6%8B%8C%E8%8C%84%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E7%BA%BF%E6%A4%92%E6%8B%8C%E8%8C%84%E5%AD%90/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>口水鸡</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E9%B8%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E9%B8%A1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>辣椒炒肉</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E8%BE%A3%E6%A4%92%E7%82%92%E8%82%89/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E8%BE%A3%E6%A4%92%E7%82%92%E8%82%89/</guid>
      <description>料量# 料 量 五花肉 约150克 里脊肉 约100克 二荆条 300克 小米辣 几个 蒜苗 2根 大蒜 15克 生姜 15克 蛋清 2克 干淀粉 少许 植物油 适量 食用盐 少许 胡椒粉 少许 生抽酱油 适量 蚝油 6克 白糖 少许 老抽 2克 步骤# 步骤 1、首先我们准备二荆条300克去掉辣椒蒂之后再切成滚刀片备用不能吃辣的同学可以用大青椒代替 2、准备小米辣几个切成小片备用 3、准备蒜苗2根拍散之后斜刀切成小段备用 4、准备大蒜和生姜各15克拍散之后剁碎备用 5、下一步开始准备主料准备五花肉1小块去皮之后切成薄片备用（约150克）同学们五花肉必须切得越薄越好这样更容易炒香爆出猪油 6、准备里脊肉1小块逆着纹路切成薄片备用（约100克）同学们加里脊肉的目的是让成菜肥瘦均匀使其适合更广泛的人群食用 7、下一步开始腌里脊肉碗中加入少许食用盐加入少许胡椒粉加入生抽酱油2克加入蛋清2克之后抓拌均匀 8、中途加入少许的干淀粉拌匀加干淀粉可以保持里脊肉嫩而不柴 9、最后加入适量的植物油拌匀即可目的是防止下锅起团 10、下一步开始制作首先我们把锅烧热锅烧热之后将切好的辣椒下锅干炒2分钟这一步的目的是提前将辣椒炒香同学们切记这一步必须保持中火防止炒糊 11、将辣椒炒出虎皮状即可倒出备用辣椒倒出后将锅干净下一步开始炒肉 12、首先我们把锅烧热锅烧热之后加入适量的油滑锅滑好锅之后将热油倒出 13、然后将切好的五花肉下锅爆炒1分钟这一步的目的是将五花肉爆香炒出猪油同学们家庭小灶则需要2分钟 14、1分钟之后将腌好的里脊肉下锅翻炒几下炒至8成熟中途加入剁好的姜蒜末爆香 15、里脊肉炒至8成熟之后下一步开始调味锅中加入蚝油6克加入生抽酱油4克从锅边淋入加入少许白糖提鲜加入少许胡椒粉最后加入老抽2克调色 16、翻炒均匀之后将处理好的辣椒下锅翻炒均匀 17、最后再加入切好的蒜苗炒至断生即可出锅装盘 18、一道非常美味的家常菜小炒肉就制作完成 视频# </description>
    </item>
    <item>
      <title>大拌菜</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%A4%A7%E6%8B%8C%E8%8F%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%A4%A7%E6%8B%8C%E8%8F%9C/</guid>
      <description>料量# 料 量 黄瓜 1根 紫甘蓝 1/4 圆生菜 1/2 圣女果 适量 苦菊 2颗 彩椒 各1/2 香菜 适量 小米辣 适量 蒜 适量 步骤# 步骤 1、清洗所有食材，控干水分 2、切成喜欢的样子，放到一个大盆里 3、准备万能蘸料：四勺生抽+三勺醋+半勺白糖+一勺辣椒油+蒜末+香菜+香油半勺（我的菜多所以生抽，醋适当多了）。🥙想提香也可以蒜末辣椒粉用炸过花椒的热油泼一下。 4、然后用手抓拌均匀就阔以啦，爽口不腻！ 5、这个爽口大拌菜真的超适合夏天呀，不想动火🔥一定要试试！ 视频# </description>
    </item>
    <item>
      <title>宫保鸡丁</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%AE%AB%E4%BF%9D%E9%B8%A1%E4%B8%81/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E5%AE%AB%E4%BF%9D%E9%B8%A1%E4%B8%81/</guid>
      <description>料量# |1、主要材料&#xA;料 量 鸡胸肉 半块 黄瓜 1/3根 胡萝卜 1/4根 花生 适量 郫县豆瓣酱 2匙 花椒 少量 小红辣椒 3-4个 1、腌制鸡肉材料:1～6 料 量 &amp;mdash; &amp;mdash; 1.料酒 0.5匙 2.生抽 0.5匙 3.盐 少量 4.鸡蛋清 少量 5.淀粉 少量 6.香油 1/3匙 1、碗汁材料:7～16 料 量 &amp;mdash; &amp;mdash; 7.陈醋 一匙 8.白糖 一匙 9.蚝油 1/2匙 10.料酒 一匙 11.蜂蜜 一匙 12.肉清汤(或清水) 2匙 13.香葱(切碎) 少量 14.蒜(切碎) 2-3瓣 15.香油 0.5匙 16淀粉 1匙 步骤# 步骤 1、鸡胸肉去筋膜切小块 2、用腌制鸡肉材料腌制30分钟左右 3、黄瓜和胡萝卜切小丁，小红辣椒切段去籽，备花椒，郫县豆瓣酱切碎备用 4、备碗汁，搅匀 5、锅入少油，小火炒熟花生米，凉后去皮备用，当然懒人也可以不去皮😊(忘了拍照)(👉注意:图片中是炒熟的花生装碗后趁热立即撒少量盐颠匀而成的油盐花生米) 6、另起锅少油烧热，入腌制的鸡肉快大火迅速划散炒变色(约十秒钟而已)，将鸡肉盛出装盘备用，底油仍留在锅里。 7、锅底油烧稍热，改小火入花椒和小红辣椒段爆香，入切碎的郫县豆瓣酱炒出红油，入黄瓜丁和胡萝卜丁，大火迅速炒软，入煸炒过的鸡肉丁翻炒片刻，沿着锅边淋入碗汁大火迅速颠炒均匀，最后入炒熟花生米，迅速颠匀出锅。 视频# </description>
    </item>
    <item>
      <title>鱼香肉丝</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E9%B1%BC%E9%A6%99%E8%82%89%E4%B8%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E9%B1%BC%E9%A6%99%E8%82%89%E4%B8%9D/</guid>
      <description>料量|主要材料# 料 量 肉丝 250克 黑木耳 1把 胡萝卜 半根 青椒 2个 葱（大葱）姜蒜末 豆瓣酱 1勺 料 量 &amp;mdash; &amp;mdash; 白胡椒粉 小半勺（一点点） 料酒 2勺 淀粉 1勺 生抽 1勺 老抽 半勺 酱汁材料43221# 料 量 香醋 4勺 白砂糖 3勺 生抽 2勺 清水 2勺 淀粉 1勺 以上“勺”是指家家都有的陶瓷汤勺&#xA;步骤# 步骤 1、说明：不知道“勺”是多大的小伙伴，特别为你们补了个图。想来家家都有，基本通用的陶瓷勺，才能成为量具吧。稍微相差一点也没有关系，试过就知道了。 2、干木耳泡发。想快点可以用温水泡。瘦肉切丝，用腌肉材料抓匀，腌制20分钟。 3、如果是大木耳要切成丝，小木耳就省了。胡萝卜、青椒切丝。 4、葱姜蒜切末。（我喜欢姜末直接揉入生肉中，就是为了挑不出来，因为我和娃都有点体寒，吃姜对身体好。）调好酱汁，准备好豆瓣酱。 5、不粘锅多下些油，肉丝倒入，快速划散，变白铲出备用，油留下。 6、先下胡萝卜炒，再下豆瓣酱炒香。 7、下葱蒜末，木耳青椒一起炒熟。 8、下肉丝翻炒均匀。 9、 沿锅边倒入酱汁，大火快速炒匀收汁出锅。 10、 鲜香美味！拿饭来！ 视频# </description>
    </item>
    <item>
      <title>临沂炒鸡</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E4%B8%B4%E6%B2%82%E7%82%92%E9%B8%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E4%B8%B4%E6%B2%82%E7%82%92%E9%B8%A1/</guid>
      <description>沂蒙山炒鸡是沂蒙老区人们最喜欢吃的菜品，沂蒙山历史悠久，老区人们用勤劳的双手创造了今日的辉煌，脱贫致富，饮食方面既保留了传统，也有了很大的创新，蒙山炒鸡主要是选用当地的土生土长的草鸡，加上精选的各种香料，经过各种比例的调整，用传统的农家炒鸡的方法，有的至今还沿用木柴炒鸡炖鸡的方法，火候均匀，药料和鸡肉形成了绝妙的搭配，出来的炒鸡味道回味飘香，首先突出的是鸡肉的香味，其次，汤汁收入鸡肉让鸡肉有了香料的底味，出现的是混合味道，香气持久，鸡肉不老不嫩，吃到嘴里肉感极佳，再配上当地特有的“软锅饼”一般可以沾汤吃，饼本来没有味道，但经过鸡汤的浸泡，有了浓郁的香气，吃到嘴里软香细腻，回味悠长。 [2]蒙山炒鸡做法多样徐记蒙山炒鸡经过不断的配方和工艺的改进，汤汁更加浓郁，肉质弹韧，留香持久。&#xA;料量# 料 量 小公鸡 1只或半只 葱姜蒜 姜要多，要用山东大葱 辣椒 菜椒、线椒、小米辣 香料 白芷、草果、八角、桂皮、香叶、花椒、干辣椒、青花椒 可选辅菜 西芹、蒜苔、土豆等 啤酒 1瓶 调料 黄豆酱、甜面酱、盐、糖、生抽、老抽、醋 步骤# 准备用料，此处按照下锅顺序分类：&#xA;步骤 一 1.1、生姜去皮切段 1.2、将所需香料准备好，方便一起下锅 1.3、小鸡洗净，浸泡十多分钟，沥干（临沂炒鸡讲究生炒，所以要洗净去血水降腥味） 1.4、大葱切段、大蒜拍扁，西芹、蒜苔等可选辅菜切段备用 1.5、几种辣椒切段备用 二 2.1、起锅烧油，花生油最好，加入姜段煸香 2.2、加入香料炒香 三 3.1、 倒入鸡肉煸炒（鸡肉千万不要焯水） 3.2、炒至鸡肉断生发黄，加入一勺黄豆酱翻炒 四 4.1、倒入啤酒，没过鸡肉（没有啤酒，清水也可以） 4.2、加入生抽、老抽 4.3、大火烧开，转中小火加盖炖煮三十分钟以上 五 5.1、开盖收汁，期间加入盐、糖、醋、蚝油等中和调味 5.2、临出锅五分钟，加入大蒜、西芹（如果有的话） 5.3、临出锅两分钟，加入小米椒、线椒、青椒、大葱段、蒜苔（如有）、青花椒（如有） 关于姜：&#xA;姜的量要多；在此道菜中，因为鸡肉生炒不焯水，姜很重要。&#xA;关于香料：&#xA;讲实话没有必选香料，多一味少一味区别并不是很大。 厨房香料种类充足的可按用料表配置，种类少的，我列一下关键的几味：白芷、草果、香叶、花椒、干辣椒。 有能力的再备一份新鲜的青花椒，快出锅的时候再放入。&#xA;关于炖煮时间：&#xA;三十分钟左右，但需根据鸡的鸡龄调整。 可观察鸡爪是否收缩煮烂，也可直接尝尝鸡肉是否煮烂。&#xA;视频 # </description>
    </item>
    <item>
      <title>中国108种享饪技法名称</title>
      <link>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E4%B8%AD%E5%9B%BD108%E7%A7%8D%E4%BA%AB%E9%A5%AA%E6%8A%80%E6%B3%95%E5%90%8D%E7%A7%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E9%A3%9F%E6%8A%80/%E4%B8%AD%E5%9B%BD108%E7%A7%8D%E4%BA%AB%E9%A5%AA%E6%8A%80%E6%B3%95%E5%90%8D%E7%A7%B0/</guid>
      <description>中国菜系有着悠久的历史和丰富的烹饪技法，这些技法可以让食材变得更加关味和丰富。以下是 108 种中国享饪技法的中文名称:&#xA;炸:用油将食材油炸至金黄色 炒:用油将食材快速翻炒至熟 煲:用水或汤将食材煮熟 煮:将食材放入开水中煮熟 焯:将食材浸泡在热水中烫熟 烫:将食材放入沸水中烫熟 炖:采用微火慢炖食材 蒸:用蒸锅将食材烹饪到熟 焖:用锅盖将食材盖上，在低火下慢煮 煎:用油将食材煎至两面金黄 煨:将食材放入烧热的炉灶旁，采用文火慢煮 烧:将食材放入锅中用大火烧烤 烤:采用烤箱将食材烤熟 熬:用汤料将食材熬煮至熟 众:将食材放入沸水中余熟 卤:用卤汁将食材浸泡煮烹饪至熟 酱:将食材加入各种酱料中煮京饪 烩:将烹调好的食材放入锅中烩煮 插:将切好的食材穿在铁丝或竹签上，炭火烤制 爆: 用油将快炒的食材加入调料进行烹制 避:用沙拉油将肉类放入烤制，去掉油腻味道 煽:将食材在热油中煽炒至表面焦黄后再烹制 烘:采用烘箱来烹制和烤制食材 糊:将食材放入淀粉水中裹上淀粉煎至后糊状态 糕:用米粉、糯米粉等加入方糖、鸡蛋、油等烧烤 焗:将食材放在烤箱中进行烤制 炝:用微火将食材煮熟，炒至收汁 醋:采用酷、糖、酱油等调料制成的酱料 酸:采用酸味的食材或者酸调料，如番茄酱等 甜:采用糖、蜜等调料的甜口味 辣:采用辣椒等调料来增加刺激口感 香:采用香料等调料来增加香味 咸:采用盐等调料增加咸味 醇:食材中自带的浓郁味道，例如豆浆等 鲜:采用新鲜食材进行烹制 脆:烹制出酥脆口感的食材 滑:采用淀粉等为食材增加口感 嫩:采用如醋口味等让食材变得柔软 韧:采用焖煮等技术让食材更加有嚼劲 馍:中国传统面制品 包:食材用面粉和水和揉揉揉制成的面团裹住 弄:将细条面放入开水中煮熟 煎饼:采用面粉等烤制出的薄饼 饺子:用猪肉、韭菜等馅料做出的传统中式饺子 锅贴:将馅料包裹在面皮上，两面前至金黄色 面条:用面粉等制成的长条状食品 烧饼:将面团平整，放在烤盘中烤制 油条:用油炸出来的长条状食品 细河粉:粉丝状细的面条 红烧:采用老抽等酱料京制至鲜红色 糖醋:采用醋、糖等调料哀制出来的酱汁 酸辣:采用酷、辣椒等调料制成的酱汁 葱爆:采用葱姜等调料翻炒食材 干煽:采用辣椒、蒜炒制干货食材 秘制:采用秘制酱料裹住食材高制 水煮:采用切片食材在开水中煮熟，再加入麻辣等调料 火锅:在保持沸腾的锅中哀饪食材 烤肉:采用烤箱或者火炭等设备将食材烤熟 热干面:湖北省特色面食 小笼包:上海特色饺子 排骨:骨头上肉类烹煮的食品 红烧肉:用老抽等酱料烹饪出的烧肉食品 红烧鱼:用老抽等酱料京饪出的烧鱼食品 卤肉:用卤汁炖煮肉类食材 砂锅:用石锅等设备烤制食材 酸菜鱼:用酸菜来炖制鱼类食品 火腿炖鸡:用火腿来炖鸡 清蒸鲈鱼:用清水将鱼烹饪至熟 麻婆豆腐:川菜特色美食 宫保鸡丁:川菜特色美食 麻辣烫:采用火锅等方式来哀制 火锅番薯:用火锅烹制番薯食品 蔬菜汤:用蔬菜哀煮的汤品 炒豆芽:炒制出口感鲜嫩的豆芽菜 炒河粉:采用油条、油麦等炒制的面条菜品 回锅肉:川菜经典菜品，采用三层肉来烹饪 椒盐虾:油炸虾后再翻炒配上椒盐举行 韭菜炒鸡蛋:炒制韭菜和鸡蛋 鲜虾煲仔饭:煲仔饭中加入鲜虾 辣子鸡:鸡肉炸制后加入干辣椒等调料翻炒 咖哩鸡:用咖哩粉煮熟鸡肉等食材 炸鸡翅:炸制出酥脆口感的鸡翅 茄子煲:以茄子为主要材料的汤品 地三鲜:由茄子、土豆和青椒组成的传统川菜 猪蹄膀:用蹄膀炖煮的肉品 蝇油牛肉:牛肉烤制后加入油等调料翻炒食材 酱肉丝:用五花肉绞碎后制成肉丝，加入酱料翻炒食材 酸汤肥牛:在沸水中快速煮熟肥牛后，再用酸汤配以其他香料炖煮 西红柿炒蛋:用西红柿和鸡蛋炒成的菜品 醉鸡:用酒和鸡炖制成的菜品 鱼香茄子:将茄子切成块加入调料烹饪 水煮肉片:将肉片煮熟，在加入花椒等调料炖煮 冬瓜汤:以冬瓜为主要材料的汤品 酸菜炖肉:用酸菜加入肉类食材一起炖煮 煮鱼:将鱼加入调料煮熟 干偏豆角:将豆角煮熟后加入辣椒等调料干偏 黄焖鸡米饭:将黄焖鸡和米饭一起加入砂锅中烧煮 家常豆腐:将豆腐加入其他食材烹煮 蒜蓉蒸扇贝:蒜蓉调料糊涂抹在扇贝上，用烤箱、蒸锅等蒸煮 木耳炒肉片:采用肉片和木耳炒制出来的美食 豆腐煲:豆腐煮熟后加入其他食材炖煮 热炒花甲:花甲炒制后加入辣椒等调料翻炒 鸡蛋炒饭:炒好的鸡蛋和米饭混合在一起炒制 香煎鸡肝:鸡肝用酱油等调料煮熟，再用平底锅煎制 铁板豆腐:豆腐煮熟后铺在铁板上烤制 糯米藕:将精米和藕切成片，调料炒熟 简易蛋糕:用面粉、鸡蛋、糖等制成的小蛋糕 鱼香肉丝:用五花肉加入辣椒等调料烹饪后切成丝状食品 中国108种烹饪技法名称 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
