<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>会计 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 会计 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>会计凭证常见错误</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%AD%E8%AF%81%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%94%99%E8%AF%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%AD%E8%AF%81%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%94%99%E8%AF%AF/</guid>
      <description>一、费用类不规范点及规范附件明细# 1、办公用品费# 购买办公用品只有发票，没有其他单据:批量购买办公用品，没有采购入库和各部门领用单。经审批的请购单、发票、入库单、支出凭单、银行回单等相关资料。&#xA;2、差旅费# 只有差旅费报销单没有行程单等记录&#xA;出差工作计划书(出差行程单)、发票、差旅报销单、银行回单等相关资料。&#xA;3、车辆修理费、汽油费# 只有修理费、汽油费发票，企业没有车辆经审批的汽车修理清单、发票、支出凭单、银行回单等相关资料。&#xA;4、税款缴纳# 只有银行回单，未有申报表或税收缴款书纳税申报表主表或网上打印、支出凭单、税收缴款书或银行代扣款回单等相关资料。&#xA;5、劳保用品# 批量购买劳保用品，没有采购入库和各部门领用单;各部门领用劳保用品未有部门领用单或者单据部门不全经审批的请购单、发票、入库单、支出凭单、银行回单等相关资料。&#xA;6、广告费# 只有发票和合同，未有照片或者其他广告样本等辅助证明资料经审批的合同、发票、相关的照片、支出凭单等相关资料。&#xA;7、会务费# 只有会议费发票，未有会议议程、签到表、会议照片等证明资料。&#xA;经审批会议预算、合同、会议结算清单、发票、会议议程签到表、会议照片、支出凭单等相关资料。&#xA;8、运费、快递费# 快递费月结没有与快递、物流公司签署合同:月结单没有核对记录及内部审批记录&#xA;委托运输协议、运费结算单、发票、支出凭单等相关资料&#xA;二、供应链类常见不规范点及规范附件# 1、预付款# 预付款只付银行回单，未后附合同,采购合同、采购付款单等相关资料&#xA;2、预付款核销# 未后附相关单据。采购合同、原材料采购入库单、收货报告单、发票、采购付款单等相关资料。&#xA;3、货到付款# 未后附采购合同、原材料采购入库单、收货报告单。以供应商的送货单为入库单，未有企业自己的入库单。采购合同、原材料采购入库单、收货报告单、发票、采购付款单等相关资料。&#xA;4、采购入库# 以供应商的送货单为入库单，未有企业自己的入库单。退料单单据未齐全，采购入库单、采购收货报告单等相关资料&#xA;三、产品生产不规范点及规范附件# 1、生产领用# 原材料领用单，单据上的信息要素不齐全，不便于会计和税务核算所用。&#xA;《生产耗用表》、原材料领用单，&#xA;2、产品入库结转# 产品入库单，单据上的信息要素不齐全，不便于会计和税务核算所用。&#xA;《生产成本表》、产品入库单。&#xA;四、产品销售不规范点及规范附件# 1、销售收入确认、销售成本结转# 销售收入确认和结转成本附件只有发票，没有其他单据作为附件。&#xA;发票、销售出库单表、销售单、销售成本结转等相关资料&#xA;五、产品研发不规范点及规范附件# 1、研发领料单，相关单据要素不齐全# 比如未有具体研发部门及研发项目。研发领料单、研发采购合同，采购入库单，领用单。&#xA;2、研发费用分摊# 附件所附研发费用分摊明细表，研发费用分摊依据不明确标准不统一&#xA;研发费用分摊表、研发费用分摊依据等资料。&#xA;六、资产类常见不规范点及规范附件# 1、资产购买# 只有固定资产发票，没有其他单据:&#xA;没有固定资产部门领用单，无法确定具体使用部门和日期。经审批的请购单、合同、发票、入库单/验收单、资产照片支出凭单等相关资料。&#xA;2、资产修理# 只有修理发票，没有修理固定资产其他单据。&#xA;经审批的单据、修理报告单、发票、支出凭单等相关资料。&#xA;3、资产清理或盈亏处理# 固定资产清理和盘亏单据上相关信息处理不完全，不能为会计核算提供相关齐全要素。&#xA;经审批的签呈、溢缺明细表等相关资料。&#xA;4、固定资产折旧的计提# 采用系统的，未将系统每月固定资产折旧打印出来作为附件固定资产折旧计提表等相关资料。&#xA;5、低值易耗品# 只有采购低值易耗品发票，未有相关的入库及部门领用单据经审批的请购单(签呈)、合同、发票、入库单、支出凭单等相关资料。</description>
    </item>
    <item>
      <title>企业没有工会，也要交工会经费吗？</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E4%B9%9F%E8%A6%81%E4%BA%A4%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E4%B9%9F%E8%A6%81%E4%BA%A4%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%90%97/</guid>
      <description>企业没有工会，也要交工会经费吗？工会经费如何进行财税处理？申报有哪些注意事项？一起来看看吧~&#xA;01 未成立工会需要缴纳工会经费吗？# 答复内容：&#xA;根据《江西省总工会 江西省财政厅 国家税务总局江西省税务局关于印发&amp;lt;江西省工会经费征缴管理办法&amp;gt;的通知》（赣工通字〔2019〕14号）规定：&#xA;第二条 在本省行政区域内从事生产经营的企业和本省行政区域内的事业单位、机关、其他社会组织为工会经费和工会筹备金的缴纳义务人。 建立工会组织的企业、事业单位、机关、其他组织拨缴工会经费；未建立工会组织的企业、事业单位、机关、其他组织在筹建工会组织期间拨缴工会筹备金(工会经费和工会筹备金，以下简称工会经费)。 …… 未成立工会组织的，自开办或者设立之日起满一年后的第一个月，向主管税务机关办理缴纳工会筹备金手续，在筹建工会组织期间缴纳工会筹备金。&#xA;其实并不是江西地方规定，根据《中华全国总工会办公厅关于规范建会筹备金收缴管理的通知》（厅字〔2021〕20号）第一条规定：&#xA;根据《中华人民共和国工会法》和《中国工会章程》的有关规定，上级工会应加大工作力度，帮助和指导尚未组建工会的企业、事业单位、机关和其他社会组织（以下统称筹建单位）的职工筹建工会组织。&#xA;自上级工会批准筹建工会的次月起，筹建单位每月按全部职工工资总额的2%向上级工会拨缴建会筹备金。实行委托代收建会筹备金的，上级工会应向代收部门提供筹建单位的名称、职工人数、工资总额、建会筹备金等信息。&#xA;也就是说，无论企业有没有成立工会，都需要缴纳工会经费。&#xA;02 工会经费如何计算？如何返还？# 依据《中华全国总工会办公厅关于实施小额缴费工会组织工会经费全额返还支持政策的通知》（厅字〔2022〕47号）规定：&#xA;自2023年1月1日起，继续实施小额缴费工会组织工会经费全额返还支持政策。在2023年至2024年（暂定2年）期间，对全年上缴工会经费低于1万元（不含）的小额缴费工会组织上缴的工会经费，予以全额返还。&#xA;工会经费，也就是工会活动经费，其实准确的说，建立工会组织的单位，拨付活动经费叫工会经费，未成立工会的拨付的叫工会筹备金。&#xA;很多人认为未成立工会不用缴纳工会经费，主要是因为《中华人民共和国工会法》第五章“工会的经费和财产”第四十二条“工会经费的来源”第二款的规定：建立工会组织的企业、事业单位、机关按每月全部职工工资总额的2%向工会拨缴经费。&#xA;为什么我说工会经费计算的基数是应发工资？&#xA;其实不然。在实际中，全国各省基本都有类似规定，没有成立工会的企业、事业单位基本都是需要按照工资总额缴纳筹备金的。只是说具体细节有所差异，比如有些地方规定企业开办成立满6个月开始，有些地方又是满12个月。&#xA;其实这也是保障职工权益，促进建立工会的好事。&#xA;现在很多地方都开展了委托税务代征工会经费。至于为什么采取这种方式来，那不用多说。税务局对企业信息掌握全面，有利于工会经费收缴，保证经费足额到位，同时也有助于企业在申报税款时一并缴纳工会经费，简化流程，提高效率。&#xA;（一）具体缴纳方式有哪些呢？# 一、先缴后返# 总的来说就是先全额缴纳，然后再返还。具体来说&#xA;建立工会组织的单位，先按每月全部职工工资薪金总额的2%计算出工会经费全额向工会组织拨缴，或者向受委托代收工会经费的税务机关缴纳。&#xA;上级工会组再按规定比例「一般为60%」转拨给缴费企业基层工会。&#xA;未建立工会组织的单位，按每月全部职工工资薪金总额的2%计算出工会建会筹备金全额向上级工会组织拨缴，或者向受委托代收工会经费的税务机关缴纳。&#xA;在规定时间内成立工会组织的上级工会再按规定比例「一般为60%」转拨给缴费企业基层工会，在规定时间内未成立工会组织的，以前缴纳的工会建会筹备金不再返还。&#xA;如果你向税务局申报的是按照工资总额2%计算的工会经费，那就是这种方式。&#xA;二、分级拨缴# 按每月全部职工工资薪金总额的2%计算出工会经费后，按当地规定比例「一般为40%」向受委托代收工会经费的税务机关缴纳。留成部分「一般为60%」由企业同时拨付给其所在的基层工会，未设立基层工会的，待建立工会组织后由各单位拨付本单位工会。&#xA;如果你向税务申报的是按照工资总额0.8%「2%*40%」计算的工会经费，那就是这种方式。&#xA;比如山东、辽宁就是这种操作方式。&#xA;建立工会组织的单位，按全部职工工资总额2%拨缴的工会经费，准予税前扣除，其中40%部分向税务部门缴纳，60%部分由各单位按月拨付本单位工会。&#xA;借：管理费用—工会经费 工资总额2% 贷：应付职工薪酬—工会经费 工资总额2%&#xA;借：应付职工薪酬&amp;ndash;工会经费 工资总额2% 贷：银行存款 工资总额2%&#xA;未建立工会组织的单位，按全部职工工资总额的2%计提建会筹备金，准予税前扣除，其中40%部分向税务缴纳，60%部分待建立工会组织后由各单位拨付本单位工会。&#xA;借：管理费用—工会经费 工资总额2% 贷：应付职工薪酬—工会经费 工资总额2%&#xA;借：应付职工薪酬—工会经费 工资总额2% 贷：银行存款 工资总额2%40% 贷：其他应付款—工会 工资总额2%*60%&#xA;工会经费拨付给工会后，工会单独设账核算。&#xA;（二）工会经费不能“任性花”# 《办法》要求基层工会在工会经费开支中，应严格执行以下规定：&#xA;一、不准使用工会经费请客送礼。 二、不准违反工会经费使用规定, 滥发奖金、津贴、补贴。 三、不准使用工会经费从事高消费性娱乐和健身活动。 四、不准单位行政利用工会账户,违规设立“小金库”。 五、不准将工会账户并入单位行政账户,使工会经费开支失去控制。 六、不准截留、挪用工会经费。 七、不准用工会经费参与非法集资活动，或为非法集资活动提供经济担保。 八、不准用工会经费报销与工会活动无关的费用。 （三）取得合法、有效的扣除凭证也是扣除的条件# 在企业所得税扣除方面，根据《中华人民共和国企业所得税法实施条例》第四十一条“企业拨缴的工会经费，不超过工资薪金总额2%的部分，准予扣除。</description>
    </item>
    <item>
      <title>长期挂账的其他应收款如何平账？</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%82%E8%B4%A6%E7%9A%84%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E6%94%B6%E6%AC%BE%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B9%B3%E8%B4%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E6%8C%82%E8%B4%A6%E7%9A%84%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E6%94%B6%E6%AC%BE%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B9%B3%E8%B4%A6/</guid>
      <description>在企业经营过程中，难免会有因为处理不及时而造成金额不小的其他应收款长期挂账。这些挂账会给企业带来税收和经营隐患，尽早处理尽早排雷。&#xA;一、其他应收款长期未清理容易引发的风险# 1.税务风险# 数据异常，容易被查。比如大量的资金转到股东的个人账户上，账面长期挂其他应收款;收入部分和公户进账的金额不一致，以未收到发票为由，不确认成本的同时迟迟不确认收入等。按规定，股东借款超过一年没有归还，而且不能证明是用于生产经营的，税务会将之视作分红，应按 20%的税率缴纳个税。如果股东从公司借款，手续不完整，极易触发刑事责任。&#xA;2.注销风险# 企业注销前要清理账面的往来情况，不清理不能注销。即使是简易注销，之后也是要补充资料的，注销之后要保留三年的财务资料，注销之后被查也会受到处罚。&#xA;3.企业经营风险# 把复杂杂乱的收入计入其他应收款，可能会出现虚列费用、隐藏收入、股东套现、隐匿资金等情况。长期不对账、不清理遗留问题，造成账务问题堆积，易导致错误记账，造成企业损失。&#xA;二、其他应收款清理的方法# （一）第1步：核对其他应收款的明细账，对账确认# 1.垫付员工的费用，和员工进行核对确认；&#xA;2.未提供发票的供应商，和供应商核对发票金额；&#xA;3.和关联公司核对往来款项；&#xA;4.和股东确认是否归还借款；&#xA;5.其他的事项，和相应当事人核对。&#xA;（二）第2步：催促还款# （三）第3步：不能还款的，另设方法# 个人欠款要一直催促还款;&#xA;确定对方由于注销、吊销等原因不能开具发票的，可以直接确认成本或费用，并根据国家税务总局关于发布《企业所得税税前扣除凭证管理办法》的公告 国家税务总局公告2018年第28号 第十四条，保留证据链；&#xA;关联公司之间的往来款，由于种种原因不能还款，可以签署代付款协议，和其他应付款(也欠关联公司的金额)抵消；&#xA;属于薪酬、分红的，补报个税，按时缴纳个税；&#xA;实在收不回来的款项，可根据会计政策计提坏账，保留催收证据（工作邮件、往来信息、律师函等）；&#xA;其他不能还款的，具体分析。会计入账必须依据相应的凭证，不得随意调账。&#xA;（四）第4步:建立台账，分析账龄，一般不要超过3个月，避免催收困难，造成损失。# 三、企业定期自查方法# 为防范长期挂账风险，企业应定期自查账务：&#xA;1.每月与供应商、客户、内部员工、股东等核对往来款项，确定各种款项的真实情况。没有核销的及时取得凭证进行核销。没有收到发票的及时催促对方开票，其他原因的垫付款及时催促还款。&#xA;2.逐笔自查是否有分录录入错误。&#xA;其他应收款可以记录的收入有：①应收的各种赔偿款和罚款。比如企业遭受损失之后个人该赔偿的金额或者保险公司应赔偿的金额；②向员工代垫付的各种款项；③帮其他公司垫付的款项；④应收的出租包装物租金；⑤给员工的备用金。比如给公司采买人员一些固定金额的备用金，还有出差人员提前给的差旅费等；⑥公司支付的押金。比如公司租入设备和办公场所、或者包装物支付的押金；⑦预付账款转入或者其他的各种应收款项。&#xA;需要注意的是，“其他应收款—其他”只能记录偶尔发生的项目，列支金额过大容易引起怀疑。&#xA;3.严格执行财务管理制度，不虚列成本费用，不隐匿收入。对实在无法取得合法凭证的支出，应在汇算清缴时进行纳税调增。&#xA;4.关注银行对应的转入转出金额查看是否与记账一致。银行账户是税收检查的重点，如果有不能说明缘由的转账记录，一定要及时获取转账依据。</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产未入账怎么处理？</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%9C%AA%E5%85%A5%E8%B4%A6%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%A4%84%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%9C%AA%E5%85%A5%E8%B4%A6%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%A4%84%E7%90%86/</guid>
      <description>固定资产未入账怎么处理？ 解答：&#xA;固定资产未入账，产生的原因可能有多种情形。&#xA;因此，如果在企业固定资产盘点中发现有固定资产未入账的，即实物有但是账面没有的固定资产，首先需要查明原因。&#xA;一、当年造成的# （一）新购入未入账的# 实务中，经常存在购买固定资产，实物已经到货甚至已经投入使用了，但是供应商因为各种原因没有开具发票等，导致购进方没有及时确认固定资产入账。&#xA;对于已经达到预定可使用状态、但尚未办理竣工决算的固定资产，《固定资产》准则应用指南规定：应按照估计价值确认为固定资产，并计提折旧；待办理了竣工决算后，再按实际成本调整原来的暂估价值，但是不需要调整原已计提的折旧额。&#xA;国税函[2010]79号规定：企业固定资产投入使用后，由于工程款项尚未结清未取得全额发票的，可暂按合同规定的金额计入固定资产计税基础，待取得发票后调整。但该项调整应在固定资产投入使用后12个月内进行。&#xA;因此，不管是否收到发票，对于已经达到预定使用状态的固定资产，会计核算应暂估入账，然后按会计准则规定分期折旧。如果存在税会差异，再在企业所得税汇算清缴时做纳税调整。&#xA;（二）当年接受捐赠的# 当年接受捐赠的，可能也是没有发票的，实务中也存在部分人没有及时做固定资产确认。&#xA;对于当年接受捐赠的，不管有无发票，都应在达到固定资产预定使用状态时确认，然后分期折旧。&#xA;（三）当年建造的但成本费用化# 实务中，由于部分会计人员对业务不了解等，把自行建造固定资产的成本，错误地费用化或计入了生产成本（制造费用）、研发支出等，最后导致存在实物的固定资产但账面没有的情况出现。&#xA;对于该情况下的固定资产未入账，应及时更正，确认固定资产，并冲减错误计入的费用、成本等。&#xA;（四）一次性计入成本费用的# 部分会计人员，错误地把税法规定的固定资产一次性税前扣除，当着会计处理方法，在新购入固定资产时会计核算也一次性的计入成本费用。&#xA;（五）当年错误的会计更正# 对于当年固定资产未入账造成的会计差错，不但需要更正确认固定资产，还需要从固定资产开始使用的次月计提折旧。如果发现时，固定资产未入账但已经使用数月的，应按规定补提折旧。&#xA;二、以前年度造成的固定资产盘盈# 企业固定资产盘盈的可能性是极小的，企业出现了固定资产的盘盈必定是企业以前会计期间少计、漏计而产生的，应当作为前期差错进行更正处理，会计准则这样规定在一定程度上是减少企业人为的调剂利润的可能性。&#xA;企业在财产清查中盘盈的固定资产，应作为前期差错处理。执行《企业会计准则》的，盘盈的固定资产先要通过“以前年度损益调整”科目核算，固定资产按照重置成本法计价入账。&#xA;盘盈的固定资产，应按以下规定确定其入账价值：&#xA;如果同类或类似固定资产存在活跃市场的，按同类或类似固定资产的市场价格，减去按该项资产的新旧程度估计的价值损耗后的余额，作为入账价值；&#xA;如果同类或类似固定资产不存在活跃市场的，按该项固定资产的预计未来现金流量的现值，作为入账价值。&#xA;盘点结果如果与账面记录不符，应查明原因，并根据企业内控制度规定的管理权限，经股东大会或董事会，或经理(厂长)会议或类似机构批准后，在期末结账前处理完毕。&#xA;（1）发生固定资产盘盈# 借：固定资产&#xA;贷：累计折旧&#xA;以前年度损益调整&#xA;（2）调整企业所得税（视情况，如固定资产系前期接受捐赠所得）：# 借：以前年度损益调整&#xA;贷：应交税费—应交所得税&#xA;（3）将“以前年度损益调整”科目余额调整到“利润分配”等科目# 借：以前年度损益调整&#xA;贷：利润分配—未分配利润&#xA;盈余公积（视情况）</description>
    </item>
    <item>
      <title>其他应收款和其他应付款风险分析</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E6%94%B6%E6%AC%BE%E5%92%8C%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E4%BB%98%E6%AC%BE%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E6%94%B6%E6%AC%BE%E5%92%8C%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%BA%94%E4%BB%98%E6%AC%BE%E9%A3%8E%E9%99%A9%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>往来款中“其他应收款”和“其他应付款”会计科目是比较特殊的存在，而且会蕴含着很大的税务风险。总体来说，这两个会计科目内容较多且较为复杂。在财务人员眼里，经常会将经营过程中的各类事项在该科目核算，但是在税务方面，这两个科目是重点检查对象，很多税收风险都是在这两个科目中暴露出来的。&#xA;其他应付款# （一）核算内容# 其他应付款属于负债类科目，一般来说反映的是除应付账款、应付票据、预收账款以外的各种应付、暂收款项。它是指与企业主营业务没有直接关系的的应付、暂收其他单位或个人的款项。主要核算内容如下：&#xA;类型 内容 租金 应付经营租入固定资产或包装物的租金 存入保证金 包括商品质量保证金、招标保证金、经销商保证金、股权转让保证金、收入包装物押金等 预提费用 如预提广告费、运输费、管理费、销售折让等费用支出 职工统筹退休金、离职补偿金、员工持股计划等 —— 借款或投资款 欠股东或者关联方的借款等 其他单位或个人暂垫款 —— 其他应付、暂收款项等 —— 需要注意的是，企业向老板股东或其他个人和公司用于生产经营的周转资金的借款，通常在其他应付款进行核算。建议正常的借款在“短期借款”科目进行核算，双方签订借款协议，约定借款金额、利率、还款日期、支付方式等，然后相应的利息支出在“财务费用”科目列支，当然利息支出在企业所得税税前扣除是需要借款方开具正式票据的，并且不超过同期金融机构的贷款利率，如果是关联方的话，还需要关注债资比问题。&#xA;（二）涉税风险# 1.利用其他应付款隐匿收入# 将不需要开票的销售收入计入“其他应付款”的贷方，企业在发出货物的同时不结转销售成本，导致存货虚增，存货余额较大，存货周转率会下降。在“其他应付款”中往往老板或股东名下存在较大余额，一家企业在缺乏周转资金的时候一般会向股东和老板借款，这是正常现象，但往往其实并不是真正的借款，而是隐瞒收入的一种方式，实务工作中常表现为用私账收款，账面上缺乏现金流，于是向老板借款。&#xA;例如，甲公司为一家制造型企业，主营汽车配件生产，每年有近千万的材料出售，并通过老板私账进行收款，同时甲公司大部分工人工资均通过老板私账支付，若甲公司账面缺乏现金流的情况下，再向老板个人借入资金，同时计入“其他应付款—个人”科目。经过税务金三系统比对，甲公司被查出数据指标异常，其中主要表现为电费率较高、存货余额较高、存货周转率异常，一般来说，单个指标异常风险较低，但多个指标异常显示甲公司隐瞒收入，这种情况下企业是很难解释和应对的，最终甲公司补缴了相应税款。&#xA;2.预收账款挂账其他应付款，延期确认收入# 房地产企业、建筑安装企业在收到预收款时，就产生了纳税义务，此时应该预缴税款，收到预收款时，财务需要通过“预收账款”科目进行反映。&#xA;例如，税务机关在检查一家房地产公司时发现，有大量现金进账，均挂在个人名下，经询问财务人员，财务人员回复该款项为向股东个人借入的款项 ，税务人员查阅同期“预收账款”科目发现，很少有售房款入账，因此，税务人员判定为该款项为房屋预收款，为了延期纳税，而挂在股东个人名下。于是税务机关要求企业提供同期售房合同等资料，最后财务人员不得不承认该笔款项为预售房屋款项。&#xA;3.价外费用挂账其他应付款，延期确认收入# 乙公司为一家智能眼镜企业，其商业模式是发展全国各地的代理商，在与代理商签订合同时，代理商支付款项给乙公司，同时乙公司给予一定数量的货物。此外，乙公司还要求代理商支付一定的保证金，但保证金以货物形式返还。公司财务人员收到保证金后，计入“其他应付款”科目。&#xA;上述案例中，该保证金实质就是货款的一种支付形式，而且在代理商支付货款后其纳税义务已经发生，否则会有税务风险，最后老板也统一将这笔保证金正常纳税。&#xA;4.实质为虚开发票的不能支付的款项# 丙公司为一家设立在苏北某市的做纸包装和木包装的一家企业，原料是农户种植的树木，向农户收购后开具农产品收购发票用于增值税抵扣，向农户支付款项来源于个人借款，税务风险指标里反映已开具发票的农户个人的身份证号部分只有15位身份证号码，且部分农户已经去世。&#xA;从上述案例来看，容易判断出丙公司存在虚开农产品增值税发票的嫌疑，而且财务报表中“其他应付款—老板”科目下余额较大，显然是丙公司开具了很多成本发票之后没有钱支付给老板，造成后果就是“其他应付款”余额越来越大，这种情况下，税务风险较大。&#xA;（三）内控自查# 对于“其他应付款”科目来说，企业在日常经营过程中，需要注意以下事项： 1.入账依据是否符合现行制度的规定。查明是否有将应付账款、应付票据、预收账款和短期借款等其他一些不属于“其他应付款”范围的内容在“其他应付款”中进行核算。&#xA;2.相关经济业务是否真实、合法。查明企业有无将应属于企业本期收益和费用的项目通过“其他应付款”科目核算，或在“其他应付款”科目项下坐收坐支。&#xA;3.长期挂账的其他应付款，查明原因，并做出记录。&#xA;4.检查债权人不明确和数据异常的“其他应付款”项目。&#xA;5.检查应付股东、高级管理人员、董事、联营企业和关联企业的款项。企业有无利用其他应付款截留收入、虚挂费用或隐瞒盈亏。&#xA;6.出现借方余额的“其他应付款”项目，查明原因，必要时作重分类调整。&#xA;其他应收款# （一）核算内容# 其他应收款是指企业除应收票据、应收账款、预付账款以外的其他各种应收、暂付款项。反映了企业尚未收回的其他应收款项。主要核算内容如下：一是应收的各种赔款、罚款、补贴款；二是应收的各类政策性退税、待抵扣的税金；三是应向职工收取的各种垫付款项，如公司为员工垫付的医药费等；四是备用金，如向企业各职能科室、车间等部门科室拨出的备用款项；五是支出的各类保证金，如租入包装物支付的押金等；六是预付账款转入，这里的预付款项分两种情况，一种是有确凿证据表明其不符合预付账款性质的金额，另一种是因供货单位破产、撤销等原因已无望再收到所购货物的金额；七是本部与子分公司之间的资金往来。 需要注意的是，在新会计准则下，“其他应收款”科目在原来核算内容的基础上，增加了“其他各种应收、暂付款项”这一项。因此，在实务工作中，企业有很多不大好解释业务，比如销售回扣返利、有无发票的活动支出、特殊的劳务费用、老板挪用的资金、收不回来的款项等，都能以“其他应收款”的名目，违反会计制度进行处理。久而久之，“其他应收款”科目就变成了一个五彩斑斓、数目巨大的大坑。&#xA;（二）涉税风险# 1.民营企业“家财务”的风险# 实践中，很多老板认为公司的钱就是自己的钱，随意从公司取钱，财务无法凭票入账，于是长期挂账“其他应收款”。&#xA;从刑事角度来看，公司账户将资金转入管理人员、股东账户，有可能构成职务侵占罪（刑法第271条）、挪用资金罪（刑法第272条）；从民法角度来看，我国实行银行账户实名制，原则上账户名义人就是账户资金的权利人。同时，根据《会计法》、《税收征收管理法》、《企业会计基本准则》等相关规定，公司应当使用单位账户对外开展经营行为，公司账户与管理人员、股东账户之间不得进行非法的资金往来，以保证公司财产的独立性和正常的经济秩序。&#xA;因此，根据公司法规定，股东对公司的债务是以出资额承担有限责任，但股东随意与公司进行大量的、频繁的资金往来，极易造成公司与股东之间的资产混同，从而导致股东对公司债务承担连带责任，所以股东应该谨慎处理自己资金账户和公司资金账户之间的关系。&#xA;例如，A公司为一家生产地板的企业，在审核时发现，“其他应收款”项下挂有老板娘个人款项，且金额较大，资金管理很随意，老板娘常私下给供应商付款，导致账面上供应商的应付账款无法消化。类似于这种情况在中小企业中很普遍，这种情况存在很大税收风险。&#xA;2.股东向公司借款# 《财政部 国家税务总局关于规范个人投资者个人所得税征收管理的通知》（财税〔2003〕158号）规定，纳税年度内个人投资者从其投资企业(个人独资企业、合伙企业除外)借款，在该纳税年度终了后既不归还，又未用于企业生产经营的，其未归还的借款可视为企业对个人投资者的红利分配，依照“利息、股息、红利所得”项目计征个人所得税。这里的年度终了，不是指一年，例如12月30日借款，12月31日没有归还，这种情况税务局有权对于这部分借款征收个人所得税。&#xA;《财政部 国家税务总局关于企业为个人购买房屋或其他财产征收个人所得税问题的批复》（财税〔2008〕83号）第1条规定，根据《中华人民共和国个人所得税法》和《财政部 国家税务总局关于规范个人投资者个人所得税征收管理的通知》(财税〔2003〕158号)的有关规定，符合以下情形的房屋或其他财产，不论所有权人是否将财产无偿或有偿交付企业使用，其实质均为企业对个人进行了实物性质的分配，应依法计征个人所得税。主要包括：一是企业出资购买房屋及其他财产，将所有权登记为投资者个人、投资者家庭成员或企业其他人员的；二是企业投资者个人、投资者家庭成员或企业其他人员向企业借款用于购买房屋及其他财产，将所有权登记为投资者、投资者家庭成员或企业其他人员，且借款年度终了后未归还借款的。&#xA;3.员工、高管向公司借款# 为规避个人所得税和社会保险费，企业在支付销售人员和高管工资薪金时，对于超过现行申报工资的金额通过“其他应收款”或现金处理。员工借支的备用金或与公司经营相关的备用金，年底没有进行清理。&#xA;这种情况下，建议企业年底尽快处理，让员工取得相应的票据来进行冲账。全面营改增后，借款属于“金融服务”中的贷款服务，因此企业无偿为个人提供借款还应当视同销售，应当缴纳增值税。&#xA;4.关联方借款# 根据财税〔2019〕20号文规定，对企业集团内单位（含企业集团）之间的资金无偿借贷行为是免征增值税的。需要注意的是，现在企业集团已取消登记，只要通过国家企业信用信息公示系统向社会公示，即可认定为集团。可以看出，增值税可以适用免税规定，但企业所得税呢？如果资金的出借方，同时存在比较大额的金融借款，那么金融借款的利息中，属于被关联方无偿占用资金对应的利息，很可能被认定为是与取得经营收入无关的支出，不允许税前扣除。即使税前扣除，也需要一方计利息收入一方计利息支出。&#xA;5.抽逃注册资本# 在原先《公司法》规定的注册资本实行实缴制情况下，或者许多公司未来扩大注册资本申请银行贷款的需要，往往通过注册代理公司垫资，等到公司注册完成后进行撤资。&#xA;在注册的公司账上往往体现为“其他应收款—某某股东或老板”，即使目前实行认缴制，且认缴没有期限的限制，但很多企业为了资质和招投标，还是有巨额实收资本的需求。因此，会存在验资完毕后抽逃的行为。&#xA;根据《公司法》第3条规定，公司以其全部财产对公司债务承担无限责任，而股东以其出资或者认购的股份为限承担有限责任。由此可见，公司的资产是实现公司债权人权益的重要保障，股东抽逃出资的行为一定程度上严重侵害了债权人利益的实现。同时，抽逃出资的行为是一种民事欺诈行为，理应获得赔偿。&#xA;（三）内控自查# 对于“其他应收款”科目来说，企业在日常经营过程中，需要注意以下事项： 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>会计凭证附件明细表</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%AD%E8%AF%81%E9%99%84%E4%BB%B6%E6%98%8E%E7%BB%86%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%AD%E8%AF%81%E9%99%84%E4%BB%B6%E6%98%8E%E7%BB%86%E8%A1%A8/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>常见原始凭证的分类与规范</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%87%AD%E8%AF%81%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB%E4%B8%8E%E8%A7%84%E8%8C%83/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E5%87%AD%E8%AF%81%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB%E4%B8%8E%E8%A7%84%E8%8C%83/</guid>
      <description>第一节 原始凭证的分类# 经审核无误的原始凭证，是编制记账凭证的基本依据，是编制财务报表的起点，在财务工作中有着无可替代的重要地位。&#xA;根据取得来源、填制手续等方面的不同，原始凭证有四种分类方法。&#xA;（一）按取得来源不同，可分为自制原始凭证和外来原始凭证。# 自制原始凭证是本单位内部发生经济业务时，由经办人填制的凭证。外来原始凭证是与外单位发生经济业务时，从外部取得的凭证。&#xA;（二）按填制手续不同，可分为一次凭证、累计凭证和汇总凭证。# 一次凭证是指填制手续一次完成，一次记录一项或若干项经济业务的原始凭证。外来原始凭证和自制原始凭证中的收料单、发货单等等都是一次凭证。累计凭证是在一定时期内，在一张凭证上，连续多次记录不断重复发生的同类经济业务，随时计算累计数及结余数的原始凭证——它的主要作用在于按计划或限额对物料领用进行控制。根据物料清单/维修工单编制的限额领料单是典型的累计凭证。汇总凭证是将一定时期内记录同类经济业务的若干张原始凭证粘贴汇总起来编制的原始凭证。例如：工资结算汇总表、收货汇总表、发出材料汇总表等等。费用报销单、差旅费报销单属于汇总原始凭证。&#xA;（三）按外在表现形式，可以分为票、表、证、单、书、据等。# 1、票，即发票，是企业经济活动中最重要、出现频率最高的原始凭证，主要是指单位和个人在经营活动中，购销双方证明其经济业务的书面凭证，是财务核算的法定凭证，还是相关部门进行审核、检查的重要依据。发票正上方居中位置通常有“国家税务总局XX省税务局监制”印章。&#xA;注意：若对结算价格有异议，不要轻易认证对方开具的增值税专用发票，否则有可能在发生经济纠纷时处于不利的地位。另外，双方办理结算时，除了发票之外，还应当有合同、结算清单作为佐证。款项支付情况要靠收据、转账记录等作为凭据。企业双方的对账应当包括货物收发、发票开具、款项收付三个方面。&#xA;发票的种类主要有以下几种：&#xA;（1）专用发票（纸质）。纸质专用发票单联尺寸为24cm*14cm。增值税一般纳税人和小规模纳税人都可以作为销售方对外开具专用发票。但原则上只有一般纳税人购买方可以依据票面税额（增值税专用发票、通行费电子普通发票）或计算税额（农产品发票）认证抵扣增值税税额。它是抵扣链条以票控税的最重要一环。&#xA;增值税专用发票由基本联次或者基本联次附加其他联次构成，分为三联版和六联版等几种。基本联次为三联：第一联为记账联，是销售方记账凭证；第二联为抵扣联，是购买方扣税凭证；第三联为发票联，是购买方记账凭证。其他联次用途，由纳税人自行确定。&#xA;（2）增值税普通发票（纸质）。主要形式有折叠、卷式。主要适用于受票方不得抵扣税款的情形。&#xA;纸质的增值税普通发票由基本联次或者基本联次附加其他联次构成，分为两联版和五联版两种。基本联次为两联：第一联为记账联，是销售方记账凭证；第二联为发票联，是购买方记账凭证。其他联次用途，由纳税人自行确定。卷式发票有57mm×177.8mm、76mm×177.8mm两种规格，均为单联，常用于餐饮、超市及一些生活服务业。4S店普通发票主要是在个人和事业单位维修车辆时向其开具。&#xA;（3）机动车销售统一发票（纸质）。发票尺寸为24.1cm×17.7cm。从事机动车零售业务的单位和个人，在销售机动车（不包括销售旧机动车）收取款项时，开具机动车销售统一发票。注意：4S店向二级经销商销售机动车，通常开具增值税专用发票，只有面向终端用户时（也就是办理上户手续的主体），才开具本类发票。&#xA;（4）二手车销售统一发票（纸质）。二手车经销企业、经纪机构和拍卖企业，在销售、中介和拍卖二手车收取款项时，必须开具《二手车销售统一发票》。&#xA;（5）定额发票（纸质）。定额发票是税局专门印制的，不用填开的，有固定数额而没有抬头的发票。就是通常讲的“手撕票”。通常只有核定征收的个体工商户才能领取。&#xA;（6）专业发票。如航空运输的《航空运输电子客票行程单》、客运的《旅客运输机打发票》、过路过桥费机打发票、火车票等等。注意，部分专业发票，如火车票，无国家税务总局监章。&#xA;增值税专用发票、增值税普通发票、增值税普通发票（卷票）、增值税电子普通发票、增值税电子普通发票（通行费）、机动车销售统一发票、二手车销售统一发票、货物运输业增值税专用发票可以到国家税务总局增值税发票查验平台查询真伪，航空行程单可以到信天游（http://www.travelsky.com/）查询真伪，平推发票、定额发票等可以到各省税务局“普通发票信息”中查询。&#xA;2023年5月17日财政部会计司发布了《电子凭证会计数据标准深化试点操作指南》，对铁路客票、航空行程单电子格式做出了规范。&#xA;（7）电子发票和全电发票。这两种发票特殊之处是目前对于大多数公司需要保留电子存档和根据电子文件打印的纸质发票。&#xA;前述第（1）至第（6）项发票除了定额发票外，大部分将在近期从纸质过渡到全电。&#xA;2、表，如《工资发放表》、《折旧摊销计算》、《成本结转计算表》等。注意，即使通过银行转账发放的工资，也应当有员工签字的工资表或工资条以证明双方对工资金额的确认。&#xA;3、证，如售付汇凭证、完税证明、国内信用证等。对支付给我国境外的单位或个人的非购货款，可以按纳税人所在地主管税务部门开具的售付汇凭证为合法有效凭证。单位和个人从中国境外取得的与纳税有关的发票或者凭证，税务部门可以要求其提供境外公证机构或者法定鉴证机构的确认证明，经审核确认，可作为合法的记账凭证。&#xA;4、单，费用报销单、差旅费报销单、支出凭单、付款申请单、资产采购申请单、货物交接签收单、结算清单、银行回单等等。通常情况下费用报销单等汇总原始凭证在编制记账凭证时以单个汇总原始凭证作为整体计数。银行对账单不是原始凭证。&#xA;5、书，如各种缴款书。主要有税收缴款书、社会保险费专用缴款书、非税收入一般缴款书等，都是税收、社会保险费、非税收入支出的重要凭据。&#xA;6、据，如财政收据。财政收据是发票以外使用量较大的一种合法凭证，由财政部门监制，供行政事业单位及代收费单位收取各项规费时使用。无财政部门监章的自制收据无法替代发票，如以此入账计入成本费用，则属于“白条入账”。&#xA;根据财政部《财政票据管理办法》（中华人民共和国财政部令第104号）第七条的规定，财政票据主要包括以下类型：&#xA;(一)非税收入类票据# 1.非税收入通用票据，是指行政事业单位依法收取政府非税收入时开具的通用凭证。&#xA;2.非税收入专用票据，是指特定的行政事业单位依法收取特定的政府非税收入时开具的专用凭证。主要包括行政事业性收费票据、政府性基金票据、国有资源(资产)收入票据、罚没票据等。&#xA;3.非税收入一般缴款书，是指实施政府非税收入收缴管理制度改革的行政事业单位收缴政府非税收入时开具的通用凭证。&#xA;(二)结算类票据# 资金往来结算票据，是指行政事业单位在发生暂收、代收和单位内部资金往来结算时开具的凭证。&#xA;(三)其他财政票据# 1.公益事业捐赠票据，是指国家机关、公益性事业单位、公益性社会团体和其他公益性组织依法接受公益性捐赠时开具的凭证。&#xA;2.医疗收费票据，是指非营利医疗卫生机构从事医疗服务取得医疗收入时开具的凭证。&#xA;3.社会团体会费票据，是指依法成立的社会团体向会员收取会费时开具的凭证。&#xA;4.其他应当由财政部门管理的票据。&#xA;财政电子票据的真伪可以在财政部全国财政电子票据查验平台（网址：http://pjcy.mof.gov.cn/#/home）上确认，不过与增值税发票查验平台相比，该平台仅可查询最近一年内开具的电子票据。&#xA;（四）按所起作用，可分为通知凭证、执行凭证和计算凭证。# 通知凭证是对某项经济业务起通知或指示作用的凭证，对这类凭证的管理，不能完全等同于其他原始凭证，因为其不能证明经济业务已经完成。例如：物资订货单、扣款通知等等。执行凭证是对某项经济业务执行后填制的原始凭证，可以证明经济业务已经完成。例如：入库单、出库单、各种收据等等。计算凭证也是某项经济业务完成后填制的原始凭证，可以证明经济业务已经完成。但是，该凭证上的数字是按照一定的方法计算后形成的。例如：工资结算汇总表、辅助生产费用分配表、制造费用分配表等等。&#xA;第二节 对记账凭证所附原始凭证的规范# 按照《会计基础工作规范》的要求，原始凭证至少应包含以下内容：凭证的名称；填制凭证的日期；填制凭证单位名称或者填制人姓名；经办人员的签名或者盖章；接受凭证单位名称；经济业务内容；数量、单价和金额。在实务中，原始凭证须成为记账凭证会计分录严谨的支撑证据。&#xA;不少公司记账凭证所附的原始凭证不规范，现将常见的原始凭证需要规范的内容罗列如下。&#xA;费用类别 不规范点 规范方案 1、办公用品费 1、购买办公用品只有发票，无其他单据。2、批量购买办公用品，没有采购入库和各部门领用单。 经审批的请购单、发票、入库单、支出凭单、银行回单等相关资料 2、差旅费 只有差旅费报销单没有行程单等记录。 出差申请单（含计划）、差旅报销单（含相关发票）、出差情况报告、银行回单等相关资料 3、车辆修理费/汽油费 只有修理费/汽油费发票，企业没有车辆。 经审批的汽车修理清单、发票、支出凭单、银行回单等相关资料，私车公用的应签订协议 4、税款缴纳 只有银行回单，未有申报表或税收缴款书。 支出凭单、纳税申报表主表、税收缴款书、完税证明等 5、劳保用品 1、批量购买劳保用品，没有采购入库和各部门领用单。2、各部门领用劳保用品未有部门领用单或者单据部门不全 经审批的请购单、发票、入库单、支出凭单、银行回单等相关资料 6、广告费 只有发票和合同，未有照片或者其他广告样本等辅助证明资料。 经审批的合同、发票、广告展示现场相关的照片（通常场景中附手持当日人民日报）、支出凭单等相关资料 7、会务费 只有会议费发票未有，会议议程、签到表、会议照片等证明资料。 经审批会议预算、合同、会议结算清单、发票、会议议程、签到表、会议照片、支出凭单、会议纪要等相关资料 8、运费/快递费 1、快递费月结没有与快递/物流公司签署合同。2、月结单没有核对记录 运输协议、运费结算单或快递费明细、发票、支出凭单等相关资料 供应链类 一、原料采购 不规范点 规范附件明细 1、预付款 预付款只付银行回单，未后附合同。 采购合同、采购付款单等相关资料，合同资料较多的可另行装订登记合同台账 2、预付款核销 未后附相关单据 采购合同、供应商送货单、原材料采购入库单、收货质量检测报告单、发票、采购付款单等相关资料 3、货到付款 1、未后附采购合同、原材料采购入库单、收货报告单。2、以供应商的送货单为入库单，未有企业自己的入库单。 采购合同、供应商送货单、原材料采购入库单、收货报告单、发票、采购付款单等相关资料 4、采购入库 1、以供应商的送货单为入库单，未有企业自己的入库单。2、退料单单据未齐全。 供应商送货单、采购入库单、采购收货质量检验报告单、发票等相关资料。特别注意，发生采购退货的必须由对方库管等经办人在退货出库单上签收。 二、产品/工程 不规范点 规范附件明细 1、生产领用 原材料领用单，单据上的信息要素不齐全，不便于会计和税务核算所用。 《生产耗用表》、原材料领用单 2、产品入库结转 产品入库单，单据上的信息要素不齐全，不便于会计和税务核算所用。 《生产成本表》、产品入库单 3、工程成本结算 按对方提供的发票金额直接计入工程成本，与付款差异部分挂应付或预付 工程结算清单、工程款付款申请、合同（如合同较厚可只记录合同编号）、发票（汇算清缴前非必须，总包方汇算清缴后发票与结算差异不超过合同总价10%的部分也可以直接计入成本。提前开具的发票不可直接计入成本（成本金额应按工程结算单计价） 三、产品销售 不规范点 规范附件明细 1、销售收入确认 销售收入确认附件只有发票，没有其他单据作为附件。 发票、销售出库汇总表、销售出库单、对方签收的结算单/交接单、对方入库单等。如对方发生销售退回，务必要对方出具我方收到退货的单据。 2、销售成本结转 结转成本无附件 销售成本结转表等相关资料 资产类 固定资产低值易耗品 不规范点 规范附件明细 1、资产购买 1、只有固定资产发票，没有其他单据。2、没有固定资产部门领用单，无法确定具体使用部门和日期。 经审批的请购单、合同、发票、入库单/验收单、资产照片、支出凭单、固定资产卡片等相关资料 2、资产修理 只有修理发票，没有修理固定资产其他单据。 经审批的单据、修理报告单、发票、支出凭单等相关资料 3、资产清理或盈亏处理 固定资产清理和盘亏单据上相关信息处理不完全，不能为会计核算提供相关齐全要素。 经审批的签呈、溢缺明细表等相关资料（参见《企业资产损失所得税税前扣除管理办法》，其他资金短缺、存货损失等亦参考该办法 4、固定资产折旧的计提 采用系统汇总的数据，未将系统每月固定资产折旧明细打印出来作为附件 固定资产折旧计提表等相关资料 5、低值易耗品 只有采购低值易耗品发票，未有相关的入库及部门领用单据。 经审批的请购单（签呈）、合同、发票、入库单、支出凭单等相关资料 6、资产损失 列出损失清单直接入账 按照《企业资产损失所得税税前扣除管理办法》完善资料、登记台账，并保留备查。 费用计提 不规范点 规范附件明细 1、薪资及绩效计提 相关月份暂估薪资会计处理，未有相关附件。 薪资及绩效计提表等相关资料，如发放现金须有领取人签字，原则上不可代领 2、年终奖金的计提 年终奖计提未有具体计提依据相关资料 年终奖计提表等相关资料，如发放现金须有领取人签字，原则上不可代领。金额较大的还应附有股东会决议等资料。 3、税费计提 税费计提未有相关附件附在会计分录后 各项税费计算表等相关资料，增值税计算表、附加税计算表 4、坏账准备的计提 只对应收账款计提坏账准备，未有其他应收款坏账计提资料 坏账准备计提明细表（应收、其他应收）等相关资料 5、费用摊销 费用摊销依据不明确，或分摊依据不合理。 摊销明细表等相关资料 第三节 原始凭证相关印章使用的规范# 企业的基本印章包括公章、法人章、财务专用章、发票专用章、合同专用章，除了这五种需要在公安部门备案的之外，业务、财务等部门还有一些自制的用于流程管控的印章（如业务部门的出入库专用章等）。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
