<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工程项目审计 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 工程项目审计 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工程结算审计-详细的审计方法！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%AF%A6%E7%BB%86%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%AF%A6%E7%BB%86%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>保证造价真实性的审计是投资审计工作的最重要任务。作为我们审计部门，我们必须在建筑工程造价控制与管理的各个环节中充分发挥控制、把关与监督的作用，确保审计工作既真实客观，又能够快捷高效地进行。我们的目标是在提高审计质量的前提下，尽可能地节约审计成本，提高审计工作效率。因此，根据不同建设项目的特点，采取不同的审计方法显得尤为重要。常见的工程造价审核方法包括逐项审查法、对比审查法、重点审查法、标准预算审查法、筛选法和利用手册审查法等。&#xA;1、逐项审查法# 又称全面审查法；逐项审查法是一种按照施工工序，对各个分项工程的项目从头到尾逐一详细审查的方法。这种方法的优点在于它的全面性和细致性，能够高质量地审查工程，达到良好的效果。通过这种方法，可以逐步发现累积的不真实造价，特别适用于工程量较小、工艺简单的单位工程，或者各分项增加少量工程量的单位工程，还有技术力量薄弱甚至信誉度较低的单位送审的结算。&#xA;2、分组计算审查法# 分组审查法是一种将相关项目划分为若干组，并利用同组中一个数据来审查相关联的分项工程量的方法。通过审查一个分项工程的数量，就能推断同组中其他几个分项工程量的准确性。这种方法的显著特点是审查速度快、效率高，同时工作量相对较小。&#xA;3、对比审计法# 对比审查法是一种通过对已建成工程的造价进行比较，来审查同类工程造价的方法。例如，可以比较装饰标准、结构形式、平面布置等相同的住宅楼、办公楼、厂房等工程，如果它们具有相似的特点，那么每平方米的造价应该相近，只需对基础部分和场地地质条件的差异进行调整和修正。&#xA;4、重点审查法# 重点审查法是一种通过抓住重点子目进行审查的方法，通常关注工程量大、单价高的各分项工程，特别是补充的单价和增列的其他费用。这种方法的优点在于突出重点，审查时间较短，同时能够取得良好的审查效果。&#xA;5、标准图审计法# 标准预算审查法是一种针对利用标准图纸或通用图纸施工的工程项目的审计方法。在这种方法中，审计部门首先集中力量编制标准预算，作为这类标准图纸的基准造价，或者以这类标准图纸的工程量为标准进行审查对照。然后，针对局部不同的部分和设计变更的部分进行单独审查。这种方法的优点在于审查时间较短，效果良好，并且定案容易。然而，该方法的缺点是仅适用于按标准图纸设计或施工的工程，适用范围较为有限。(平时需注意资料的积累)&#xA;6、经验抽查审核法# 根据审计人员在长期工作实践中积累的经验数据，发现了预结算中容易出错的问题，并采取了抽查审核的方法。这种方式仅适用于内部审计，适用于人力紧张、任务繁重的情况。然而，对于外部结算不适用，并且依据性相对较弱。&#xA;7、市场调查法# 由于材料品种繁多，并且新材料和新工艺不断涌现，一个工程审计人员不可能熟悉每一种材料的定价情况，且价格信息也受到限制。为了避免送审单位故意高报材料价格，有效控制造价，必要时需要进行市场调查，收集可靠且有说服力的证据，尤其针对价格较高且数量较多的设备。&#xA;总之，在进行工程造价审查时，要考虑到工程建设规模和繁简程度的差异，以及施工企业的实力差异，导致编制的工程造价资料质量不同。因此，应该根据工程的具体特点，采用多种方法相结合，合理、灵活地运用审计方法，以加快审计进程，提高审计质量，从而取得满意的审计效果。尤其需要注意的是，工程造价审计人员必须深入工程现场，了解工程的具体情况，核查重要分项工程的实际执行情况，核对设计变更是否得到正确实施。只有这样，才能取得令人信服的审计效果，也只有这样才能发挥审计在控制工程造价方面的作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程结算审计5大重点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A15%E5%A4%A7%E9%87%8D%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A15%E5%A4%A7%E9%87%8D%E7%82%B9/</guid>
      <description>建设工程造价的合理确定是各投资主体、施工企业、建设工程造价管理部门共同关注的要点，工程的结算审核是合理确定工程造价的必要程序及重要手段，是反映项目最终实际发生的投资。通过对工程的结算进行全面、系统的检查和复核，及时揭露所存在的错误和问题，使之更加合理地确定工程造价，达到有效地控制工程造价，保证项目目标管理的最终实现。&#xA;一、资料的审核# 目前的工程结算审计处于工程竣工阶段，除跟踪审计外大多属于事后审计，现场只有成型后的外观，所有隐蔽情况只能靠业主及施工方提供的资料来显示，对资料的真实性、有效性、可靠性的甑别就显得尤为重要。接受委托时应与委托单位进行详细的书面的资料交接，结算审核应提供并审核的资料有：&#xA;(1)完整的施工图、竣工图; (2)招标文件、招标答疑、补充文件; (3)投标文件、施工合同和补充协议; (4)图纸会审记录、施工组织设计、会议纪要; (5)业主指定或自供的设备、材料型号、品牌; (6)设计变更单、工程联系单及现场签证单; (7)地基验槽记录、工程隐蔽记录、施工日志; (8)桩基检测报告与验收记录; (9)其他与工程造价有关的所有资料。 在审核以上资料时必须甑别：&#xA;(一)是否为经过业主签字、盖章确认的送审资料，以确定其资料的可靠性，任何施工方送审的资料及补充资料均是无效资料，应经过业主认可后转交咨询公司;# (二)是否为原件(原始资料)，以推断其资料的真实性;# (三)所有的资料是否编号连续、有明确的时间标注，以判断其资料的有效性。在甑别以上资料的真实性、有效性、可靠性的同时还应对资料存在的问题进行质疑，并以书面联系函的形式要求业主回复及提供补充资料。# 二、合同的审核# 施工合同审核是工程结算审核的重要内容，也是降低工程成本、提高经济效益的有效途径。施工合同条款的字斟句酌对项目结算造价的增加与否起着关键作用，施工合同中约定了合同价款的模式(即总价包干与综合单价包干两种模式)、工程结算方式、工期要求、质量标准、索赔与反索赔的条件等等。 对于合同为总价包干模式而言，结算时要弄清包干的内容具体有哪些，是否都按合同约定全部完成，针对现场实际情况，尤其是装修部分一定要到现场进行踏勘及实地测量与统计，对于未完成的项目一定要给予核减，核减项目不只是核减直接费，以直接费为基数按费率计算的间接费、税金等也应同比例核减。 对于合同为综合单价包干模式的工程，工程量为据实结算，审核前一定要重新按合同约定的结算方式，根据行业相关规定与规则进行工程量计算，做到准备充分、心中有数，计算时切忌按图计算，一定要结合现场实际施工情况，同时在计算式处标注计算依据，以便与施工单位核对时方便查找，做到有理有据。 对于施工合同中对工期与质量标准有约定的，应征得业主同意，按合同约定对工期与质量标准进行奖惩。&#xA;三、招、投标文件的审核# 在工程招标投标活动中，招标是一种要约邀请，如果你投了标，表明你对招标方有兴趣，你就要响应要约邀请中的条件，也就要满足要约邀请中的规定，也即招标文件对投标方有一些特殊要求，那么投标方既然要投标而最终又中了标，那一定对招标要求有一些承诺，这些要求与承诺是作为我们最终结算时对造价是否增减的重要审核依据，尤其是招标文件中对措施费的报价方式的明确规定，审核时要重点关注，合同外增加费用是否要调整与其对应的措施费。&#xA;四、设计变更的审核# 施工图是工程项目招标的依据和工程施工的基础，在施工过程中根据现场实际情况难免会发生变更。设计变更有原设计单位出具设计变更通知单和修改图纸，设计、校审人员签字并加盖公章，并经建设单位、监理工程师审查签字同意的设计变更才算有效变更，重大的设计变更应经原审批部门审批，否则不应列入结算。施工中承包人不得对原工程设计进行变更，因承包人擅自变更设计发生的费用和由此导致发包人直接损失的，由承包人承担，延误的工期不予顺延，所以在审核变更单时，要留意变更的主体是谁，为什么要变更，是否引起了造价的变化，同时要注意变更的时间和费用减少的变更单，有的变更单从时间上可以判断是在招投标过程中发生的变更，此种变更所引起的费用增减应反应在合同中，而不是在施工过程中，如为总价包干项目则不应调整造价;有些变更单并不引起造价增加，只是一些方案的细化与说明，审核时一定要前后推敲，仔细核对原施工图及其说明;有些变更单是引起造价减少的项目，施工方在送审时不会主张，我们专业工程师要拿出有力的依据来说服施工方，从而准确确定设计变更部分的造价。 设计变更的价款计算方法合同中一般会约定：合同中有适用或类似于变更工程的单价或总价的按合同已有的价格或参照类似价格，合同中没有适用或类似于变更工程的单价或总价的，由承包人提出适当的变更价格，经工程师确认后执行。在审核过程中，对合同中有适用或类似于变更工程的单价或总价的按合同已有的价格或参照类似价格的子目，一定要注意对于费率下浮或总价下浮的工程，在结算时要特别注意变更或新增项目也应按此同等比例下浮后作为变更增加的造价。对合同中没有适用或类似于变更工程的单价或总价的，由承包人提出适当的变更价格，在审核时重点关注价格的套取是否与合同约定一致，取费标准也应与原投标文件即商务标中的费率一致，如果有下浮或让利的也应按同等比例下浮后作为变更增加的造价。&#xA;五、现场签证的审核# 现场签证是在施工过程中额外发生的一些事件，它反映了施工过程中的实际情况，但不一定都会引起造价的增加。审核过程中要注意签证单上签字单位是否齐全，签字人是否为施工合同中约定的各方负责人，如果不是或是有多个负责人签字，就应提出质疑，要求业主确认是否均为有效文件。尤其对签字为“情况属实”的签证单，只能说明事实存在，但要分清是谁的责任引起的签证事项，是否要增加造价，该增加多少都要重点审核。另外，以实物量形式进行签证的，应按消耗量定额及统一基价表(或单位估价表)计算，列入直接费，如以“元”的形式进行签证的，不应列入直接费，只能计取税金，另有说明的除外。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程审计的23个问题及技巧</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%8423%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%8423%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid>
      <description>竣工结算，指在工程完工后，根据竣工图纸、会议纪要、设计变更和现场签证等所有与工程造价相关的资料编制的最终工程造价。是项目或各分项竣工验收后的最终总结，应确保结算范围、内容及计价标准与合同范围相一致；竣工图纸所示的工程量与实际完成相一致，并进行精准计算；完成的工程和服务、供应的物料和设备必须符合合同约定的质量要求并通过验收。&#xA;结合竣工备案、利润决算，审核人应注意把握好结算审核的策略和节奏。&#xA;工程结算时，咨询公司常用的一些技巧# 问题1：工程完工后，乙方依据后来变化的施工图做了结算，结算仍然采用清单计价方式，结算价是1200万元，另外还有200万元的洽商变更（此工程未办理竣工图和竣工验收报告，不少材料和作法变更也无签字）。# 咨询公司在对此工程审计时依据乙方结算报价与合同价格不符，且结算的综合单价和作法与投标也不尽一致，另外施工图与投标时图纸变化很大，已经不符合招标文件规定的条件了。因此决定以定额计价结算的方式进行审计，将结算施工图全部重算，措施费用也重新计算。得出的审定价格大大低于乙方的结算价。 而乙方以有清单中标价为由，坚持以清单方式结算，不同意调整综合单价费用和措施费。双方争执不下，谈判陷入僵局。这种分歧应如何判定？&#xA;答：此问题的焦点在是否按定额计价结算方式。因此在双方确认按定额价结算时有无签认，如果有无论价格多少都是正确的。如果没有，双方得重新确定结算方式后再办理结算。&#xA;问题2：清单结算时，材料差价、暂估价调整后、清单子目内容有调整时应如何结算，按合同约定？材料差价、暂估价调整后的价格可以按合同约定执行，但如果是清单项目所包括的内容发生变更，增加或减少应如何处理呢？另外，如果甲方规定变更单项子目价格在某限额之内不予调整，应如何规避风险？同时前述的清单内容变更后的价格是否使用该条款呢？# 答：在结算时，材料价差、暂估价调整应该按合同约定。清单项的变更有两部分，第一是工程量的变化，第二是工作内容发生变化。第一种完全按单项子目价格的限额要求调整。第二种要根据合同对设计变更或签证的具体要求。&#xA;问题3：清单计价模式招标项目，在办理竣工结算时，有几个方面的### 问题该如何处理（合同注明按实际完成的工程量结算，即不考虑是否超过清单误差）：第一工程量出现了增减，可按投标单价计算分部分项工程费；那么原投标价中的措施费是否也要相应调整？第二直接费或者包括措施费调整后，原投标中的规费是否也要相应调整？第三税金是否也随之调整？# 答：工程量出现增减后，分部分项按实进行调整，措施项要分析是否是由工程量的变化而引起的变更，如果是按合同约定属于索赔的范围。不论什么原因发生变化，规费和税金按结算额进行调整。&#xA;问题4：招标工程结算中新增项目综合单价的组价，材料价格是按施工单位投标时所报材料价格还是按工程施工过程实际材料价格组价。比如原招标基础为带基，后变更为满堂基础，满堂基础须重新组价？# 答：按合同对结算项的具体要求，要分析材料价是否包干及清单项内容发生变化是否引起措施项的变化。如果没有要求，应该按实际材料价格组价，如果清单项发生变化也应重新组价，但必须得到建设单位或监理的认可。&#xA;问题5：工程量清单的工程数量有误引起的工程量的增减，在结算时应怎样解决？# 答：按合同对结算条款的具体要求执行。如没有要求，要分析此合同类型，是开口合同还是闭口合同，一般情况是双方协商结算办理，补充明细合同条款后再进行结算。&#xA;问题6：现在有一个工程，采用清单计价，合同是可调单价合同，决算造价不含甲供材料为1000万，另外有500万甲供材料，甲方认可给我们10%采保费，现在要退甲供材料，### 问题是这500万是否记取措施费及规费？另外，那10%采保费50万是否也记取措施费及规费？# 答：甲供材料与措施费是两个独立的费用，之间可以没有任何关系。合同签订后如果没有明确的规定措施项是不能变化的，是完成合格工程必须发生的费用。至于甲供材料在退回时，施工单位只留保管费。当然结算额发生变化，规费和税金应该相应地调整。&#xA;问题7：一建设工程施工合同，根据初步预算的工程总价，劳动保险费应为18万余元，但双方在合同中约定以15万元包干。后因建设方的资金原因使工程停工且长达18个月不能复工。双方在解除合同并对实际完成工程进行结算时，按正常取费标准，只应取8万元的劳动保险费。施工方认为，合同签订为“包干使用”，即工程不论增加或减少，都应以15万元包干，不再调整。而建设方则认为，原合同劳保费在18万元的预算基础上下降到15万元，现实际完工的劳动保险费亦应按同等比例下调，应在劳动保险费8万元的基础上按比例下调？这类情况应如何处理？# 在前述情形下，工程实际结算总价款远远小于合同发包时工程总价，临时设施费按实际完成工程量也被下调。但施工方称，临时设施费在施工前期已按工程规模一次性投入，且因建设方原因使临时设施超过了合同约定的建设工期，临时设施已无多少残值可利用，故临时设施费应按原合同预算金额不变。本人认为施工方的说法有一定道理，不知按行业规则，这类情况应如何处理？&#xA;答：此### 问题属于合同解除后已完工程的结算办法，原则按合同中对合同终止结算条款的要求，如果无任何要求，双方协调确定结算办法，但决不能按工程正常运作的结算办法。常规来说按实进行结算，这就不存在临时设施费按比例下调的### 问题，除此之外还要增加由于合同解除发生的索赔。&#xA;问题8：如果总包方把防水工程大包给别人，且对方有单价明细（是材料费+人工费）并由甲方签字认可。故我方结算时按甲方认可单价装入结算，但是审计方只同意调整主材费用，不同意调整定额含量和人工费用。原则是2001定额市场价、定额量。请问这种情况应如何结算？# 答：第一，结算必须依据合同的约定，是总包方的大包不大包没有关系。合同约定按实，甲方签字是认可的，如果合同有明确约定按定额进行结算，无论甲方是否签字必须找到变更结算依据的证据，如果没有不能认可。&#xA;问题9：机械大开挖的工程，合同既没有约定，甲方也没有特殊要求，施工单位采取了挡土墙及砂袋护坡，是否应计入结算造价？# 答：如果此工程是采用招投标，投标方案是否采用挡土墙，如果是就不能单独计取，如果是其它方案，在改变方案时必须征得建设单位及监理的同意，如果有签认手续应该增加，如果没有就不能增加。&#xA;问题10:我在实际工作第一次用清单结算，综合单价可以因为材料价格或者实际情况的变化改变吗？在合同中没有约束时，能改变多少？比如：土方开挖过程中，运距的增加或者使用的设备的改变，综合单价能变吗？如果能变需要履行什么手续？材料价格的变化很大，投标时石头的单价为65元，由于工程工期较长，石头出厂价变为110元，可以改变综合单价吗？或者怎么结算才能让双方都比较合适？# 答：一般工程量清单计价，是固定单价合同，综合单价中考虑一部分风险，只要工作内容没有改变材料价格是不应调整，能不能调整要根据合同对结算条款的约定，如没有约定，双方协商解决。&#xA;问题11：招标工程的中标价在竣工决算时，工程量变更，能否对投标书部分重新计算，还是只计算变更部分？投标书中的材料价格在竣工决算时能否调整？（签订的是可调价格合同）# 答：要根据合同约定，一般只能对变更部分按合同约定的办法进行计算，至于材料价格仍要依据合同约定，如果没有约定只能对变更部分按实结算，投标书部分不应调整。对于特殊情况双方协商解决。&#xA;问题12：工程合同签的是固定总价合同，综合单价是按花岗岩沙浆铺设计算的，洽商为改用进口微晶石粘接剂铺设，结算时施工单位将原工程量也加大了，请问诸位同行，工程量的变化允许么？# 答：要依据合同对变更条款的约定，从此### 问题来看，如果合同没有约定，是两个不同的清单项，在结算时变更后的清单项重新组价由建设方确认，工程量是允许变更的。&#xA;问题13：总价包死的合同，施工单位竣工结算时怎么报结算资料？# 答：很简单，如果没有任何变更合同额等于结算额。如何有变更按合同约定是否可以调整，如何可以调整加上变更费用。其次还要根据合同约定增加索赔费用。&#xA;问题14：在现行的法律法规中，对于工程造价结算有没有这样的规定：如果工程一经招投标，在工程结算时，必须按投标价+签证+变更的形式计算，如果双方在结算方式中约定按实际完成工程量决算，能否对招标报价中遗漏的工程量和项目（实际已完成）进行追加。# 答：准确的说，法律法规中不会硬性规定，必须用哪种结算方式结算。如果双方结算方式约定为按实际完成工程量结算，可以做为合同的补充条件，具有法律效力，对于招标报价中遗漏的工程量和项目可以进行追加。&#xA;问题15：施工挖孔桩土方工程项目，包工不包料，其中合同规定土方按实计算，遇到塌方时另行计算，现在甲方代表和监理因为对甲方不满，随意签证，造成土方数量、塌方数量增加很多，请问作为甲方该怎么结算？# 答：这是甲方内部管理的### 问题，如果甲方代表和监理都签证认可，应该给施工单位结算。如果甲方发现内部人员失职，应出示充分证据资料或走法律程序。&#xA;问题16：关于甲供材在结算中应该怎么退还，一直有争议，想请教一下？# 答：甲供材料应甲乙双方自行商定。一般采用正常结算后，甲供材按结算价扣除。甲供材的采购市场价与结算价的差额由甲方自行解决，在扣除过程中乙方可以计取甲供材料的保管费。&#xA;问题17：我公司最近有一个工程竣工，正在进行最后结算工作，此工程的承包价很低，而且有近三分之一的工程量属于甲供材和甲方分包工程，合同约定工程结算时按01定额及相关取费后下调10%执行，而本工程的洽商核减量很大，（甲方工程师在签证时注明，由于一些洽商是我方提出的，不再计入经济变更内，而核减的确计入）如果按合同约定核减部分也按此规定执行，我们的损失较大，我认为本工程的合同价本来很低，而且有很大一部分是甲供或甲方分包项目，此部分基本是一个固定数，而做为核减，只能是甲方分包及甲供材之外我们的实际工作量，所以我认为核减部分不能按此合同执行。# 答：结算应该是从预算中先行扣除甲供材料和甲方指定分包工程，所剩工程款作为合同价款，然后按合同约定计算增加的工程项目（按约定下浮）。&#xA;问题18：我现在做的一个结算工程是采用工程量清单招标的，发包方在招标时提供的工程量与竣工实际工程量有出入时，按当地部门的规定，应该是多列部分不予扣除，按相应清单量的中标价结算；漏项和少列部分应按建设行政主管部门颁发的计价依据及指导价结算。我现在遇到### 问题是我们中标的预算书中配电箱安装子目报价太低，主要是预算中配电箱报价过低造成，按规定不能调整。但如果是有些配电箱漏算（甲方发包时的工程量中）我是应按中标预算书中的类似配电箱的子目综合单价报结算，还是按实际的设备价格计入子目，按新的综合单价结算？# 答：一般来说施工图纸、经甲方签认的施工方案、现场签证单、技术核定单、工程变更单、有效的竣工资料都可以作为结算的依据；但有的甲方会规定作为结算经济依据的资料必须专门签认装订，为避免结算时扯皮尽量在合同中明确约定。&#xA;问题19：合同中约定结算依据为施工图预算，设计变更及现场签证。该工程在办理结算时施工单位提出隐蔽资料可作为结算依据，行吗？# 答：隐蔽工程可以做为设计变更或现场签证的依据，不过还得补充设计变更及现场签证单。&#xA;问题20：遇上电缆、电线的价格上涨幅大增的情况，我在结算时要求甲方给我们调整价差，但甲方不给我们调整，甲方说这在合同中已约定，包括了风险系数。请问这样的风险也太大了，不知可以要求甲方给我们调整。另外，不知道关于铜的上涨是不是有什么文件规定，上涨在多少到多少范围内不予调整，上涨在多少到多少范围内需在合同中有约定但任可以调整。而且，我用什么方法才能让甲方给我调整差价。# 答：按合同约定，如果合同没有约定只能双方协商解决。&#xA;问题21：工程量清单描述与施工图纸不符，且施工中有现场签证，在固定总价情况下，结算价格是否可调整。# 答：依据合同中结算条款对变更及签证的约定，如果有明确则按合同执行。如果没有明确规定双方协商确定变更和签证的结算方式后进行结算。&#xA;问题22：工程招标文件和合同规定，结算按当地公报信息价计算主材价格，但在施工中双方签证了主材价格，明显高于当地公报信息价，且监理单位也签字认可，作为审计部门应如何处理？# 答：如果合同有约定应首先执行合同约定。另监理单位签字，建设单位是否签认，因为有的合同约定监理职责只负责现场情况，涉及费用的必须甲方签认，如果甲方也签认了，可以认为是补充的结算资料，应予计价。&#xA;问题23：工程招标文件和合同规定，结算按当地公报信息价计算主材价格，但在施工中双方签订了补充协议，结算的主材价格为当地公报信息价加运输费用，且议定二次运输费用，运输费用和二次运输费用明显高于市场价，作为审计部门应如何处理？# 答：如果甲方签认了补充协议，审计时发现不合理应再告知甲方，但如果甲方同意，或说明了特殊的原因，应按补充协议给予结算（政府审计除外）。&#xA;8个工程结算失真的原因# 工程结算送审的结算中，常发现有工程结算多报的现象产生，认真分析结算“失真”的原因有以下几点：&#xA;联系单盲目签证，事后补签，签证表述不清、准确度不够及时间性不强。由于我国目前采取的是计量（监理）与评价（决算）分离的工程监管模式。搞决算审核工作的工程师施工时一般不到现场，决算审核时工程量的计算依据主要就是施工图和监理签证。这就为施工环节（尤其是隐蔽工程）偷工减料提供了可能。现场监理人员对造价管理和有关规定掌握不够，对不应该签证的项目盲目签证。有的签证由施工单位填写，不认真核实就签字盖章；施工单位在签证上巧立名目，弄虚作假，以少报多，蒙哄欺骗，遇到### 问题不及时办理签证，决算时搞突击，互相扯皮推卸责任；有的施工单位为了中标，报价很低，为了保住自己的利润对包干工程偷工减料，对非包干工程进行大量的施工签证，施工现场的乱签证，扰乱了建筑市场正常秩序。&#xA;工程量计算方面。工程量的计算是依据竣工图纸、设计变更联系单和国家统一规定的计算规则来编制的，是结算编制的基础。工程量计算误差主要包括在定额中子目录再次计算、计算单位不一致而造成工程量的小数点错位及计算错误。&#xA;套用定额方面。对定额中的缺项套用子目或换算的理解有出入、忽略定额综合解释，不换算系数、高套定额。&#xA;材料价格方面。主材的型号、材质在设计中不明确；除去规定的材料价格外，还有大部分采用的是市场价，这也影响了结算的造价。&#xA;费用计算方面。不按合同要求套用费用定额。根据工程类别划分，三类工程却高套用二类工程。工程没有达到约定的文明施工程度却按约定计算文明施工增加费。在县城(镇)的工程税金的却套用市区的费率等。&#xA;极少数的结算编制人员业务水平不过关，以致计算”失真”。&#xA;建设单位在发包合同及现场签证中用词不严谨而导致结算与实际有出入。&#xA;施工单位顾虑结算卡得太紧。 送审结算是建设单位委托中介机构审核的，建设单位的主观愿望是核减核增的额度来支付业务费，这自然形成施工单位加大水分多报的可能。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程审计问题清单100条</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95100%E6%9D%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95100%E6%9D%A1/</guid>
      <description>一、工期# 施工工序安排不当，导致施工过程中产生等待，或停工待料。 现场人员缺乏对整体工作内容的认识。 施工班组各行其职，缺乏整体协调。 命令或指示不清楚。 未能确实督导工具、材料、设备等应放置于一定处所。 不应超时的工作，造成超时施工。 未检视每一阶段的工作，是否供给合适的工具与设备，如水电管线等。 对员工督导不力，工作散漫，效率低。 技术人员和有经验的施工人员不足。 缺乏施工经验的工人太多。 流程繁复，要求填写报告及申请表格太多。 纵容聊天、擅离工作岗位、浪费时间的坏习惯。 疏于监督，工序衔接跟不上，造成施工空白期。 员工的执行力跟不上。 出现问题是，不能立即清查出原因，导致误工。 不按规范施工，工程质量不达标，导致返工。 与监理方沟通不畅，频繁停工整改。 二、材料# 监管不严，进场材料不符合要求。 材料领取不规范，钢筋、水泥等主材浪费或流失。 材料随意堆放，未考虑施工及加工方便。 （一） 材料-钢筋# 钢筋专业知识不够，图纸看不明白，就开料单。 因图纸破损、难懂、看错，造成加工失误。 技术交底含糊不清，没有明确技术指标要求。 钢筋加工机械调试不到位。 未对每一工序的材料及使用情况进行检查(标准与差异分析)。 现场管理人员对材料的价值认识不够。 缺乏纪律，纵容粗心或不当的工作。 搬运过程中，导致物料损坏。 加工标准或规范未及时更新，导致加工材料不能用。 施工过程中，施工不规范导致材料浪费。 容许使用不适当的材料，如太好或太差。 出现问题，不能追踪事故责任人，以致不能纠正。 领取材料过多，却未办退料。 未领取正确的材料，用错材料。 把可再用的材料当废料处理。 产生不合规物料，未立即停止生产。 未能检查水、电和压缩空气等管路、线路的裂开、破损情况。 把不良材料当良品流入制程。 缺乏有效系统防止材料外流、避免损失或被偷。 钢筋绑扎过程中搭接过长。 拉筋及箍筋弯头的长度过长。 （二） 材料-混凝土# 混凝土质量不达标。 浇筑过程中，模板封堵不到位造成材料浪费。 混凝土振捣过度或不够，导致返工。 商品混凝土强度，未按设计要求提供。 高层混凝土施工，设备落后导致的浪费。 （三）材料-模板# 模板加工不当，或加工标准不统一。 防护措施不够，导致模板重复使用率低。 模板正反面混用。 支撑体系不科学，导致模板变形或损坏。 三、机械设备# 缺乏整体调度计划，可用的机器未获得充分利用。 疏于检查机器，使其保持良好状态及避免故障。 未定期检查——绳、皮带、链条、输送带、润滑系统等。 缺乏定期清洁、维护。 四、场地空间# 材料不适当地排放与储存。 未充分注意材料从出厂到现场的运输计划。 机械设备的错误安置。 不能保持走道清洁，工具乱丢乱放。 废料未报废。 材料供应处场地交通、空间能满足实际需要。 不常用的机器与设备占据大量空间。 照明不足，形成黑点，死角。 单位内布置不良，不能保持条理。 工作场所放不需要的物料，仓库与工作场所不分。 未重视事物整顿的重要。 未培养及督导物品用完要归、定位。 定期(每日、每周、每月)清理，未能长久保持。 五、现场签证# 挖方中有渗水，可以签证地下水位高度，挖湿土价格比干土高。 渗水较大，还可以编写施工方案申请排水降水措施和边坡支护措施。 遇到有地下障碍物，应该签证。 现场狭窄或者边坡不够稳定等情况下无法在现场堆放足够的回填土时，应该签证外运土方量以及运距。 基础施工期间，如果因雨停工或者因甲方原因延误工期，其排水降水费用可以按照台班签证。 如果长期停工，一定要记期停工，一定要记住不要拖到开工才签证，至少一个月要办一次。 砌筑部分的签证一定要说明砖的破损程度，不然审计会直接把材料减掉。 赶工增加的模板，是可以正大光明地签证。 核算时，不要忘记保温层的排气管及管件，面层保护层的油浸木丝板和油膏嵌缝。 分包单位如果损坏或者污损了你的设备，毫不客气找他要，协商不成找甲方签证。 成品保护做了才有钱，现场哪怕是拿竹篙子围一下，破麻袋铺一下也要尽快证明，办理签证。 严格控制灰缝，砂浆比砖贵的情况下，砂浆灰缝应尽量留小，反之则应尽量留大，当然首先应满足规范，在可调的范围内进行调整。 清理的残渣可以作为回填土夯填到一层地面里。 六、意外事故# 未认识到预防意外事故是工作的一部分。 安全防护不到位。 未按要求标上危险记号，并保持干净与易读。 未建立良好的安全操作规程，不能长久地执行。 缺乏必要的安全装配：如手套、安全帽等。 七、人事、管理# （一）人事费用# 无节制的业务招待费。 没有明确标准的奖罚制度。 人员变动导致的直接与间接成本增加。 施工现场无关人员过多。 （二）项目管理# 项目部生活费用无明确标准。 办公用品管理混乱。 物资采购环节不透明。 职工差旅、交通费用管理松懈。 生活区规划不科学，附加费用琐碎、繁多。 （三）现场管理# 焊条、钢丝等小型生产工具、用具浪费严重。 场地水电线路混乱，影响施工。 安全工作不到位，隐患多。 （四）部门合作# 缺乏与其他管理人员或部门的沟通、合作。 公司政策执行不到位。 部门、班组间互相推诿责任。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>工程项目10大审计问题和12个案例分析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE10%E5%A4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C12%E4%B8%AA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE10%E5%A4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C12%E4%B8%AA%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>【导读】没有对工程审计项目全过程的系统性把握，就难以全面理解造价形成的过程，以及可能出现问题的环节；而没有造价专业知识的深度，就难以将发现的问题进行量化，并形成最终的审计成果。&#xA;工程项目涉及的审计问题包括前期报建手续、内控制度管理、招标投标管理、合同管理、概算执行、设计管理、甲供材料设备管理、工程管理、结算管理、财务管理等多方面内容。&#xA;本文简要分析其中可能遇到的问题，并分别做了举例说明。希望通过此文，与工程造价咨询审计同行分享工作经验，有助于全面深入地做好工程造价咨询和审计工作。&#xA;1、前期报建手续方面# 前期手续不齐实质上是违规建设。有的项目前期手续不齐就开始建设，例如没有开工报告；没有办理环评；边办概算审批边施工等等。&#xA;案例分析：某煤矿的技改项目，项目的初设和概算得到了山西省的批复，但集团一直未批复，而且该项目开工前没有办理完环境评价和煤矿安全评价。该煤矿是二级公司从私人手里收购部分股权，二级公司占股比为51%，其他私人股东占股比为49%，技改建设资金集团未批，所有资金暂由二级公司借款。项目原计划2年完成技改，但实际实施了7年仍未建成，主要原因是手续不齐全，煤矿安全管理部门阶段性地要求项目停工，导致项目进展缓慢。项目的概算从最初的5亿元，现在准备调整到10亿元，其中建设期每年的人员工资奖金就2000多万元。 2、内控制度方面# 内部控制制度不健全，或者虽然建立了内部控制制度但形同虚设，导致岗位责任不明确，有权无责，权责不对等（应），徒增内耗，无法实质性起到降本增效的作用。&#xA;案例分析：某氧化铝项目，项目专门成立了建设指挥部，主要成员系从建设单位各个部门抽调人员组成，这个指挥部建立了一些专门的项目管理内控制度，但是其中的甲供材料内控制度基本参考了原建设单位的材料管理制度，其中一些机构的权责与指挥部的机构无法对应，导致甲供材料管理制度无可操作性。该项目在投产一年之后，甲供材料的核销仍然未完成。 3、招标投标管理方面# 招标投标管理是当前我国工程和采购管理中一项重要的管理环节，此环节因为违规导致的腐败行为屡见不鲜，此前被媒体曝光的三峡工程大量问题都出在招投标管理上。招标投标制度的核心是通过公平竞争，保证工程安全和质量，实现投资的最优化，所以招标投标管理在审计工作中是一项非常重要的工作。有的项目招标投标制度执行不严，该招标但没有招标，招标程序未满足《中华人民共和国招标投标法》和其他招投标制度的规定。例如：中标通知下发30天后不签订合同；招标文件发售后不到20天就截标；评标后不按中标价格签订合同；不具备招标图纸即开始招标；有的项目的投标人不具备承包资格；有的项目招标为了地方保护，在招标文件中设置排斥性条款；有的项目不按评标报告推荐的候选单位发出中标通知书；有的项目评标委员会成员不具备评标资格等等。&#xA;案例分析：某氢氧化铝技改项目在招标阶段图纸不全，建设单位与施工单位按照费率合同签订合同，合同金额96万元，施工过程中补充图纸、设计变更、签证增加合同额172万元，最终合同额达到268万元，是原合同的2.78倍，造成投资的失控并且严重超概算。其中主要原因是招标阶段图纸不全，建设范围和内容无法确定，而后期施工单位联合设计单位刻意加大建设内容。 4、合同管理方面# 合同是项目当事双方的契约，所有的项目行为都应该在合同框架内做出明确，没有合同容易产生法律纠纷；合同约定不清楚，容易给项目实施和结算带来矛盾隐患。有的项目做完工程后再签合同；有的项目合同对关键性条款控制不严，例如：合同对工程的范围、内容、标准规定不明确；合同对结算条款规定不细致；合同规定的付款比例与有关规定不符，未预留质保金；合同对违约责任规定不足，缺乏对违约方的制约等等。&#xA;案例分析：某水厂项目采用EPC总承包，原合同总价包死，但合同在结算条款中约定如果概算调整，结算将相应调整，但未具体约定如何调整。在结算时，建设单位按照二次概算批复的金额调整结算，但是其中有一个问题是，在招标时，总承包单位并不是依据第一批复的概算内容进行投标，如果按照两次概算的差异直接调整结算，势必造成结算的不合理。该项目在最后结算过程中造成很大的分歧和争议。所以在签订合同阶段，必须认真审核结算条款，对合同结算的各个细节都要考虑清楚。 5、概算执行方面# 概算是项目执行的依据，项目要做什么，按照什么标准做，花多少钱，都在概算中做了规定。项目实施的所有内容和投资控制都应与概算对应，个别不在概算内的内容，应当向概算审批单位申报批准。所以项目审计很重要的一项工作就是要控制项目的实际投资满足概算要求，避免不合理的超概算。有的项目实施过程不按照概算批复执行，例如：擅自提高建设标准；扩大建设范围；将不属于概算范围内的工程纳入项目建设；项目出现重大设计变更不报批等等。&#xA;案例分析：某赤泥坝加高项目，原批复概算建设内容是：3~4格在原有坝上加高9m，5~6格在原有坝上加高3m。但实际建设内容是：1~2格加高4.67m，3~4格加高6.1m。建设内容与批复概算明显不一致。建设内容的差异，导致项目的投资完成情况难以评价，而且这种借立一个新项目，做其他项目的事，完全违反了建设项目的管理程序，也必然导致投资的失控。 6、设计管理方面# 设计图纸和设计变更是工程实施过程中重要的管理文件，也是项目结算的重要依据，很多施工单位希望通过设计图纸和设计变更增加工程结算。所以设计文件管理的审计是一项重要的工作，在某些项目中甚至成为最关键的审计环节。（内审网注：项目管理自始应有明确的标准和奖惩机制，以便于执行，及未有效执行时受到应有处罚，更多审计干货，请关注公众号内审网）有的项目设计深度不够，重要数据标示不清，造成结算时候无据可依;有的项目只有部分设计图纸就开始招标，造成招标后造价失控;有的项目设计变更办理不规范，不按照实际的工程绘制附图，仅标注工程量，造成结算与实际不符;竣工图纸不按实际完成情况绘制，造成结算审核时不知道实际完成情况，减少的工程量没有扣除;设计图纸的编制单位不具备出图资格，出具假的设计变更等等。&#xA;案例分析：某项目建设工期很紧，由于前期设计图纸不全，在建设过程中出现很多设计变更。有些设计变更是建设单位领导在会议中临时决定的，施工单位先行实施，设计单位后补充《设计变更通知单》。施工单位施工完成后，监理单位没有《设计变更通知单》，无法对变更部分进行有效的监督和验收。在后补《设计变更通知单》中，施工单位买通设计单位弄虚作假，把一些没有实施的工程量也写入其中，而工程结算时预结算人员没有发现，按照《设计变更通知单》的内容给施工单位办理了结算。 7、甲供材料和设备管理方面# 甲供材料和设备是工程项目中建设单位采购的工程物资，应按照工程的设计需要进行采购和发放。在有的工程项目中，甲供材料和设备的投资占比很大，如果管理不好，很容易成为某些人弄虚作假或者滋生腐败的手段，所以在审计工作中必须重视这一部分。有的项目甲供材料管理混乱，计划部门没有审核计划用量;材料设备管理部门没有建立完整的采购与出入库台账、甲供材料超量采购、该招标采购的不招标、发放过程不按计划用量控制、本来建设用的材料发给生产部门使用、多余的材料设备不及时回收、材料设备收发不及时记录;有的财务部门没有及时对甲供材料进行核销等问题给工程最后结算造成很大麻烦。&#xA;案例分析一：某试验项目建设一个钢结构主体，钢结构材料属于甲供，预算工程量56t，而实际领用69t，超领13t，超领的甲供材料被建设单位挪用到其他项目，超领部分应当从施工单位的结算中扣除，并核减项目的建设投资。&#xA;案例分析二：某市政热力管线工程，总长度3km，热力管线全部甲供，管线涉及多种直径和规格，而且设计多次变更。施工过程中，建设单位管理人员多次变化，并且没有对甲供材料的购买与发放做好详细记录，导致完工后甲供材料的统计出现重大偏差，结算工作被拖延了近两年。&#xA;8、工程管理方面# 工程管理是项目实施的执行部分，是所有管理工作中最具体最直接的部分，涉及工程内容是否按照合同完成、签证的记录、工期能否满足合同条件、工程质量是否达到约定标准等等，所有的投资完成最后都要反映在工程的成果中，是工程结算最重要的参考。工程实施的过程也是工程成本形成的过程，其过程的记录对工程的结算具有重要意义。有的项目监理管理缺位，安全、质量、进度、工程事件的记录控制不力，对该发现的安全质量问题没有发现，导致项目出现返工；不按现场实际情况办理签证，导致施工单位高估冒算；对没有完成的工作在验收报告中不披露，导致结算时漏扣；不认真审查施工的竣工图纸，随意签字，导致结算时依据不准。有的施工单位资质不够，挂靠投标；有的施工单位不按合同约定履约，项目经理和技术负责人根本不在现场。&#xA;案例分析：某电厂项目，由于建设单位未及时提供工作面导致施工单位停工，撤出部分人员和机械。监理单位在停工期间未对施工单位的人员、材料、机械情况进行记录，导致后期施工单位提出施工索赔时，漫天要价，而建设单位因为无记录可查，在索赔谈判中非常被动。 9、结算管理方面# 结算管理可以说是审计工作的核心工作，直接涉及大额工程费用的支出，而结算的成果必须与结算依据对应，同时还要认真核对计算的过程，这里需要具备对整个项目各个环节的系统性思考，也需要扎实的造价专业知识。结算管理中问题有：图纸工程量计算、定额套取、取费、计税的错误；人材机价差计算错误；签证事项与实际不符；签证的事项已包括在合同范围内，重复计费；设计变更的工程量与实际不符；总价合同范围内的工程实际没有全部完成等等。&#xA;案例分析：某排土场改造项目是市政工程总承包项目，原项目于2008年招标，合同价格采用山西省2005市政定额进行组价，当时绿化部分按照市政工程定额中的场地绿化考虑。后来项目实施过程中发山体滑坡，设计发生重大变更，项目直至2012年才开始实施。山西省于2011年颁发新的定额，该项目由于时间跨度大，建设单位与施工单位经过谈判同意按照新的2011年定额办理结算。新的2011年定额中，市政工程定额的场地绿化部分被删去，所以绿化部分无法按照市政总承包进行取费；在结算时建设单位按照绿化专业工程取费办理结算，导致结算金额比原来市政总承包工程取费增加了近90万元。 10、财务管理方面# 财务管理是项目投资全局的控制与管理，审计工作的最终成果都要落实到财务的决算上，所以财务数据的真实性、完整性、合规性对决算至关重要，工程审计中必须认真关注财务管理，将与建设项目无关的费用剔除出去，保证工程决算的数据准确。存在问题：有的项目资本金不到位，造成借款利息增加；有的项目会议费虚开，无相关发票证明；有的项目将生产项目的职工工资列入建设工程费；有的项目建设单位管理费金额特别大，掺入大量其他费用；有的项目成本费用归集不准确，将其他类费用列入到建安类费用中；有的项目将生产类成本计入到建设工程费用；有的项目挪用建设资金等等。&#xA;案例分析一：某项目的其他工程费中计列了15万元的会议费用，报销申请上注明为某专家讨论会的费用，但经查该会议无任何会议时间、地点、人员到场记录、会议纪要等内容，也没有发票。&#xA;案例分析二：某建设项目采用主要材料机械甲供，施工单位出人工和辅助性机械材料，在项目决算时，建设单位计列的材料量远大于工程实际需要量。后经调研发现，该项目将大量的生产用材料也计入工程建设费用中，虽然项目没有出现超概，但将不属于项目投资的费用也计入项目建设费用，违反了财务管理制度。总结本文介绍了工程审计涉及的前期报建手续、内控制度管理、招标投标管理、合同管理、概算执行、设计管理、甲供材料设备管理、工程管理、结算管理、财务管理等多方面内容，简要分析了其中可能遇到的问题，并分别做了举例说明。希望通过此文，与工程审计的同行能分享工作经验，有助于大家全面深入地做好工程审计工作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>政府投资建设项目工程审计中常见的问题及整改对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%95%B4%E6%94%B9%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%95%B4%E6%94%B9%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>一、建设项目管理建设方面存在的主要问题综合我市国家建设项目审计情况，政府投资建设项目在管理建设方面主要存在以下几个方面的问题：# 1、超概算投资较为突出。# 有的项目本身设计深度不够，概算粗略，中途变更多。有的承包商采用先低价中标，然后通过中途改变设计来实现其利润，导致决算超概算，工程造价失控。也有的建设单位少批多建、擅自提高建设标准等。如某区去年已完成的四个项目，批准投资6218万元，实际完成11167万元，平均超概算80%，有两个单位分别超过批准概算一倍以上；某行政机关业务大楼工程批准概算5500万元，由于在建设过程中提高建设标准，将网络智能化升级，空调系统改为变频中央空调，国产电梯改为进口电梯，室外改用园林化等，实际完成投资(扣除办公家具等概算外投资)6781万元，超概算金额1281万元；某县新桥北路改造项目批准概算896万元，实际完成1478万元，超概算582万元。&#xA;2、招投标活动不够规范。# 一是该招标的未招标，二是招标范围主要在建筑安装工程，而对符合招标要求的设计、监理、大宗材料采购和设备及一些配套附属工程直接发包。如某市2004年已审计完成的六个建设项目中，普遍存在招投标不规范的问题，主体工程都较好地实行了公开招标，但附属工程、增加工程[各类审计方法案例报告模板关注公众号内审网可查阅获取,内审网]等多数单位未进行公开招标，往往作为主体工程的延续，由主体工程施工单位延续施工，有的附属工程或增加工程的投资额远远超过有关法律、法规规定的可以不进行公开招标的数额限制。勘察、设计、监理实行公开招标的，更是凤毛麟角。&#xA;3、施工合同签订不规范，导致竣工决算时引起争议。# 如我们在对一工程审计时发现：建设单位与中标人在室内装饰工程订立的合同在工程价款结算方式上违背了招标文件。根据工程招标文件，其在投标报价说明中明确：“本工程施工采取包施工，按投标报价一次包死的方式。对于装饰过程中发生设计变更，以工程联系单为准调整，其增减数量按实结算。材料差价一次包死，不予调整”。而双方签订的合同在合同价款与支付条款中注明：本合同价款采用可调价格合同，合同价款调整方法：“合同价款调整是指工作项目单价不变，数量按实际发生结算”。违背了招标文件，也违反了《招标投标法》的有关规定。又某市审计局在审计的新华北路延伸段道路工程时，发现该项目在招标时明确投标采用固定价格，要求施工单位在投标时自行考虑风险系数，工程实施期间不因市场因素而变动，而在施工合同中发现，合同价款变成了可调价格合同，工程量和工程材料价格都变成了可调，完全违背了招标文件的约定。&#xA;4、违法转包和肢解发包。# 如某县审计局对海王公路项目的审计，经延伸审计施工单位，发现该施工单位将该工程全部转包给另外一个施工单位，并收取3%的管理费；在审计某县消防大队营房迁建工程中，发现建设单位将中标合同范围内的分部分项工程直接发包给其他施工单位。&#xA;5、代建单位职责不明确，未能发挥控制工程造价的作用。# 如某区审计局2004年在审计时，发现两个建设项目分别委托房产公司代建，支付代建费40.41万元和59.91万元。由于代建费用都是按工程造价一定的百分比支付，工程造价越高，代建费也越多，由于有利益关系，所以代建单位对控制工程造价的作用难以发挥。&#xA;6、规避政府采购行为不同程度存在。# 尤其是机关建办公大楼时，将办公家具、电脑、空调、电梯等设备进行直接采购，打入工程款。某区审计局在对公、检、法三个项目审计中发现自行采购总额为365.67万元，其中一单位共计307.61万元的办公家具、电脑、空调等设备通过代建单位进行采购，计入工程成本。&#xA;7、工程合同、变更签证不严肃。# 由于合同条款及施工变更联系单大多由施工单位起草，有些建设单位没有进行认真的审核，或者单方面听取了施工单位的解释，就达成协议。如某区审计局在对一国家建设项目审计中发现：在签订建设工程的附属工程补充协议中，提高了费率标准，在对区法院建设工程的审计中发现，对石材等材料的价格结算，在信息价的基础上，再计取综合费。在对一中学的部分签证单审计[各类审计方法案例报告模板关注公众号内审网可查阅获取,内审网]时发现，既没有签意见，也没有签名，只盖了一个公章，对有些单价签证，心中无数，也照签字，照盖章，由于补充协议和联系单、签证单均是合同的组成部分，这样的现场管理工作，给工程竣工决算审计带来很大难度。某市审计局在审计汽车客运南站工程中，发现建设单位对本应按定额和市场信息价计算的新增单价都签死了价格，而且价格远远高市场价格，造成差价损失达40多万元。&#xA;8、施工单位高估冒算现象仍较严重。# 如我们对市某医院住院大楼审计，大楼室内外装修工程送审价为2548.88万元,审定价为1830.49万元,净核减718.35万元,核减率达28.2%。对一工程幕墙送审金额1534万元，核减392万元，核减率达25.57%；微波塔安装工程送审46.25万元，审定21.32万元，核减率达46.10%；其他单项如消防、室外弱电、室外水电等的核减率均在20%以上。综合全市情况来看，室内外装修工程施工单位高估冒算现象普遍较严重，土建情况相对较好。&#xA;二、针对审计发现的情况和问题，审计提出下列解决问题的建议# 1、有关单位要切实加强对国家建设项目概（预）算和初步设计的审查，加强对国家建设项目预算的控制，避免工程决算超概（预）算情况的发生，减轻财政的负担。对严重超概（预）算的建设项目要按有关规定加大处理处罚的力度。&#xA;2、建设主管部门要切实加强对国家建设项目招投标的管理和控制。要从招标文件的审查[各类审计方法案例报告模板关注公众号内审网可查阅获取,内审网]到合同的签订进行全过程的控制和管理。特别是在后续的管理上，签订的合同要与招投标文件相一致，避免出现签订的合同与招标文件实质内容不一致情况的发生。&#xA;3、有关主管部门要加强对国家建设项目实施过程中的管理，对限额以上的国家建设项目，包括勘测、设计、监理等都应按规定进行公开招投标。对一个整体工程肢解为多个分项工程而有意规避公开招投标的行为要进行查处和纠正。&#xA;4、国家建设项目的建设单位，要加强对项目的管理，建立健全内部控制制度并予以落实，对投资项目实施过程的设计变更、施工变更签证要加强管理和控制，加强对建设单位管理人员的教育与管理，落实责任制，约束其行为，以有效控制项目投资。&#xA;5、各有关单位要加强对监理单位的管理，使监理单位的责、权、利相统一，使监理单位真正做到对项目的进度、投资、质量的控制。对监理单位的违规违法行为要坚决查处和公开曝光，以有效遏制工程监理市场违规违法行为的发生。&#xA;6、对代建项目，要明确代建单位和建设单位各自的职责。对代建单位应按规定进行公开招投标。同时，代建费用与项目投资额挂钩的办法应改革，以促进代建单位对投资的有效控制。&#xA;7、为了有效避免国家建设项目审计过程中产生法律上的纠纷，建议在国家建设项目的有关建设合同中加入：施工单位的工程造价结算以有关部门（包括审计、财政）的审计为准，并以此作为施工单位向建设单位结算的依据等条款。以避免有关法律诉讼问题的发生，节约工程投资。&#xA;8、有关主管部门要切实对建设市场的管理和整顿，建立市场准入机制，对无资金、无技术人员，无相应施工资质，仅靠挂靠的“包工头”应从建设市场中清理出去。对仅出借资质，不参与管理，只收取管理费的单位应给予必要的处理处罚，以规范建设市场。</description>
    </item>
    <item>
      <title>装修工程审计典型问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B8%E5%9E%8B%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B8%E5%9E%8B%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>很多审计新人在做装修工程审计的时候摸不着重点，不知道该侧重关注哪些点，今天反舞弊君给大家分析分析。&#xA;装修工程痕迹 · 侧重点# 01 关注是否出现材料替换，比如用仿石材替换天然石材。&#xA;02 关注是否私自更换材料品牌，比如把合同规定的龙牌龙骨换成非正规厂家生产龙骨。&#xA;03 关注是否存在部分工程未施工，应仔细阅读合同、查看图纸，对合同内约定的范围进行逐一检查是否已按图施工。&#xA;04 关注是否重复计取工程量，比如前期已施工完成的样板间所属的单元公区又重复计入合同价中进行重复结算。&#xA;装修工程审计是一个“大学问”，各个环节都可能存在问题，具体来说，容易存在的包括：# 装修工程审计 · 隐患&#xA;01 设计阶段，施工图审核不严。&#xA;02 招标阶段，投标文件遗失。&#xA;03 合同签订阶段，合同条款漏洞。&#xA;04 施工阶段，施工管理流于形式。&#xA;05 验收阶段，验收管理失职。&#xA;06 结算阶段，结算失真。&#xA;所以，审计人员还是需要擦亮眼睛，努力保障企业资金资产安全，排查重大风险隐患。那么，工程审计到底审什么？# 01 结算书# 每项工程的结算书要求分两部分组成：&#xA;第一部分是竣工图部分，要求包括施工图、图纸会审记录、设计变更、工程洽商记录、监理工程师通知或业主施工指令等部分的内容，这部分内容包合同价和变更合同价，变更合同价部分按资料和计算书顺序逐项以“宗”计算;&#xA;第二部分由现场签证和其它有关费用组成，现场签证子目应按现场签证的时间先后排序，对项目内容一样但签证单号不一样的要求合并在一起计价。&#xA;上述两部分不应有重复列项的内容，用电脑编制的结算书要求提供相应的拷贝磁盘。&#xA;02 工程量计算书# 工程量计算书应由工程量汇总表和详细工程量计算式组成，工程量汇总表排列序号、工程结算书排列序号及详细工程量计算式排列序号三者顺序应一致。&#xA;详细工程量计算式上应注明图号、轴线位置(土建、市政专业适用);工程量应有详细的计算表达式、小计和合计，小计和合计应注明它们的范围，施工图、图纸会审记录、设计变更、工程洽商记录、监理工程师通知或业主施工指令等部分的内容应在工程量计算式中一次计算。&#xA;现场签证应注明签证单号，对项目内容一样但签证单号不一样的要求合并在一起计算，但必须反映出合并后的总数由哪些签证单的哪几笔数组成。用电脑编制的工程量计算式应提供相应的拷贝磁盘。&#xA;03 施工合同# 包括甲方(指业主)与乙方(指施工单位)签定的承发包施工合同、经甲方确认的乙方与第三方签定的分包合同、各类补充合同、合同附件、合同协议书等，不仅要提供主体工程施工合同，而且要提供新增工程施工合同和变更工程施工合同，要求将上述合同文件列出总目录按顺序整理装订成册。&#xA;04 竣工图和竣工资料# 用于结算的竣工图必须有施工单位竣工图专用章及其相关人员签字，同时要求有监理单位和项目部的审核人签字和单位盖章确认。图纸会审记录、设计变更、工程洽商记录、监理工程师通知或业主施工指令等内容均应反映在相应的竣工图上(具体如下：将变更或洽商内容简明扼要地标注在竣工图相应位置上，但必须注明标注的内容引自的具体位置，即由哪一本资料的哪一页哪一条而来)。对未在竣工图上反映的图纸会审记录、设计变更和工程洽商记录等，其费用的增减，结算审核时不予调整。&#xA;这里所指的竣工资料是指工程质量监督站在工程验收时所需的所有资料。具体包括开工报告、竣工报告、工程质量验收评定证书、材料检验报告、产品质量合格证、经业主批准的施工组织设计或施工方案、隐蔽工程验收记录、安装工程的调试方案和调试记录等。竣工资料要求监理单位和发包人项目部负责人在确认表上盖章确认，以证明竣工资料上的相关内容(如使用材料的品牌等)与需审核工程的实际内容一致。整理装订成册的竣工资料需编制总目录，并在每一页的下方统一编号，以便于查找。&#xA;05 图纸会审记录# 要求按图纸会审的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，以便于竣工图图纸会审记录标注内容的查找，对同一部位在不同时间的图纸会审记录必须以最后实施且完工的内容作为竣工图的标注内容。图纸会审记录须有各参加会审人员签字及会审单位盖章确认。&#xA;06 工程洽商记录# 要求根据工程洽商记录的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，以便于竣工图工程洽商记录标注内容的查找，对同一部位在不同时间的工程洽商记录必须以最后实施且完工的内容作为竣工图的标注内容。工程洽商记录要求有设计人员的签名及设计单位的盖章，同时要求有监理公司、咨询公司和项目部相关人员的签字和单位盖章确认。&#xA;07 设计变更# 要求按设计变更的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，以便于竣工图设计变更标注内容的查找，对同一部位在不同时间的设计变更必须以最后实施且完工的内容作为竣工图的标注内容。设计变更要求有设计人员的签名及设计单位的盖章，同时要求有监理公司、咨询公司和项目部同意按相关的设计变更进行施工的签认意见和单位盖章确认。&#xA;08 图纸会审记录# 要求按图纸会审的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，以便于竣工图图纸会审记录标注内容的查找，对同一部位在不同时间的图纸会审记录必须以最后实施且完工的内容作为竣工图的标注内容。图纸会审记录须有各参加会审人员签字及会审单位盖章确认。&#xA;09 监理工程师通知或业主施工指令# 要求根据监理工程师通知或业主施工指令的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，监理工程师通知或业主施工指令只要求将涉及工程的内容标注在竣工图上，对同一部位在不同时间的监理工程师通知或业主施工指令必须以最后实施且完工的内容作为竣工图的标注内容。监理工程师通知或业主施工指令要求有监理公司、咨询公司和项目部相关人员的签字和单位盖章确认。&#xA;10 会议纪要# 指工程质量、安全、技术、经济等现场协调会会议纪要等。要求根据会议纪要的时间先后整理装订成册，然后在每一页的下方统一编号，会议纪要只要求将涉及工程的内容标注在竣工图上。会议纪要要求有项目办盖章确认。&#xA;11 甲定乙供材料定价确认单# 要求根据现场签证的时间先后整理(安装工程要分专业)装订成册，然后在每一页的下方统一编号，现场签证要求有监理公司、咨询公司和项目部相关人员签字和单位盖章确认。&#xA;12 招标文件/中标通知书# 招标文件包括招标图纸、招标文件、招标答疑纪要、投标须知、问题澄清等。招标文件应整理装订成册，并编制总目录。包括技术标、经济标、投标承诺书、投标补充函、中标通知书。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程竣工财务决算中存在的问题解析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%AB%A3%E5%B7%A5%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%86%B3%E7%AE%97%E4%B8%AD%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%AB%A3%E5%B7%A5%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%86%B3%E7%AE%97%E4%B8%AD%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E6%9E%90/</guid>
      <description>项目竣工财务决算是正确核定项目资产价值、反映竣工项目建设成果的文件，是办理资产移交和产权登记的依据，包括竣工财务决算报表、竣工财务决算说明书以及相关材料。项目建设单位在项目竣工后，应当及时编制数字准确、内容完整的竣工财务决算。现实中由于多方面因素影响，竣工财务决算出现了各种的问题，因此，基本建设项目竣工财务决算审计逐渐得到了应有的重视。&#xA;本文从实际情况入手，根据虎虎经历的相关竣工财务决算进行问题分析并阐述个人观点。&#xA;一、工程竣工财务决算的相关资料# 审计过程中产生的大部分问题，都是围绕资料产生——资料不全，文件条款不明，完善资料管理制度，对于资料的归档整理明确认知，是建设单位需要重点注意的。&#xA;（一）从审计角度来看，工程竣工决算资料类型# 1.业务类# 需根据流程准备项目建议书、可研报告、初步计划及三者的批复，还需要相关分包合同与项目施工建设的记账凭证、项目付款审核单等；这部分资料的总结文件一般是审价报告，根据审价报告的内容，审计可以迅速了解工程项目的资金运作，并根据审定表与记账凭证核对进行实质性审计流程，检查项目实际施工与先前合同书的预计计划差别。&#xA;2.综合类# 是指审计参与项目竣工决算中产生的资料包括业务约定书、审计报告的清样与原件，管理层书面声明书等，这部分资料主要是阐明审计方和施工方在竣工决算流程中的相关法律责任，属于二类文件。&#xA;3.备查类# 指与项目有间接关系的资料，包括项目的开竣工、环评交评、建设单位的营业执照等，这些资料对于项目的审计流程无直接作用，但是在项目出现问题的时候可以作为备用资料审查，属于二类文件。&#xA;（二）在项目应用上，工程竣工决算资料类型# 两种材料根据其编纂过程，可信度也有所不同，财务人员在进行竣工决算的过程中需要根据具体材料编纂流程对材料的可信度进行分析，并判断其在竣工决算类工程中的比重。&#xA;1.直接材料# 这里的直接材料，并非传统意义上的与项目有直接关系的directmaterial，而是负责竣工决算人员可以接触到的未经过人为色彩修饰的财务资料，例如会计凭证中的发票、收据、银行回单都属于这一类，这类材料在编纂最终的竣工财务决算时因其可信度高、客观而应大量使用，但是财务人员应注意在利用材料进行竣工决算时不要加入个人色彩，客观考虑工程项目发展和市场变动规律，也更需要财务人员对直接材料内容意义的了解。&#xA;2.间接材料# 此处间接材料，也并非所谓的indirectmaterial，而是财务人员接触到的具有人为主观意识色彩的材料，这些材料例如财务报告、上年审计报告大多经过他人主观色彩判断，不具有可信性，作为会计要具备怀疑意识，对于此类材料应谨慎判断其可信性，在有效去除材料中的个人色彩后使用，或者将材料作为备查资料放入底稿后。&#xA;二、工程竣工财务决算存在问题# （一）BT项目模式存在的弊端# BT项目，中文翻译为建造-移交，是指政府使用非政府资本来完成工程的模式，同时也适用于公共基建项目。BT项目类似于BOT项目，即通过由项目施工公司承包、投资、总承包。建造、竣工合格后移给项目甲方的经营模式。&#xA;1.BT项目承包商，既是主要投资者又是总施工方目前法律上缺乏其法律地位明确判定，没有规范有关项目法人投融资流程的法律法规体系，在面对风险时无完整的偿债机制、信用机制，资金回收缓慢。&#xA;2.承包人长期承担资金压力各方往往以利益为出发点，导致项目因缺乏监管在实际建设过程中存在问题，无法保证建设质量。&#xA;3.BT项目的关键在于承包人需要对其现金流和资产进行评估，确保其具有健全的风险抵抗能力与抗压能力。部分承包人会在招投标时恶意压低竞标价中标，在实际建设中往往会出现实际成本高于预计计划的现象导致项目无法按时完成。&#xA;4.BT项目建设二类费用过大BT模式流程环节多，需要与诸多分包单位进行协议签订，分包导致的风险对团队的业务能力要求较高，因此需要尽可能减少无意义重复审批，选择有成熟运作经验的财务监理团队，降低风险。&#xA;（二）会计资金核算方面# 1.建设期贷款利息核算问题# 未按照会计核算方法反映应付款、存在多计支出现象、成本包含不得列入成本的支出。建设单位的财务人员缺少专业知识，与相关单位的财务配合不协调，相关资料缺失又会导致后期资金核算混乱，导致整体资金运作效率降低。&#xA;2.建设单位应完善企业财务会计政策# 针对项目财务人员进行业务培训；在进行资金转账往来时于相应记账凭证后附上银行回单和发票等，将资金与账目相配套，方便后期资金核算；让财务人员与实际工程人员、监理人员等进行交流，实际了解施工现场情况，学习工程类专业知识，方便后期计量。&#xA;3.在工程的实际施工阶段，市场上建筑材料大幅涨价产生差异的判断# 在实际施工阶段，项目的变更主要产生于宏观政策的调控和市场价格的变动，在设计阶段如果已经与设计人员进行了有效沟通，则设计变更的可能性较小，最有可能的还是市场价格导致的波动。&#xA;当与相关物料厂商签署供应协议时，一般会事先约定好材料价格，防止市场价格波动的风险，接下来主要介绍未事先约定导致原材料价格变动的处置方法。&#xA;一旦发生了原料价值的提高情况，在目前的法律法规下，一般都可通过与施工单位通过协调增加施工进度，并同时标注出数量、节约费用，在长期的过程中，我国对此问题也已经有了一套特有的经验制度，例如先行买入、材料借调，在此不做进一步说明。&#xA;（三）工程未按照相关规定进行招投标# 1.我国法律对于符合规定规模的工程，一般要求采取公开招标或邀请招标但是政府可能会采用直接谈判等指定方法导致外地企业无法进入市场，挤占其生存空间，与国家的市场规制规则相冲突，不利于市场长期平稳运行。&#xA;在城中村基础设施建设过程中，政府为扶持当地企业不组织招投标而是通过直接谈判决定中标单位，这构成不正当竞争行为，排除外地企业进入市场，是政府通过行政干预造成的垄断，违反相关市场规制法律法规。招投标单位应该维护市场运行规律，公平公开招标，选择优质的投标单位，保证工程顺利进行。&#xA;2.服务类项目如何在投标的时候公平客观评比打分&#xA;服务类项目不同于材料购买类，有质量依据和相关数据作为参考，如果单纯依靠评委们之间的投票评比，很难做到客观公正，往往有失偏颇。&#xA;在针对服务类项目时，百分制评比法较为合适，通过对服务类竞标企业的人员资质，往期服务的客户满意度，参加工作的工程人员的履约能力和专业技能等多方面进行评比，再通过综合加权得出最终结论。这样既可以最大程度减少评委们主观层面的影响，也可以有效拉开差距，便于评委进行评比。这是评标办法的可操作性的体现，是对服务类企业具体工作水平的量化。&#xA;（四）未及时办理竣工决算# 竣工决算延期说明原定方案脱离了实际情况，或者项目业主及施工单位的履约能力欠缺。目前国家对建设项目实施缓慢未进行竣工决算和竣工验收有强制性制约规定，依情节对相关负责人员给予处罚，故此处不再赘述。&#xA;首先竣工决算延期的背后，一般是“垫付工程”，这类工程由建设方替政府垫付工程款，是施工单位倒闭的“罪魁祸首”，其次规定规范竣工决算期间，严格禁止政府要求建设工程垫付工程款，是竣工决算工程顺利进行的充要条件。&#xA;（五）编制的竣工财务决算报表不规范# 部分建筑单位尚未根据相关规定对竣工决算报表进行编制工作，仅提供收入支付明细账、会计凭证。部分单位即使编制，也大多按照工程费用决算数，加上其他工程费用，简单汇总，报表编制未遵守相关规定，无法确定其准确性与完整性，对审计工作造成严重影响。部分单位并未根据国家最新的财建文件规定，编写了8张表，而是仍依据已废止文件编制5张表。&#xA;建设单位需组织学习国家下发的财务类规范性文件，对于已经废止的文件要及时知晓，在报表编制的工作过程中需注意科目类别和各科目之间的联系，对于相关科目准备对应的财务资料，在编制过程中与实际参与工程的工程监理交流，双方互相尊重，相互配合，协力完成竣工财务决算。&#xA;在第一部分笔者提到，项目中最重要的就是材料，材料的真实性与完整性直接决定竣工决算程序的效率，建设单位在平时应做好材料的归档，在进行竣工决算时提供完整资料，而不是在后期多次补齐，影响编制竣工决算报告的进度。&#xA;（六）交付使用资产明细表编制不正确# 1.很多单位简单编制报表# 财务处理不规范，资产管理不到位，未将需要单独管理的固定资产、无形资产按照单项计列，而是简单地以一项资产整体计列，为日后的财务核算、资产管理带来麻烦。&#xA;2.使用资产明细表中科目众多，每项科目应单独计量# 在后期与其他报表中的其他科目可能会产生关联，故在编制使用资产明细表时应注意各项科目包含的物品种类，注意市场价格波动是否对资产的价值产生影响，注意资产的折旧和再估值。&#xA;建设方（代建方）是竣工决算编制的责任主体，需要项目经理、工程管理人员、资产管理人员与财务人员相互协调、配合，才能共同完成竣工决算报表的编制。各部门人员必须承担起自己的职责、尽好自己的义务，不断通过课本和实践学习提高，才能高质量地完成报表的编制。交付资产明细表中单项资产还需结合建设方（代建方）的资产实际管理情况，做到理论与实际相一致，比如软件模块、电子感应门（含五金及感应器等）、UPS输出柜、系统等实际都很难单项资产管理就不需要列单项固定资产了。在无产权的房地产上进行维修改造，资产无法构成建筑工程，只能列入长期待摊费用科目中。各个部门、机关、单位对单项固定资产的要求也不一样。税务系统要求单价在1000元以上，可以单独构成单项资产的固定资产必须单独计列。有些企业没有单项固定资产的资产管理和财务核算要求，就全部费用化了。有的单位甚至不需要编制8张或5张报表，更不用编制交付资产明细表了。&#xA;很多单位简单编制报表，财务处理不规范，资产管理不到位，未将需要单独管理的固定资产、无形资产按照单项计列，而是简单地以一项资产整体计列，为日后的财务核算、资产管理带来麻烦。&#xA;（七）合同印花税未缴纳# 大多数建设单位在项目建设过程中签订分包合同时，均未按有关法律法规规定缴纳印花税，建设单位应在每个财务年度按时缴纳印花税，这是作为建筑单位的责任义务，财务监理也应及时审查，检查建设单位是否缴纳税款。&#xA;（八）建设单位将部分工作直接委托施工单位办理# 有些应由建设单位人员完成的项目，建设单位（代建单位）违规委托施工单位办理，并以其名义开具相关发票。&#xA;（九）未控制各项费用支付比例# 如果施工合同及各项合同未控制支付比例，而是按合同金额100%支付，存在结算金额小于合同金额的情况，造成需要追讨的后果，后期民事法律纠纷无论是对施工单位还是审计单位都具有不良影响。&#xA;前期支付预付金后，在施工期间支付部分工程款项，并在审价报告中做出确定最后结算金额后完成款项的结算付款，在中期交付工程项目费用时应注意按照实际工程进度进行计算，如在支付款工程款时进度预计结果与合同中预期项目进展并不相符，则应以实际完成的进度对工程进行计量。&#xA;三、虎虎结语# 竣工决算，它是审计行业的特殊专项之一，也是一项工程的画龙点睛之笔，一项工程的收尾是否圆满，往往取决于该工程竣工决算报告的顺利程度，管理制度、财务资料、人员素养，一个好的竣工决算流程是各方面均衡的，在每个环节都尽力保证准确性、完整性。&#xA;随着时代发展变迁，变更的不仅是工程，一系列事物均在缓缓前行。经济基础决定上层建筑，只有完善竣工决算制度，实际施工顺利进行，方能减少前期问题，提升资金运转效率，达到预计投资目标。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
