<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>税技 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/categories/%E7%A8%8E%E6%8A%80/</link>
    <description>Recent content in 税技 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/categories/%E7%A8%8E%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>税技</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/</guid>
      <description> 【思维导图】最新最全企业所得税知识纲要（8.20更新） 个人住房买卖涉税政策常见问题解答 税务筹划第一式：股权架构设计 人社部：员工自愿放弃社保，将向单位追责！（附：10种人可不用缴社保） 税收优惠汇总（CPA税法考试考点） </description>
    </item>
    <item>
      <title>【思维导图】最新最全企业所得税知识纲要（8.20更新）</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%9C%80%E5%85%A8%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%BA%B2%E8%A6%818.20%E6%9B%B4%E6%96%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%9C%80%E5%85%A8%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%BA%B2%E8%A6%818.20%E6%9B%B4%E6%96%B0/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>个人住房买卖涉税政策常见问题解答</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BD%8F%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%8D%96%E6%B6%89%E7%A8%8E%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BD%8F%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%8D%96%E6%B6%89%E7%A8%8E%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</guid>
      <description>01 问：个人出售自己购买的住房，增值税税率是多少？# 答：&#xA;个人将购买不足2年的住房对外销售的，按照5%的征收率全额缴纳增值税;个人将购买2年以上(含2年)的住房对外销售的，免征增值税。上述政策适用于北京市、上海市、广州市和深圳市之外的地区。&#xA;个人将购买不足2年的住房对外销售的，按照5%的征收率全额缴纳增值税;个人将购买2年以上(含2年)的非普通住房对外销售的，以销售收入减去购买住房价款后的差额按照5%的征收率缴纳增值税;个人将购买2年以上(含2年)的普通住房对外销售的，免征增值税。上述政策仅适用于北京市、上海市、广州市和深圳市。&#xA;02 问：个人将住房无偿赠与子女需要缴纳增值税吗？# 答：&#xA;涉及家庭财产分割的个人无偿转让不动产免征增值税。家庭财产分割包括下列情形：离婚财产分割；无偿赠与配偶、父母、子女、祖父母、外祖父母、孙子女、外孙子女、兄弟姐妹；无偿赠与对其承担直接抚养或者赡养义务的抚养人或者赡养人；房屋产权所有人死亡，法定继承人、遗嘱继承人或者受遗赠人依法取得房屋产权。&#xA;03 问：个人销售住房可以代开增值税专用发票吗？# 答：&#xA;其他个人销售其取得的不动产和出租不动产，购买方或承租方不属于其他个人的，纳税人缴纳增值税等税费后可以向不动产所在地主管税务机关申请代开增值税专用发票。&#xA;04 问：我出售了一套之前购买的家庭生活用房，需要缴纳个人所得税吗？# 答：&#xA;（1）个人转让二手房取得的所得应按照“财产转让所得”项目缴纳个人所得税。对转让二手房收入计算个人所得税应纳税所得额时，纳税人可凭原购房合同、发票等有效凭证，经税务机关审核后，允许从其转让收入中减除房屋原值、转让住房过程中缴纳的税金及有关合理费用。&#xA;纳税人未提供完整、准确的房屋原值凭证，不能正确计算房屋原值和应纳税额的，税务机关可根据《中华人民共和国税收征收管理法》第三十五条的规定，对其实行核定征税，即按纳税人住房转让收入的一定比例核定应纳个人所得税额。&#xA;（2）个人转让自用5年以上，并且是家庭唯一生活用房，取得的所得免征个人所得税。&#xA;05 问：个人销售二手住房，计算个人所得税时的房屋原值如何确定？# 答：&#xA;房屋原值具体为：&#xA;（1）商品房：购置该房屋时实际支付的房价款及交纳的相关税费。&#xA;（2）自建住房：实际发生的建造费用及建造和取得产权时实际交纳的相关税费。&#xA;（3）经济适用房（含集资合作建房、安居工程住房)：原购房人实际支付的房价款及相关税费，以及按规定交纳的土地出让金。&#xA;（4）已购公有住房：原购公有住房标准面积按当地经济适用房价格计算的房价款，加上原购公有住房超标准面积实际支付的房价款以及按规定向财政部门（或原产权单位)交纳的所得收益及相关税费。&#xA;（5）城镇拆迁安置住房：&#xA;①房屋拆迁取得货币补偿后购置房屋的，为购置该房屋实际支付的房价款及交纳的相关税费；&#xA;②房屋拆迁采取产权调换方式的，所调换房屋原值为《房屋拆迁补偿安置协议》注明的价款及交纳的相关税费；&#xA;③房屋拆迁采取产权调换方式，被拆迁人除取得所调换房屋，又取得部分货币补偿的，所调换房屋原值为《房屋拆迁补偿安置协议》注明的价款和交纳的相关税费，减去货币补偿后的余额；&#xA;④房屋拆迁采取产权调换方式，被拆迁人取得所调换房屋，又支付部分货币的，所调换房屋原值为《房屋拆迁补偿安置协议》注明的价款，加上所支付的货币及交纳的相关税费。&#xA;06 问：个人将赠与的房屋出售，个人所得税的应纳税所得额如何确认？# 答：&#xA;受赠人转让受赠房屋的，以其转让受赠房屋的收入减除原捐赠人取得该房屋的实际购置成本以及赠与和转让过程中受赠人支付的相关税费后的余额，为受赠人的应纳税所得额，依法计征个人所得税。受赠人转让受赠房屋价格明显偏低且无正当理由的，税务机关可以依据该房屋的市场评估价格或其他合理方式确定的价格核定其转让收入。&#xA;07 问：个人销售住房的时候要交土地增值税吗？# 答：&#xA;对个人销售住房暂免征收土地增值税。&#xA;08 问：个人销售住房，纳税地点是如何规定的？# 答：&#xA;其他个人销售不动产，应向不动产所在地主管税务机关申报纳税。&#xA;09 问：我将自己名下的住房转让给配偶，需要缴纳契税吗？# 答：&#xA;在婚姻关系存续期间，房屋、土地权属原归夫妻一方所有，变更为夫妻双方共有或另一方所有的，或者房屋、土地权属原归夫妻双方共有，变更为其中一方所有的，或者房屋、土地权属原归夫妻双方共有，双方约定、变更共有份额的，免征契税。&#xA;10 问：现在个人换购住房还可以申请退还个人所得税吗？# 答：&#xA;自2022年10月1日至2023年12月31日，对出售自有住房并在现住房出售后1年内在市场重新购买住房的纳税人，对其出售现住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。其中，新购住房金额大于或等于现住房转让金额的，全部退还已缴纳的个人所得税；新购住房金额小于现住房转让金额的，按新购住房金额占现住房转让金额的比例退还出售现住房已缴纳的个人所得税。&#xA;现住房转让金额为该房屋转让的市场成交价格。新购住房为新房的，购房金额为纳税人在住房城乡建设部门网签备案的购房合同中注明的成交价格；新购住房为二手房的，购房金额为房屋的成交价格。 享受优惠须同时满足以下条件：&#xA;（1）纳税人出售和重新购买的住房应在同一城市范围内。同一城市范围是指同一直辖市、副省级城市、地级市（地区、州、盟）所辖全部行政区划范围。&#xA;（2）出售自有住房的纳税人与新购住房之间须直接相关，应为新购住房产权人或产权人之一。&#xA;11 问：个人购买商品住房有契税优惠吗？# 答：&#xA;自2016年2月22日起：&#xA;（1）对个人购买家庭唯一住房（家庭成员范围包括购房人、配偶以及未成年子女），面积为90平方米及以下的，减按1%的税率征收契税；面积为90平方米以上的，减按1.5%的税率征收契税。&#xA;（2）对个人购买家庭第二套改善性住房，面积为90平方米及以下的，减按1%的税率征收契税；面积为90平方米以上的，减按2%的税率征收契税。北京市、上海市、广州市、深圳市暂不实施此项优惠政策。&#xA;12 问：我购买了一套精装修住房，契税的计税依据包括装修费吗？# 答：&#xA;承受已装修房屋的，应将包括装修费用在内的费用计入承受方应交付的总价款。&#xA;13 问：个人购买住房的时候要交印花税吗？# 答：&#xA;对个人销售或购买住房暂免征收印花税。</description>
    </item>
    <item>
      <title>税务筹划第一式：股权架构设计</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E7%A8%8E%E5%8A%A1%E7%AD%B9%E5%88%92%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%8F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E7%A8%8E%E5%8A%A1%E7%AD%B9%E5%88%92%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%8F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%9E%B6%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>税务筹划是纳税人在税法规定的范围内，通过对自身股权架构、业务经营、投资等活动的事先安排和筹划，合法地降低、延迟甚至免除自身的税收负担，从而取得税后利益的最大化。由于税务筹划以遵守税法为前提，又多以选择最优方案的方式来实现税后利益最大化，因此具有合法性和合理性。真正的税务筹划，首先是要合法合规，其次才是规避涉税风险、降低税负。&#xA;税务筹划的最核心前提是事先筹划，筹划这个词本身的意思就是：筹措计划，为了一件事的开始而做准备。因此，筹划本身就意味着必须事先规划安排，在某些业务行为发生前就要进行筹划从而选择可以减少纳税或延迟纳税的方式去实施。而不是在业务都已经安排商定妥当，甚至已经实施完毕到最后纳税时才想起找人进行税务筹划。&#xA;事后做筹划多半是游走于税法红线的边缘或者掩耳盗铃式筹划。因此，税务筹划的是业务，而不仅仅是账目。税务筹划要具有合理的商业目的，税务筹划应发生在业务发生之前、之中而不是事后。&#xA;税务筹划的另一个重要前提是满足业务需要，任何的筹划结果都是以完成该项业务为目的。筹划方案阻碍了业务的发展肯定就不是一个值得操作的方案。&#xA;作为事前税务筹划的第一招式，我认为是股权架构设计。&#xA;每个企业老板在设立公司之前就应该考虑公司股权架构的设计。因为，不同的持股方式所涉及的主要税种、税负是不同的。公司设立之初就应充分结合投资的终极目的、投资主体人数、未来获利及退出计划等多方面的考量因素，做好投资规划，谨慎选择自己的持股方式。本文对不同的持股方式所涉及的税务不再展开，感兴趣的朋友可以点击下文查看。个人投资者不同持股方式所得税对比&#xA;当然，公司所处不同的阶段持股方式应有所不同并且在合适的时间节点要去调整股权架构。调整股权架构的关键是要把握好时间节点并且关键还要有股权架构设计与税务筹划之间关联的意识。&#xA;我们可以通过一个典型案例更直观地理解股权架构设计与税务筹划的关系。&#xA;这是公牛电器在IPO之前所做的一次重要的股权架构调整，公牛电器集团是个典型的家族企业，2008年阮立平、阮学平兄弟二人创立了公牛电器，股权各占50%，实收资本为8167万元。2014年，兄弟二人又设立了一个有限公司——公牛投资，将两兄弟个人持股的60%股权按每1元出资额约9.09元的价格转让到两人全部持股的有限公司公牛投资。&#xA;这次股权架构的调整肯定不是随意的，而是有明确目的。就是为了打造家族“资金池”从而实现延迟纳税。&#xA;当然，这一次股权转让也是付出了不小的代价的，我们可以计算一下这次股权转让的个人所得税，转让价款9.09元/股减去原始持股成本的应税所得两人合计约4个亿，按20%税率计算缴纳的个人所得税约8000万元。&#xA;我们可以考虑下，如果股权架构的调整发生在之前更合适的时机或者更早就有这个税务筹划的意识，这一调整的8000万元税务成本就是可以避免的。&#xA;因此，股权架构设计关乎公司股东未来的税负。这种意识是每个企业老板都应该具备的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人社部：员工自愿放弃社保，将向单位追责！（附：10种人可不用缴社保）</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E4%BA%BA%E7%A4%BE%E9%83%A8%E5%91%98%E5%B7%A5%E8%87%AA%E6%84%BF%E6%94%BE%E5%BC%83%E7%A4%BE%E4%BF%9D%E5%B0%86%E5%90%91%E5%8D%95%E4%BD%8D%E8%BF%BD%E8%B4%A3%E9%99%8410%E7%A7%8D%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E7%94%A8%E7%BC%B4%E7%A4%BE%E4%BF%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E4%BA%BA%E7%A4%BE%E9%83%A8%E5%91%98%E5%B7%A5%E8%87%AA%E6%84%BF%E6%94%BE%E5%BC%83%E7%A4%BE%E4%BF%9D%E5%B0%86%E5%90%91%E5%8D%95%E4%BD%8D%E8%BF%BD%E8%B4%A3%E9%99%8410%E7%A7%8D%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E7%94%A8%E7%BC%B4%E7%A4%BE%E4%BF%9D/</guid>
      <description>人社保官方表示：员工自愿放弃社保，用人单位不能免责！ 按照国家有关规定，用人单位和职工应当参加基本养老保险制度并按时足额缴纳基本养老保险费，这既是用人单位和职工的合法权利，也是用人单位和职工的应尽义务，不能根据职工或者用人单位意愿而免除，否则将承担相应的法律责任。&#xA;最近，小编在后台也收到一些小伙伴的疑问，正好根据人社部发出的通知，为小伙伴们做出一个统一的说明。&#xA;01# 员工拟定了放弃社保声明 单位还需要缴纳？&#xA;需要。&#xA;社会保险是国家强制实行的社会保障制度，为员工办理社会保险是用人单位雷打不动的义务。员工自愿起草或签订放弃社保的协议，本身就是违反法律规定的，所以协议无效。&#xA;缴纳社保一事，用人单位不能看员工的意愿，无论怎么约定，只要没有按规定缴纳，即为违法行为。&#xA;02# 把社保换成现金 再直接交给员工可以吗？&#xA;不可以。&#xA;这属于无效行为，因为社保不是完全直接上交给个人的。&#xA;根据《中华人民共和国劳动法》第七十二条的规定：“社会保险基金按照保险类型确定资金来源，逐步实行社会统筹。用人单位和劳动者必须依法参加社会保险，缴纳社会保险费。”&#xA;意思就是，劳动者也有缴纳社保的义务，同样不得无视，但凡行政部门查实，企业与个人均会受到处罚。&#xA;所以小伙伴们要注意，合理合法。&#xA;03# “被自愿”了，该怎么办？&#xA;若发生公司强制不缴社保，并逼迫员工签相关证明的话，人社局会做出相应处罚。&#xA;根据《社会保险法》第84条规定，用人单位不办理社会保险登记的，由社会保险行政部门责令限期改正；而逾期不改正的，对用人单位处应缴社会保险费数额一倍以上3倍以下的罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处500元以上3000元以下的罚款。&#xA;并且，企业如果强制员工签订放弃社保协议，是无效且违法的，最后企业依法处理，照样需要缴纳。&#xA;04# 可以劝员工放弃社社保 增加工资吗？&#xA;不可以。&#xA;对于员工来说，社保的按规定缴纳是对自己负责。对于我们来说，合理缴纳社保，依法承用人单位义务，不仅是为员工负责，更是对企业负责。&#xA;相信你也看到了，今年出现的各种大环境都在考验着财务小伙伴们，而这其中最重要的一点就是：懂法律。 友情提醒：&#xA;《劳动合同法》第38条用人单位有下列情形之一的，劳动者可以解除劳动合同：&#xA;未依法为劳动者缴纳社会保险费的”的规定，用人单位如未及时足额支付劳动报酬或未依法为劳动者缴纳社会保险费的，劳动者均可以此为由解除劳动合同，并要求用人单位支付经济补偿金。&#xA;注意：&#xA;1、员工当月工资收入不够保险个人部分扣缴额，需要员工个人承担个人差额部分费用（此情形为仅受在职天数导致收入较低，而非企业绩效等故意状态下导致月收入异常低于常值甚者低于最低月工资的情形）；&#xA;2、员工入职月自行或前单位已经缴纳社保；员工离职月员工入职下家单位时间早于社保征缴时间，且员工要求必须携带解合书按时入职同时下家单位为其缴纳当月保险（此情形必须商定一致且只能在离职日之后发起停保和次日发起解合，避免形成工伤后社保处于停保状态）。&#xA;如果员工月初离职或者月末入职，企业未缴纳社保，一旦员工申请劳动仲裁或者向法院提起诉讼，百分之百胜诉，单位是必须要全额补偿的，还要承担高额的滞纳金。&#xA;所以在实操中，虽然有些企业会自己确定一个时间节点，比如15号或20号，这个日期前入职和之后离职的缴纳社保，但如果有员工要求入职当月或者离职当月要交的，公司一般也会为其缴纳。&#xA;各地的社保局每个月是时间节点可以办理社保增减业务，如果过了时间节点，只能等到下个月才能操作。&#xA;05# 如何避免这类情况出现？&#xA;还需要提到的是，给工作未满月员工补缴社保的做法，会让公司承担更多的社保费用，所以建议我们的小伙伴遇到类似情况最好注意以下几点：&#xA;1、入职时间提早规划，避开“尴尬盲区”； 2、把离职减员追缴风险提前预防，尤其是当月缴纳下月社保费用的地区，做工资扣缴时要提前注意这个问题； 3、全国性公司，社保规则复杂的地方，建议多查询当地政策或者咨询专业机构； 4、在合法界限内，把握“合理”的度，类似于“21日离职而当月未缴”这种明显不太合理（虽然有些地方是可操作当月减员）的做法，应当慎重，在外部合法边界内制定合理的内部规则。&#xA;06# 只有这10种人 可以不用缴社保&#xA;其实，公司里有很多员工，可以不用你买社会保险。&#xA;1、返聘退休人员# 公司会经常返聘一些退休人员，公司是否需要为其缴纳社会保险呢？&#xA;《劳动合同法》第四十四条规定，劳动者开始依法享受基本养老保险待遇的，劳动合同终止。&#xA;也就是说，公司与退休人员签订的合同不属于劳动合同，属于劳务合同。&#xA;①劳动合同纠纷属于劳动法、劳动合同法、工会法调整范畴，要求采用仲裁前置程序。 ②劳务合同属于民事合同的一种，受民法、合同法及经济法的调整，故因劳务合同发生的争议由人民法院审理也可以经双方当事人协商解决。&#xA;2、实习生# 很多学校在学生即将毕业的最后半年，会让学生自行找单位实习，有些企业由于工作性质的原因，常会招一些尚未毕业的实习生，那么，聘用实习生，是否需要为其缴纳社会保险呢？&#xA;①《劳动法》规定：只有符合劳动关系的用人单位与一定年龄的劳动者才能签订《劳动合同》，但是，是劳动关系还是劳务关系，不是由合同名称和内容来确定的，而是由用工性质来确定。 也就是说，只要劳动者年满16周岁且没到退休年龄，而且与第三方不存在“归属关系”，双方就必须签订《劳动合同》，即使没签，劳动者也受到《劳动法》保护。 ②实习生虽然年满16周岁，但与第三方学校还存在“归属关系”，所以用人单位只能与其签订《劳务合同》或实习协议。 因此，企业聘用的实习生，属于劳务合同(或实习协议)，不需要为其缴纳社会保险。&#xA;3、承包商派遣人员# 在工程项目总包和分包中，会出现这样的情况，总包方为了便于工程项目监管，时常会派出几名管理人员，如：技术总监、工程总监、项目经理、施工人员等现场管理人员，而这些派遣人员的工资一般都由分包商来承担，同时，分包商也会与派遣人员签订《劳务合同》。&#xA;这类派遣人员，因为只能与分包商签订《劳务合同》，因此，总包方派过来的人员已经与总包单位签订了《劳动合同》，与总包方存在“归属关系”，分包方不需要为其缴纳社保保险。&#xA;4、停薪留职人员# 所谓停薪留职，是指企业富余的固定职工，保留其身份，离开单位。停薪留职的时间一般不超过2年。&#xA;若某职工与第三方公司签订有《停薪留职协议》，那么新用人单位在招聘该人员时只能签订《劳务合同》，不需要为其缴纳社会保险。&#xA;5、协保人员# 协保人员是指，与原单位、再就业服务中心签订保留社保关系的三方协议的下岗职工。&#xA;新单位招聘协保人员时只能签订《劳务合同》，不需要为其缴纳社会保险。&#xA;6、非独立劳动的兼职人员# 非独立劳务的兼职是指在不脱离本职工作的情况下，利用业余时间从事第二职业，为第三方提供体力或脑力劳动支出。</description>
    </item>
    <item>
      <title>税收优惠汇总（CPA税法考试考点）</title>
      <link>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E7%A8%8E%E6%94%B6%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%B1%87%E6%80%BBcpa%E7%A8%8E%E6%B3%95%E8%80%83%E8%AF%95%E8%80%83%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E7%A8%8E%E6%8A%80/%E7%A8%8E%E6%94%B6%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%B1%87%E6%80%BBcpa%E7%A8%8E%E6%B3%95%E8%80%83%E8%AF%95%E8%80%83%E7%82%B9/</guid>
      <description>协调发展是经济社会持续健康发展的内在要求，是高质量发展的重要衡量标准，要求坚持统筹兼顾、综合平衡，补齐短板、缩小差距，努力推动形成各区域各领域欣欣向荣、全面发展的景象。为深入贯彻落实协调发展理念，增强发展的平衡性、包容性、可持续性，促进各区域各领域各方面协同配合、均衡一体发展，国家实施了一系列税费优惠政策。税务总局按照享受主体、优惠内容、享受条件、政策依据的编写体例，从区域协同发展、城乡一体发展、物质文明和精神文明平衡发展、经济社会统筹发展等四个方面，梳理形成了涵盖216项支持协调发展的税费优惠政策指引。&#xA;一、支持区域协同发展税费优惠# 为深入实施区域协调发展战略、区域重大战略、主体功能区战略，优化重大生产力布局，构建优势互补、高质量发展的区域经济布局和国土空间体系，国家在支持民族地区发展、推动西部大开发战略、加强边境地区建设，高质量建设海南自由贸易港等特定区域方面出台了多项税费优惠政策。具体包括：&#xA;（一）民族区域税费优惠# 1.民族自治地方企业减征或免征属于地方分享的企业所得税&#xA;2.新疆困难地区新办企业定期减免企业所得税&#xA;3.新疆喀什、霍尔果斯特殊经济开发区新办企业定期免征企业所得税&#xA;（二）西部地区税费优惠# 4.设在西部地区的鼓励类产业企业减按15%的税率征收企业所得税&#xA;5.探矿权采矿权使用费减免&#xA;6.青藏铁路公司及其所属单位营业账簿免征印花税&#xA;7.青藏铁路公司货物运输合同免征印花税&#xA;8.青藏铁路公司及其所属单位自采自用的砂、石等材料免征资源税&#xA;9.青藏铁路公司及其所属单位承受土地、房屋权属用于办公及运输免征契税&#xA;10.青藏铁路公司及其所属单位自用的房产免征房产税&#xA;11.青藏铁路公司及其所属单位自用的土地免征城镇土地使用税&#xA;（三）边境地区税费优惠# 12.边销茶销售免征增值税&#xA;13.边民互市限额免征进口关税和进口环节税&#xA;（四）特定区域税费优惠# 14.海南自由贸易港鼓励产业企业减按15%税率征收企业所得税&#xA;15.海南自由贸易港旅游业、现代服务业、高新技术产业企业新增境外直接投资取得的所得免征企业所得税&#xA;16.海南自由贸易港企业固定资产及无形资产一次性扣除&#xA;17.海南自由贸易港企业固定资产及无形资产加速折旧、摊销&#xA;18.海南自由贸易港高端紧缺人才个人所得税超税负部分免征&#xA;19.中国(上海)自由贸易试验区临港新片区免征增值税&#xA;20.中国（上海）自由贸易试验区临港新片区内重点产业减征企业所得税&#xA;21.横琴、平潭实验区企业销售货物免征增值税&#xA;22.横琴、平潭试验区企业销售货物免征消费税&#xA;23.福建平潭综合实验区鼓励类产业企业减按15%税率征收企业所得税&#xA;24.福建平潭综合实验区差额免征个人所得税&#xA;25.深圳前海深港现代服务业合作区鼓励类产业企业减按15%税率征收企业所得税&#xA;26.横琴粤澳深度合作区企业固定资产及无形资产一次性扣除&#xA;27.横琴粤澳深度合作区企业固定资产及无形资产加速折旧、摊销&#xA;28.横琴粤澳深度合作区旅游业、现代服务业、高新技术产业企业新增境外直接投资取得的所得免征企业所得税&#xA;29.横琴粤澳深度合作区鼓励类产业企业减按15%税率征收企业所得税&#xA;30.横琴粤澳深度合作区境内外高端人才和紧缺人才个人所得税优惠&#xA;31.横琴粤澳深度合作区工作的澳门居民个人所得税超税负部分免征&#xA;32.广州南沙鼓励类产业企业减按15%税率征收企业所得税&#xA;33.广州南沙高新技术重点行业企业延长亏损结转年限&#xA;34.广州南沙工作的香港居民和澳门居民个人所得税超税负部分免征&#xA;二、支持城乡一体发展税费优惠# 为加快城乡融合发展，深入推进新型城镇化建设，促进产业结构转型升级和区域协调发展，国家在支持城乡住房发展、加快城乡基础设施建设、培植城乡产业核心竞争力等方面出台了多项税费优惠政策，具体包括：&#xA;（一）促进城乡住房发展税费优惠# 35.易地扶贫搬迁贫困人口有关收入免征个人所得税&#xA;36.易地扶贫搬迁贫困人口取得安置住房免征契税&#xA;37.易地扶贫搬迁项目实施主体取得建设土地免征契税、印花税&#xA;38.易地扶贫搬迁项目实施主体、项目单位免征印花税&#xA;39.易地扶贫搬迁安置住房用地免征城镇土地使用税&#xA;40.易地扶贫搬迁项目实施主体购置安置房源免征契税、印花税&#xA;41.符合条件的棚户区改造支出准予企业所得税税前扣除&#xA;42.改造安置住房建设用地免征城镇土地使用税&#xA;43.改造安置住房免征相关印花税&#xA;44.转让旧房作为改造安置住房房源免征土地增值税&#xA;45.经营管理单位回购改造安置住房继续作为改造安置房源免征契税&#xA;46.经济适用住房建设用地免征城镇土地使用税&#xA;47.经济适用住房经营管理单位免征相关印花税&#xA;48.转让旧房作为经济适用住房房源免征土地增值税&#xA;49.回购经济适用住房作为经济适用住房房源免征契税&#xA;50.公租房租金收入免征增值税&#xA;51.捐赠住房作为公租房按照公益性捐赠在企业所得税前扣除&#xA;52.捐赠住房作为公租房按照公益性捐赠在个人所得税前扣除&#xA;53.公租房免征房产税&#xA;54.出租公共租赁住房免征房产税&#xA;55.公租房用地免征城镇土地使用税&#xA;56.公租房经营管理单位免征相关印花税&#xA;57.签订公租房租赁协议免征印花税&#xA;58.转让旧房作为公租房房源免征土地增值税&#xA;59.公租房经营管理单位购买住房作为公租房免征契税&#xA;（二）加快城乡公共设施建设税费优惠# 60.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
