<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>招投标 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87/</link>
    <description>Recent content in 招投标 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>投标文件检查内容都有哪些？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B/</guid>
      <description>在投标过程中，除了标书的编写，标书的检查也是一项重要工作，任何小的疏忽都有可能造成不可估量的后果，大部分投标人被废标的原因是由于投标人对招标文件研究不够深入，细节处理失当而导致的废标。那么，如何检查标书，对于投标人来说也是一项至关重要的事情，不可轻视，本期从完整流程介绍检查投标文件的注意事项，一起学习如何给标书“把关”。&#xA;一、投标文件总体检查# 1、检查项目编号与名称：投标文件整篇项目编号与名称是否正确。&#xA;实际工作中，经营部门因编标书较多，为了节省时间，很多时候投标书的编制是在原来已编制的投标文件中修改而成，有时因时间紧或者同时编制其他标书，可能会出现投标书项目编号与名称错误。&#xA;2、检查投标人名称：投标人名称与营业执照、资质证书、安全生产许可证、银行资信证明等证明证书是否一致。&#xA;投标时有时因匆忙将投标人名称搞错的不在少数，如少字、错字，还有借别的单位资质的，帮别人编制标书的，就容易搞错投标人名称。&#xA;3、检查投标文件的排版：文本格式、字体、行数、图片是否模糊或歪斜，这些是否按照招标文件的要求编辑。&#xA;4、检查投标文件目录：投标文件是否编制目录，目录是否完成，是否按照招标文件的要求编制目录，页码是否更新等。&#xA;5、检查投标文件的完整性：对照投标文件目录进行逐项检查，看是否有缺项。&#xA;6、检查页码、页眉、页脚：对页码、页眉、页脚进行逐页检查，看是否有重页或缺页，页码的编制起始页是否正确。&#xA;7、检查投标内容：对照招标文件，看投标内容是否符合规定。&#xA;8、检查报价：注意报价的货币单位（特别是国际标），投标报价是否大于招标最高控制价，投标报价是否是一个有效报价（招标要求提交备选方案的除外），纸质版、电子版、上传是否为最终版，是否一致。&#xA;9、检查预算书：预算书装入的内容是否符合招标文件要求的范围、数量、规定提交的表格。&#xA;10、资质文件检查：检查营业执照、资质证书、安全生产许可证、质量认证证书、安全健康认证证书等顺序及完整性，是否清晰，经营范围是否符合招标项目，注册资金和资质是否符合法律法规和招标文件的要求。&#xA;11、检查总工期：合同的总工期是响应招标文件。&#xA;12、检查投标有效期：投标文件有效期是否符合招标文件要求。&#xA;13、检查项目经理资格：投标的项目经理资格必须满足法律法规及招标文件的要求。&#xA;14、检查类似工程施工业绩：提供的类似工程施工业绩必须满足招标文件的要求。&#xA;15、检查关键节点工期：有些招标项目在招标文件中约定了关键分部分项或单位工程的工期节点，投标文件必须满足招标文件的规定要求。&#xA;16、检查工程质量、技术标准：质量必须符合招标文件及合同的规定要求，必须符合招标文件“技术标准和要求”的规定。&#xA;17、检查其投标文件的承诺：投标书的承诺必须满足招标文件的要求，而且真实有效，没有法律法规等其他否决投标的内容。&#xA;二、投标文件分项检查# 1、检查开标文件：按照投标文件格式要求逐页检查是否响应、漏页，特别是投标函细致检查，必须与招标文件的投标函内容一字不差；检查投标函金额大小写是否有差，检查单价与总价金额是否正确。&#xA;2、检查投标保证金：投标保证金是否符合要求（是否是基本账户转出），金额是否符合要求，银行回单是否装入标书。&#xA;3、检查商务标部分：投标书的商务部分格式是否符合要求，逐页检查是否响应、漏页、漏项，营业执照、资质证书、安全生产许可证、质量认证证书、安全健康认证证书等是否在有效期内，有无过期，投标主要人员的信息、证件是否对应，有无过期。&#xA;4、检查技术标部分：是否按照招标文件技术标部分的格式编制，逐页检查是否响应、漏页、漏项，施工机械设备安排是否满足招标文件要求或实际施工生产的需要，检查施工范围、工程概况、施工组织方案、现场组织机构设置、安全和质量保障体系及措施、施工总平面布置图、施工网络进度计划图、主要劳动力组织计划等是否齐全、不漏项，项目经理、技术负责人的施工经历、简历情况等。&#xA;5、检查电子光盘或U盘：招标文件要求提供的电子光盘或U盘是否按照要求导入，并确认在电脑上可以打开，光盘或U盘要求写明的内容信息是否正确，并粘贴牢固。&#xA;三、封装、签字和盖章检查# 1、检查法定代表人或委托代表人签字：每页检查有无签字或盖章，签字是否正确，是否和授权人相符。&#xA;2、检查授权委托人：授权委托人（有的招标项目还要求公正）、投标人名称是否正确，授权委托书是否有法人签字、委托代理人签字，是否附法人身份证、委托代理人身份证，是否盖单位公章，要求委托书公正的是否有公正单位出具的公证书。&#xA;3、检查投标文件的份数：根据招标文件的要求，检查投标文件是写上正本和副本，正本和副本的份数，还需注意要求提供的电子版份数。&#xA;4、检查封装方式及密封纸张：封装方式、封装纸张是否按照招标文件要求。&#xA;5、检查封装袋封面：是否按照内封、外封要求填写信息，投标文件的项目编码与名称是否正确，是否正副本分开包装，正副本先内封再外封为一包的，内封是否加盖正副本章，正副本分开装的封装袋外是否加盖正副本章。封装袋外是盖密封章还是盖单位公章，一定分清，不能错。&#xA;四、开标现场文件资料准备# 1、委托代理人授权委托书原件、身份证原件是否携带。&#xA;2、投标人单位营业执照、资质证书、安全生产许可证复印件盖鲜章或原件是否携带。&#xA;3、主要人员证书原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;4、 类似工程业绩合同、交竣工验收证书原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;5、重要的机械设备购置发票原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;6、投标保证金银行回单或者招标单位给开据的收款收据原件是否携带。&#xA;7、开标的时间地点打印一张纸携带在开标人身上。&#xA;8、要求项目经理到场开标的，安排好项目经理本人按时参加，并携带好身份证原件。&#xA;9、投标文件要求开标准备需准备的其他资料。</description>
    </item>
    <item>
      <title>分清什么是：预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%88%86%E6%B8%85%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%A2%84%E7%AE%97%E4%BB%B7%E6%A0%87%E5%BA%95%E4%BB%B7%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%BB%B7%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%BB%B7%E8%AF%84%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%90%88%E5%90%8C%E4%BB%B7%E7%BB%93%E7%AE%97%E4%BB%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%88%86%E6%B8%85%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%A2%84%E7%AE%97%E4%BB%B7%E6%A0%87%E5%BA%95%E4%BB%B7%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%BB%B7%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%BB%B7%E8%AF%84%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%90%88%E5%90%8C%E4%BB%B7%E7%BB%93%E7%AE%97%E4%BB%B7/</guid>
      <description>建筑行业施工过程涉及资金的地方非常多，有预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价等等，是不是完全分不清什么意思？别着急，小编来给你大家解释一下。&#xA;预算价# 在施工前以施工图纸为依据，对工程进行造价预计，以便于对工程造价进行计划控制。招标控制价、投标价均为预算价的表现形式。&#xA;在通常的习惯中，常把造价工作统称为“预算工作”，即无论编制的是标底、控制价、投标价、结算价等统称为“预算”，这只是口语叫法，希望大家加以区分。&#xA;标底价# 标底是指招标人根据招标项目的具体情况，编制的完成招标项目所需的全部费用，是依据国家规定的计价依据和计价办法计算出来的工程造价，是招标人对建设工程的期望价格。&#xA;注意：标底价与控制价均属甲方（或甲方委托有资质的造价咨询人）编制，但招标控制价要公布，而标底不公开。&#xA;招标控制价# 按照现行国家标准《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013的规定，依法必须招标的建设工程项目，必须实行工程量清单招标，并编制招标控制限价（招标最高限价也叫“拦标价”）。&#xA;《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013第2.0.24条规定：招标人根据国家或省级、行业建设主管部门颁发的有关计价依据和办法，以及拟定的招标文件和招标工程量清单，结合工程具体情况编制的招标工程的最高投标限价。即招标人在工程造价控制目标的限额范围内，设置的招标控制价，一般应包括总价及分部分项工程费、措施项目费、其他项目费、规费、税金，用以控制工程将设项目的合同价格。&#xA;编制招标控制价的依据为省级造价管理部门办法的《工程量清单计价规则》、《消耗量定额》和《工程价目表》。&#xA;招标控制价随招标文件一起发布。&#xA;投标价# 投标价即“投标人投标时报出的工程合同价”。投标价是投标人根据招标文件中工程量清单以及计价要求，结合施工现场实际情况及施工组织设计，按照企业工程施工定额或参照省工程造价管理机构发布的工程定额，结合当前人材机等市场价格信息，完成招标方工程量清单所列全部项目内容的全额费用，由投标企业自主编制确定的投标报价行为。&#xA;投标价的确定原则和对投标价编制依据的要求是自主报价，同时要贯彻执行现行国家计价规范和省级工程造价管理机构颁布的《工程量清单计价费率》；报价不得低于企业成本；并参照各省市工程造价管理机构发布的工程消耗量定额、《工程价目表》。&#xA;投标报价是企业实力的展现，是投标人对建设项目的心理价位，也适合招标控制价相对应的下限价位。投标报价是签订合同的价格依据，但它和评标价还是有区别的，签约合同价必须与投标报价保持一致。&#xA;评标价# 评标价的计算是以投标报价为基础，综合考虑质量、性能，交货或竣工时间，设备的配套性和零部件供应能力，设备或工程交付使用后的运行、维护费用，环境效益，付款条件以及售后服务等各种因素，按照招标文件中规定的权数或量化方法，将这些因素一一折算为一定的货币额，并加入到投标报价中，最终得出的就是评标价。&#xA;实践中，评标价与投标价很容易混淆，因为评标价的依据就是投标价，评标价是经过评标委员会按照招标文件的要求和标准，对投标价格中的算术性错误，在不改变投标报价的实质性内容并经过修正后形成的价格。评标委员会依据调整后的投标报价确定评标价格，并按照招标文件规定的评标方法和标准进行系统的评审和比较，从而得出结论。&#xA;目前，国内评标的基本要求是，投标人是否按照招标文件规定的内容范围及工程量清单或货物、服务清单数量进行报价，是否存在算数性错误，如果存在就要按规定修正。修正的价格经投标人书面确认后才具有约束力，投标人不接受修正价格的，其投标将被拒绝。&#xA;签约合同价# 按照现行国家标准《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013，合同价有签约合同价和合同价格，两者有区别。&#xA;签约合同价是指“发承包双方在施工合同中约定的，包括了暂列金额、暂估价、计日工的合同总金额”，是工程发、承包双方以合同形式确定的交易价格，反映的是形成合同价格的条件和签订合同价格的依据，是招投标的结果。&#xA;合同价格是指“发包人用于支付承包人按照合同约定完成承包范围内全部工作的金额，包括合同履行过程中按合同约定发生的价格变化”，即工程竣工结算价。这和招投标所说的合同价还是有一定的区别。在招标投标活动中，合同价应该为投标人的中标价，及评标委员会对投标人投标报价经过系统的比较和评审后确定的价格，即签约合同价。&#xA;所以，签约合同价也不等于评标价。但是签约合同价必须要与投标报价相一致，因为这是投标人对招标文件全部理解并接受相关条件计算后，在符合自己最大利益的条件下，向招标方发出的要约，招标人一旦中标，该价格就是成为签订合同的价格，此价格就是完成工程量清单所列项目范围内的全部内容的价款，也是通过竞争后形成的比较合理的价格。也就是说，评审调整后的缺项漏项必须调整到完成该工程内容中，但其投标报价金额不得变动，否则，其投标将被拒绝。&#xA;工程竣工结算价# 竣工结算价为发承包双方依据国家有关法律、法规和标准规定，按照合同约定的，包括在履行合同过程中，按合同约定进行的工程变更、索赔和价款调整，是承包人按合同约定完成了全部承包工作后，发包人应付给承包人的合同总金额，也就是前条所说的合同价格（工程竣工结算价）。&#xA;竣工结算价，要从施工合同、工程量确认、现场签证、索赔和综合单价及取费标准等方面全面确定工程结算价。另外，工程结算价有利于工程预算价，更不是工程决算价，它是在承包合同的工程价款基础上根据实际完成工程量进行工程结算后的工程价款。工程结算价不一定都高于工程预算价，工程结算价通常都要按照实际发生的工程量进行计算。&#xA;工程结算价有几种计价方式，按照合同类型分为：&#xA;总价合同，即：合同价+工程变更+签证+索赔=竣工结算价；&#xA;单价合同，工程结算价=合同中约定的综合单价（投标文件中的综合单价）×实际完成的工程量×（1+税率）+现场签证及变更（合同外新增项目）+索赔；&#xA;其他合同型式，根据合同条款的相关规定，计算出新的综合单价后，汇总出总的工程结算价。&#xA;报价要掌握的技巧# 策略分析# 投标策略是指投标人从项目接洽到招标完备的全过程进行布置及其所采取的手段。投标人在参加工程投标前，首先要关注招标文件的制定过程，组织相关人员进行投标策略分析及标书评审工作。通常情况下，投标策略主要考虑以下三个方面：&#xA;项目情况。需要充分了解业主的社会地位，掌握业主对价格的态度和倾向，分析其项目的前景、工程特点、建设规模、项目性质、市场环境以及施工现场条件，研究招标文件内容。&#xA;对手情况。研究对手是确定报价的基础之一，针对业主倾向，来决定自己的报价。还需要重点分析投标单位的背景及实力强的单位，了解对承接工程跟踪的深度，掌握对方过去投标的报价规律，相互了解程度和准备争取的报价手段与策略等各方面信息。&#xA;自身情况。需要对自身的状况以及竞争优劣、利弊等各方面因素进行综合分析，结合当前生产经营情况，特别是项目组织及成本控制的情况，是最终决定报价的关键。&#xA;技巧运用# 投标报价是根据企业的投标策划，需经历询价、估价、报价三个阶段。一般情况下，在总价基本确定后，技巧的运用关键是如何调整各个子目的报价。既可提高中标机率，又能在竣工后结算时得到良好的经济效益，巧妙地化险为夷和进一步加快其资金回笼的目的。重点归纳如下几点：&#xA;常用项目可报高价，如土方工程、砼、砌体、铺装等。大多在前期施工中能早日回收工程款，而在后期施工项目适当可低一些，同时可以解决资金回笼快的问题。&#xA;通过施工图纸和现场勘查，与提供的工程量清单进行分析，预计工程量会增加项目，单价适当提高，这样在最终结算时可增加工程造价。将工程量可能减少的项目单价降低，工程结算时损失不大。&#xA;与设计单位联系，掌握设计阶段的讨论内幕，了解设计方面上有争议可能变更的项目，可以变更的项目要报低价。&#xA;设计图纸不明确，根据经验估计会增加的项目和暂定项目估计自己能承包的项目可报高一些，对概念含糊，将来可能发生争议的项目和暂定项目中，估计自己将受到专业限制不能承接的项目可报低一点。&#xA;工程大多使用固定单价和工程量可调的合同，应注意控制工程量，调高价。&#xA;招标文件中明确投标人附“分部分项工程量清单综合单价分析表”的项目，应注意将单价分析表中的人工费和机械费报高，将材料费适当报低。通常情况下，材料往往采用业主认价，从而可获得一定的利益。&#xA;特种材料和设备安装工程编标时，由于目前参照的定额仍是主材、辅材、人工费用单价分开的，对特殊设备、材料，业主不一定熟悉，市场询价困难，则可将主材单价提高。而对常用器具、辅助材料报价低。在实际施工中，为了保证质量，往往会产生对设备和材料指定品牌，承包商则可利用品牌的变更，向业主要求适当的单价就是提高效益的途径。&#xA;苗木报价。注意本土植物及特色品种报高，外地引进植物树种宜低，因为外地引进植物变更的可能性较大。&#xA;对于一些大型的分期的项目，可将一些先期总价报低一些，通过自身技术优势，进一步优化设计，提高景观效果，抓好过程签证，取得效益。然后利用一期施工中建立起来的社会关系、信誉以及成功的经验可以继续施工，节约了开办费用。&#xA;不少招标文件中存在缺陷，对投标人有利而含糊的过错或错误的条款，答疑时注意策略，以免提醒业主及其他投标人。在项目施工中，可利用含糊或错误进一步洽商，以达到效益最大化。&#xA;技术标是投标文件的重要组成部分，项目子项可多项选择或设计降低标准时，可在方案中明示，中标后可以追溯。&#xA;虽然运用技巧可以降低风险，取得中标或能争取利益的效果，但投标报价时必须认真核对施工图纸、复核工程量清单，特别是对报低单价的项目，若实际工程量增加，将会造成巨大的经济损失，因此，报低单价也要控制在合理的幅度内，同时避免引起业主的反感。&#xA;把握的原则# 由于清单报价按照“量价分离”的原则，它是要求投标人根据提供的统一工程量和拟建项目情况的描述要求，结合项目、市场、风险以及企业的综合实力自主推行新型计价模式，其实质内容是“统一量、指导价、竞争费”，所以投标报价应遵循以下原则：&#xA;合理报价的原则。通过分析业主、竞争对手、自身等综合因素，确定其合理的报价。报价规律为：合理的成本加造价管理部门发布的指导利润。&#xA;合理低价的原则。报价规律为：集约性成本加低于行业造价管理部门发布的指导利润。当前面临的竞标仍不是越低越好，而是科学合理地计算和测算得出的适当低价。投标的目的本就是为承接业务争取利润，绝对不能出现无利可图的投标报价，除因特殊的原因出于某种策略考虑外，都是应规避的，否则，很容易面临落标，甚至会产生废标的危险。同时，无序竞争也将极大地降低企业的信誉度，致使社会对企业的综合实力产生质疑。&#xA;低价中标、高价索赔原则。报价规律为：集约性成本加微利，这是当前国际社会上最常用的一种方法，国内大多承包商有畏惧心理，实际上，中标后既可以向管理要效益，也可以通过索赔等方式取得投标时无法取得的利润，尤其是在利用现行的GF-1999-0201标准合同示范文本的情况下，坚持把握文本的条件，将会给企业带来某些无法预计的利润空间。&#xA;预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价，都是工程施工各个方面的重要环节，搞清楚这些价格都是什么，有利于相关工作的展开。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程项目招投标常见问题的审计思路及方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%8F%8A%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%8F%8A%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>随着经济社会的不断发展，为了保证采购过程的合法合规，建设项目普遍实行招投标程序，但由于招投标环节牵扯到各方的经济利益，极易产生暗箱操作，因此，开展招投标程序审计变得日趋重要。下面笔者根据以往审计实践经验，重点谈谈招投标审计中的常见问题以及思路方法，旨在促进行政事业单位和国有企业加强对招投标活动的监督和风险预控，提高项目管理水平。&#xA;一、问题定性及表现形式# （一）化整为零、规避招标# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，总投资2000万元，资金来源全部为财政资金，根据批复文件要求进行公开招标，该单位为规避招标，将项目拆分为10个小项目分开实施，每个项目投资均低于公开招标400万元的标准。&#xA;（二）不按规定进行公开招标# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，总投资为600万元，资金来源全部为财政资金。根据批复文件要求采购环节进行公开招标，但该单位采取邀请招标确定施工单位，有意规避公开招投标程序要求。&#xA;（三）施工资质不符合项目要求# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，按照工程要求，承建单位应具备水利水电工程施工总承包二级资质，但建设单位与其下属企业签订建设合同，下属企业为三级资质，不符合项目建设资质要求。&#xA;（四）虚假招标# 表现形式：某行政事业单位实施工程建设项目，招投标资料前后时间逻辑都符合要求，但发现该项目在未招标的情况下已支付施工企业工程款或施工（监理）日志时间早于招投标时间，明显存在先确定施工单位并进行施工，然后才补齐相关招投标资料，形成虚假招标的违规问题。&#xA;（五）以虚假资料骗取中标# 表现形式：某行政事业单位实施工程建设项目，施工企业为达到中标项目的目的，在投标文件中提供虚假的资格审查资料、业绩资料进行投标，骗取中标。&#xA;（六）串标、围标# 表现形式：（1）某单位实施的土地整治项目中，三家投标企业多次在同一标段进行投标，且投标文件中重要部分内容一致。（2）某建设项目，两家投标企业在同一标段进行投标，A企业投标文件后附B企业授权委托书或B企业投标文件出现A企业盖章，围标串标痕迹明显。&#xA;（七）评标委员会未能客观公正的进行评标# 表现形式：评标委员会未能履职尽责，未严格审查投标文件雷同、法人授权造假、投标企业资质不符合要求、业绩造假等内容，仅凭虚假资料进行评标。&#xA;二、审计思路及方法# （一）审阅法# 调取建设项目可行性研究报告、批复文件及相关资料进行审阅。审阅建设单位是否按照批复文件的要求进行招投标工作，重点关注建设单位有无未按规定公开招标，有无将项目化整为零、分解施工、规避招标。&#xA;（二）分析法# 做好审前准备工作，制作建设项目招投标明细表让被审计单位填写，通过对明细表进行分析，关注投标率高、中标率高的企业。重点关注2家及以上企业频繁在同一标段投标的情况，获取企业投标资料再进行对比核实。&#xA;（三）对比法# 时间对比。获取建设项目施工资料，将项目开工报告时间、施工（监理）日志时间与招投标时间进行对比，关注是否存在开工报告、施工（监理）日志时间早于招投标时间；调取项目财务资料，将资金支付时间与招投标时间进行对比，关注是否存在资金支付早于招投标时间。 同一企业投标文件对比。通过分析筛选出投标率高、中标率高的企业，获取投标文件，重点关注同一企业在同一项目不同标段提供的资格审查资料是否一致；关注同一企业同一时间段不同项目提供的资格审查资料是否一致；关注同一企业同一时间段在不同项目提供的项目经理一致的情况，发现疑点并进一步落实。 不同企业投标文件对比。通过分析筛选出2家及以上企业频繁在同一标段投标的情况，获取相应标段投标资料并进行相互比对，重点关注是否存在不同企业竞拍保证金由同一企业支付；是否存在不同企业关键部分施工组织设计完全相同的情况；是否存在不同企业同一部分工程预算相同或呈规律性差异情况；是否存在A企业投标文件后附B企业资料，或A企业投标文件为B企业盖章的情况；是否存在不同投标人的投标文件由同一单位或者个人编制；是否存在不同投标人委托同一单位或者个人办理投标事宜；是否存在不同投标人的投标文件载明的项目管理成员为同一人等。 （四）查询法# 将投标文件中的资质证明、部分业绩证明、信用证明通过全国建筑市场监管公共服务平台、信用中国网站进行查询，关注上述资料是否真实。 利用企查查平台获取企业信息和项目招投标信息，关注是否存在同一标段不同投标企业负责人为同一人或存在参股、控股、管理关系等。 充分运用信息化技术，通过Google地图或BIGEMAP地图等软件，调取历史影像，发现是否存在项目未招投已开工建设的情况。 三、主要适用的法律依据# 《中华人民共和国招标投标法》 《中华人民共和国招标投标法实施条例》 《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员第16号） 《工程建设项目施工招标投标办法》（七部委〔2003〕30号令）2013年已修改 </description>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈招投标审计的重点及审计程序</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E9%87%8D%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E9%87%8D%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid>
      <description>在财务审计实务中，我们经常会遇到审计招投标的情况，尤其是国有企业领导离任审计，通常都要对其任期内是否按照国家有关法律规定执行招投标进行审查，那么在审计招投标时有哪些重点方面需要注意又需要履行哪些审计程序呢？&#xA;我们要重点查看被审计单位是否建立招投标管理制度，管理制度是否符合招投标法的规定 我们需要实施的审计程序是熟读国家出台的招投标法以及地方对招投标的特殊要求，结合企业的管理制度，看企业的制度是否与国家的法律法规相违背。&#xA;是否建立合同台账，应招投标的合同是否招投标 （1）取得合同台账，将合同台账分为物资采购、工程施工、劳务服务三个方面；&#xA;（2）根据招投标法和招投标管理制度确定这三类合同中应该进行招标的合同；&#xA;（3）根据确定应招标的合同清单，向企业取得对应的招标文件、投标文件、评标文件、中标通知书、合同签订审批单、合同等资料。&#xA;检查招标文件的评标办法是否合规 取得招标文件，将招标文件的评标办法与国家相关招标法律法规及被审单位招标管理制度进行比对。&#xA;检查招投标方式是否符合招投标法 检查投标文件和评标文件，检查是否存在应公开招标而采取邀请招标的情况，检查其是否符合招投标法规定的招标方式。同时，去中国采购与招标网、招标代理机构网站、企业专门的招投标网，查询是否有招投标公告，检查招标方式是否正确。&#xA;检查商务、技术评分是否符合招标文件规定 （1）检查评标报告，检查商务、技术评分表，核实评委是否签字、分数计算是否正确；&#xA;（2）对于不同评委打分差异较大的投标文件进行检查，核实打分是否公允；&#xA;（3）检查重要技术打分项目是否按照投标文件打分。&#xA;检查价格评分是否符合招标文件规定的评分标准 （1）检查价格评分表中的评标价格与投标文件报价是否一致；&#xA;（2）检查价格评分是否按照招标文件规定的计算公式进行计算；&#xA;（3）检查是否存在不同投标人报价差异较大的情况，核实报价差异是否符合实际情况，是否是有效报价，报价是否在同一基准上。&#xA;检查综合排名和推荐候选人是否符合招标文件的评标办法 （1）检查综合评分表，检查商务、技术、价格等方面的打分权重是否符合招标文件规定；&#xA;（2）检查排名方法是否符合招标文件规定；&#xA;（3）检查推荐候选人是否符合招标文件规定。&#xA;8.检查合同实施情况是否与合同及投标文件中的数量、金额、标的、技术标准、付款条件等一致&#xA;（1）检查合同结算单，核实结算金额是否与合同和投标文件一致，判断超出部分是否合理、合规；&#xA;（2）检查合同标的、数量、工程量、技术标准是否与合同和投标文件一致，判断变更部分是否合理、合规；&#xA;（3）检查付款进度是否按照合同约定付款，是否存在提前付款情况。&#xA;以上几条是招投标过程中经常容易出问题的几个方面，对于审计实务有比较强的指导意义，对于初次审计招投标的审计人员，可以参照以上几条执行审计程序。</description>
    </item>
    <item>
      <title>十种 “化整为零规避招标”的情形及审计依据</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%81%E7%A7%8D-%E5%8C%96%E6%95%B4%E4%B8%BA%E9%9B%B6%E8%A7%84%E9%81%BF%E6%8B%9B%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%81%E7%A7%8D-%E5%8C%96%E6%95%B4%E4%B8%BA%E9%9B%B6%E8%A7%84%E9%81%BF%E6%8B%9B%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>《政府采购法》第二十八条规定，采购人不得将应当以公开招标方式采购的货物或者服务化整为零或者以其他任何方式规避公开招标采购。如何准确理解“化整为零规避招标”呢？我们从不同渠道整理了10种情形的权威答复，供参考。&#xA;1. 怎么认定化整为零规避公开招标？# 某单位年初部门预算编列采购一批计算机、打印机，预算金额120万元，公开招标数额标准为100万元，实施采购过程中，对计算机和打印机分别实施询价方式采购。这样算不算规避公开招标？&#xA;答：如果该项目预算作出了调整，或者经财政部门批准可以采用公开招标以外的方式采购，就不属于化整为零规避公开招标。如果没有上述情形，那么就属于以化整为零方式规避公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十八条 在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外。&#xA;2. 请问，”在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标“中的”同一品目“，在《政府采购品目分类目录》中指的是第几级即编码为多少位？# 答：同一品目是原则性规定，可以是一级编码也可以是二级编码，应根据采购项目具体情况进行判断 ，原则上可以合并的应当合并实施。&#xA;3. 请问《政府采购法实施条例》第二十八条中规定的“同一品目或者类别”中的“同一类别”如何界定？# 答：“同一类别”是指项目的需求、特点、属性等相似，可以视为相同种类的项目。（此问答来自财政部网站“留言咨询”板块）&#xA;4. 政府采购“同一品目和类别”怎么理解？# 财政部出台的《政府采购品目分类目录》(财库〔2013〕189 号)中将床、桌、架等单独作为第三级目录列出，有各自的编号。那么，这些产品就分别是一个单独的采购项目吗？&#xA;答：这些项目床、桌、架虽然有各自的三级目录，但属于一个类别，如果在下达的采购计划是包含在一个预算编号下的，且合计预算达到公开招标数额标准以上的，则一般合并在一起通过公开招标方式进行采购，或者即使划分成三个分项预算低于公开招标数额标准的采购项目，也应分别采用公开招标方式进行采购。采用后一种采购方式显然不利于项目管理，也不利于所购床、桌、架的设计风格、外观颜色的协调，因此除非采购的数量很大，或者为了保证在较短时间完成交货才会作出这样的安排。&#xA;5. 包含两类不同品目的项目招标失败后可以分开采用非招方式吗？# 两个不同品目的东西放到一起采购，总金额达到公开招标数额标准，通过公开招标形式采购，采购失败后，把两个品目分开来走，同时减少采购需求，采用非公开招标方式，是否违规？&#xA;答：不违规。采用公开招标采购方式的政府采购项目，应当顺延提交投标文件的截止时间。失败后也可以申请采用非公开招标采购方式。本来就是两个不同品目废标后把两个品目分为两个标段采购，同时减少采购需求，可采用非公开招标采购方式。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法》第三十七条 废标后，除采购任务取消情形外，应当重新组织招标；需要采取其他方式采购的，应当在采购活动开始前获得设区的市、自治州以上人民政府采购监督管理部门或者政府有关部门批准。&#xA;《政府采购非招标采购方式管理办法》（财政部令第74号）第三条 采购人、采购代理机构采购以下货物、工程和服务之一的，可以采用竞争性谈判、单一来源采购方式采购；采购货物的，还可以采用询价采购方式：&#xA;（一）依法制定的集中采购目录以内，且未达到公开招标数额标准的货物、服务；&#xA;（二）依法制定的集中采购目录以外、采购限额标准以上，且未达到公开招标数额标准的货物、服务；&#xA;（三）达到公开招标数额标准、经批准采用非公开招标方式的货物、服务；&#xA;（四）按照招标投标法及其实施条例必须进行招标的工程建设项目以外的政府采购工程。&#xA;6. 物业项目预算金额一年超过公开招标数额标准，但公开招标合同已于去年年底到期，今年下半年才启动招标工作签订公开招标合同，上半年过渡期产生的费用小于采购限额标准。请问过渡期内自行采购行为是否合法？如不合法，定性为何种违法行为？# 答：根据政府采购法第二条、第二十八条的规定，集中采购目录以内的或者采购限额标准以上的政府采购应当按照政府采购法及其相关规定执行。采购人不得化整为零或者规避公开招标。（此问答来自财政部网站“留言咨询”板块）&#xA;7. 刚采购装修, 又备案采购相应的消防工程，算规避招标吗？# 某政府采购货物项目，能否在招标文件明确规定“低于有效投标人平均报价的80%或70%预算”属于不合理报价？刚采购了一个180万元的装修工程后，又财政备案招标对应的50万元消防工程，属不属于规避公开招标？&#xA;答：不合理。启动报价合理性评审，不能只看报价单一指标。按平均报价或预算的一定比例启动报价合理性评审，因按平均报价控制，容易诱发串通投标；按预算控制，属于变相设置最低限价，财政部政府采购信息公告第五百三十七号将此情形认定为投诉事项成立。&#xA;消防工程属于专业工程，可以包含在装修工程当中，采用专业分包方式采购。装修工程和消防工程预算合计（230万元）都低于政府采购工程公开招标数额标准（400万元），可以不公开招标，不属于规避公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购货物和服务招标投标管理办法》（财政部令第87号）第六十条 评标委员会认为投标人的报价明显低于其他通过符合性审查投标人的报价，有可能影响产品质量或者不能诚信履约的，应当要求其在评标现场合理的时间内提供书面说明，必要时提交相关证明材料。&#xA;8. 工程项目何为化整为零规避招标？# 答：将招标规模标准以上的一个工程项目，分解成招标规模标准以下的多个项目实施采购，就属于化整为零规避公开招标。《招标投标法》第四条虽然明确规定，任何单位和个人不得将依法必须进行招标的项目化整为零或者以其他任何方式规避招标。但对工程项目何为化整为零规避招标，法律法规、部门规章以及规范性文件都未作明确规定。政府采购货物和服务采购中“化整为零规避公开招标”的定义可以作为参考。在组织工程项目采购时，可以对照《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员会令第16 号）的规定，该公开招标的项目应当依法组织公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十八条 在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外。&#xA;《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员会令第16号）第五条 本规定第二条至第四条规定范围内的项目，其勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购达到下列标准之一的，必须招标：&#xA;（一）施工单项合同估算价在400万元人民币以上；&#xA;（二）重要设备、材料等货物的采购，单项合同估算价在200万元人民币以上；&#xA;（三）勘察、设计、监理等服务的采购，单项合同估算价在100万元人民币以上。同一项目中可以合并进行的勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购，合同估算价合计达到前款规定标准的，必须招标。&#xA;9. 需求多样性，分包谈判采购，算不算“化整为零”？# 采购人采购一批物资，资金为省级预算下达，如打包采购达到公开招标数额，因物资需求多样性，不属于同一品目分类或者类别的货物，现采购人依法分包采购，分包后没有达到公开招标限额标准，采购人采用竞争性谈判采购方式采购，此种做法是否属于《政府采购法实施条例》中第28 条规定的“化整为零”的界定？&#xA;答：根据《政府采购法实施条例》第二十八条规定以及《〈政府采购法实施条例〉释义》，采购项目采用的竞争性谈判采购方式，采购人在实施前按照《政府采购法实施条例》第二十三条规定，经设区的市级以上人民政府财政部门批准，不属于“化整为零方式规避公开招标”。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十三条 采购人采购公开招标数额标准以上的货物或者服务，符合政府采购法第二十九条、第三十条、第三十一条、第三十二条规定情形或者有需要执行政府采购政策等特殊情况的，经设区的市级以上人民政府财政部门批准，可以依法采用公开招标以外的采购方式。&#xA;10. “在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外”，此处是否规避招标的判断有个前提“在一个财政年度内，将一个预算项目下的同一品目或者类别”。《中央预算单位政府集中采购目录及标准（2020年版）》以及《地方预算单位政府集中采购目录及标准指引（2020年版）》此两文中的单项或批量金额是否也是指“在一个财政年度内，一个预算项目下的同一品目或者类别”的单项或批量金额？# 答：《国务院办公厅关于印发中央预算单位政府集中采购目录及标准（2020年版）的通知》及《地方预算单位政府集中采购目录及标准指引（2020年版）》“除集中采购机构采购项目外，各单位自行采购单项或批量金额达到分散采购限额标准的项目应按《中华人民共和国政府采购法》和《中华人民共和国招标投标法》有关规定执行”中的“单项或批量金额”是指在一个财政年度内，一个预算项目下的同一品目或者类别的单项或批量采购金额。“批量”也可以指采购人可以将多个预算项目下的同一品目或者类别产品打包采购，此种情况下如金额达到分散采购限额标准的也应当按《中华人民共和国政府采购法》和《中华人民共和国招标投标法》有关规定执行。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一文弄清围标串标审计：审计线索、审计程序、案例解析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E6%96%87%E5%BC%84%E6%B8%85%E5%9B%B4%E6%A0%87%E4%B8%B2%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BA%BF%E7%B4%A2%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%A7%A3%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E6%96%87%E5%BC%84%E6%B8%85%E5%9B%B4%E6%A0%87%E4%B8%B2%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BA%BF%E7%B4%A2%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%A7%A3%E6%9E%90/</guid>
      <description>一、所需资料 成套完整的招标、采购比价资料、供应商考察资料、供应商工商信息资料、供应商职工花名册。&#xA;二、审计程序 访谈采购人员，了解是否存在采购制度流程，以及对采购制度、流程的执行情况； 访谈招采人员，明确招采人员职责，是否存在确定标底的人员或能够接触标底的人员与供应商勾结泄露标底； 获取招采档案资料，翻阅档案资料； 进行招采全业务流程的穿行测试，并制作招采程序检查表； 检查招采每一项节点是否按规定执行，是否存在流程倒置的问题； 制作投标单位投标报价信息汇总表，审核是否存在两家参与报价的单位报价完全一致或报价成比率关系； 检查投标单位投标报价信息汇总表，检查是否存在关联单位共同投标同一项目；是否存在多次重复几家单位一起报价，是否存在高频率同一投标单位中标等情况； 拜访供应商。 三、投标文件中的串标事件关键线索 纸张打印油墨痕迹； 曾在多个后经证实存在串标行为的项目中，发现多份投标文件纸张在某一固定位置，出现漏墨、轻微线条的现象，判断该投标文件应该出之于某一台打印机，且打印时间顺序应该非常接近； 盖章位置。发现多份投标文件盖章位置几乎完全一致，高度怀疑盖章出自同一人之手，而且应该是同一时间段完成盖章； 盖章痕迹。多份投标文件纸张特定地方有印泥痕迹，也曾发现投标文件某些单页纸张印章痕迹出现深浅断线等特征，可以判断盖章应该是在某相同地点、相同办公桌面完成； 文字内容。多份投标文件，报价清单集中连续多行工程子项单价、工程量等数字，包括小数点后几位数均完全一致的情况； 排版格式。多份投标文件无论是文字段落，还是表格内容，文字字体、加粗、左右对齐、居中、斜体等均完全一致； 相同差错。某些低级小错误，无论是计算错误，还是错别字，同时出现在多份投标文件中； 联系方式。投标文件保留了相同的联系电话、邮箱、联系人、联系地址，或者出现不同投标文件你中有我、我中有你的情况； 投标文件包装。投标文件包装物（档案袋、密封方式）完全一致。 四、常见围标串标嫌疑 参与询价的单位互为关联利益关系； 两家参与报价的单位报价完全一致或报价成比率； 报价策略存在舞弊嫌疑，有偏向某一供应商的倾向； 限制有竞争力的供应商参加投标，招标过程中带有严重的倾向性； 确定标底的人员或能够接触标底的人员与供应商勾结，泄露标底给供应商； 采购人员与供应商异常的举动； 采购人员突然奢侈的生活，存在收受回扣或接受款待的嫌疑； 投标书内容存在一致性，比如报价； 存在使用同一个项目实施成员或者同一个项目成果； 投标书瑕疵存在一致性，同一个地方都存在错别字； 快递或者邮件的投标书地址一致或者相近； 电子档的投标书“属性”显示的内容存在一致性； 不同的供应商但是收款账户是同一个； 资质虚构或者挂靠。 五、常见串标舞弊行为 低价中标，高价执行（开始时，以绝对的价格优势中标，而后再签订高价合同，与中标时不一致，或者仍按照投标时签订合同，但在合同执行过程中，则以各种理由来变更合同，最终达到高价执行的目的。）； 投标人轮流坐庄（投标人圈内商定，排定主次，每次推选一个作为招标公司的中标人，排队吃果，利益共享。）； 共同抬高价格（投标人之间达成一定的默契或协议，相互将价格提升，高于正常水平，实现最终中标也是高价的目的。）； 中标公司与合同签订公司不一致（中标人的名称资质等与最终签合同公司的名称资质不一致、或在中标文件中有相应的委托书、或合同执行过程中存在委托收款或付款等情况。）； 规规矩矩的走过场（招标价格高于非招标采购价格、或供应商换汤不换药、或雷打不动无调整、或投标价格与底价大部分内容金额雷同极其接近等等）； 私下开标与换标（私下开启投标人的投标文件，或向某些特定的投标人传递相关信息、或协助这些特定的投标人进行投标文件的变更、或协助开标前补充相关信息等等）。 六、案例解析 审计组对XX公司策划类美陈制作项目采购进行审计，具体审计步骤如下： 1、询问策划部人员、采购部门人员关于策划类美陈制作项目采购的工作流程，各部门在采购中所承担的职责及分工，做好访谈记录，并由被访谈人签字确认； 2、获取采购招投标、询价、报价、比价等相关资料，对采购业务过程进行穿行测试； 3、编制招投标情况汇总表，将合同项目、招标时间、投标时间、比价议价时间、中标单位、第一轮报价、第二轮报价、中标金额、未中标单位、未中标单位报价、合同附件、验收资料、相关资料附件、审批流程等制作成表格对比，审查是否存在异常； 4、对于存在异常的情况对接被审计单位相关责任人，进行正式访谈并做好访谈记录，并由被访谈人签字确认； 5、对于被审计单位已经确认的问题可编制审计报告，被审计单位存在异议的，由被审计单位提供异议证明资料，并核实异议是否成立； 6、根据与被审计单位共同确认好的审计结果编制审计报告并向相关上级汇报。 审计人员在对策划供应商的招投标进行审计时，在美陈制作项目的招投标过程中，A公司存在舞弊嫌疑，具体表现如下： A公司&amp;amp;B公司关联关系 1、采购单位与原合作单位B公司签订了为期一年的物料供应合同，合作至一半变更为A公司，出具《公司名称变更通知函》，并由A公司、B公司签字盖章； 2、A公司和B公司由同一位业务经理甲经办投标； 3、A公司与B公司的报价单均有同一位业务经理甲制作及签字； 4、与A公司、B公司所签订的合同，落款均为同一业务经理甲签字； 5、A公司、B公司共同参与投标，实际已构成围标 由以上五条可以判断，A公司、B公司报价业务资料由同一人制作，报价资料具有可操作性，两家单位属关联围标。 A公司&amp;amp;C公司、D公司关联关系 通过查询工商资料，发现C公司、D公司的法人为同一人； C公司、D公司的法人同时也是A公司和B公司的业务经理，并经办此次投标； A公司、C公司与D公司的报价单均由同一位业务经理甲制作及签字 A公司与C公司、A公司与D公司共同参与投标，实际已构成围标。 围标报价情况如下表：&#xA;合同项目 中标报价金额 中标单位 合同金额 未中标单位 未中标单位报价 灯箱制作 82410 A公司 60000 XX公司、C公司 34875/个、33450/个 美陈及运费、安装费、后期维护费 21118 A公司 19000 D公司、B公司 22650、23100 经核实三家属于利益关联方，存在围标舞弊行为。具体表现如下：审计人员在对3月活动、5月活动检查时，发现招投标过程中E公司、F公司、G公司多次共同参与同一份项目的报价，且报价单据格式、形式均相同，其他家供应商报价资料却与以上三家格式不一，审计人员初步判断存在关联关系嫌疑。 通过工商信息资料查询，E公司的自然人股东乙的合作伙伴有G公司； 通过工商信息资料查询，E公司与F公司注册电话号码、注册邮箱为同一个； E公司、F公司、G公司存在关联关系，多次共同参与投标，实际已构成围标。 报价情况如下表：</description>
    </item>
    <item>
      <title>招标采购基本术语盘点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%9C%AF%E8%AF%AD%E7%9B%98%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%9C%AF%E8%AF%AD%E7%9B%98%E7%82%B9/</guid>
      <description>1.资格预审&#xA;资格预审一般是指在招标投标中对技术复杂、投资规模较大且潜在投标人比较多的招标项目中，招标人组织资格审查委员会对资格预审申请人的投标资格进行预先审查，确定有资格参与正式投标的投标人的名单，并向合格的申请人发出投标邀请书和向不合格的申请人发出未通过资格预审申请通知的过程。&#xA;2.资格后审&#xA;资格后审是指在开标后，招标人组织评标委员会评标时对提交投标文件的投标人的投标文件的资格文件进行审查，并对未通过资格审查的投标人的投标文件作无效标处理的过程。&#xA;3.资格预审公告&#xA;资格预审公告是指招标人对公开招标项目在公开媒介上发布的以邀请不特定申请人参与资格审查的公告。&#xA;4.资格预审文件&#xA;资格预审文件是指由招标人编制并向资格预审申请人发售的明确资格条件、资格审查办法和申请文件响应格式的文件。&#xA;5.资格预审申请文件&#xA;资格预审申请文件是指资格预审申请人响应资格预审文件的要求，提出的以通过资格审查并有权参与投标为目的的响应文件。&#xA;6.资格预审申请人&#xA;资格预审申请人是指响应资格预审并提交了资格预审申请文件的法人、其他组织或个人。&#xA;7.资格预审方式&#xA;资格预审方式是指确定资格预审合格申请人数量的方式，包括有限数量制和合格制。&#xA;8.有限数量制&#xA;有限数量制是指在资格预审时对合格的资格预审申请人的数量事先在资格预审文件中作出限制性约定，仅有符合资格条件且评分排名靠前的有限数量的申请人成为合格申请人。&#xA;9.合格制&#xA;合格制是指在资格预审时对合格的资格预审申请人的数量事先在资格预审文件中不作出限制性约定，所有符合资格条件的申请人将成为合格申请人。&#xA;10.资格预审结果通知书&#xA;资格预审结果通知书是指招标人向资格预审申请人发出的通过或未通过资格审查的书面通知。&#xA;依据《招标投标法实施条例》第十九条第一款规定：资格预审结束后，招标人应当及时向资格预审申请人发出资格预审结果通知书。未通过资格预审的申请人不具有投标资格。&#xA;11.资格审查&#xA;资格审查是指资格审查委员会按资格预审文件中载明的标准和方法对资格预审申请人的资格进行审查，并向招标人提交资格审查报告和推荐的通过资格审查的申请人名单的过程。&#xA;采用资格后审办法的，资格审查是指开标后评标委员会按照预先在招标文件中载明的标准和方法对投标人的资格进行审查。&#xA;依据：&#xA;（1）《招标投标法实施条例》第十八条规定：资格预审应当按照资格预审文件载明的标准和方法进行。&#xA;国有资金占控股或者主导地位的依法必须进行招标的项目,招标人应当组建资格审查委员会审查资格预审申请文件。资格审查委员会及其成员应当遵守招标投标法和本条例有关评标委员会及其成员的规定。&#xA;（2）《招标投标法实施条例》第二十条规定：招标人采用资格后审办法对投标人进行资格审查的，应当在开标后由评标委员会按照招标文件规定的标准和方法对投标人的资格进行审查。&#xA;12.资格审查委员会&#xA;资格审查委员会是指由招标人代表和评标专家组成的负责向招标人提交资格审查报告和推荐通过资格审查的申请人名单的临时性权威机构。&#xA;13.申请人须知&#xA;申请人须知是指在资格预审文件中招标人对申请人资格要求、项目概况、资格预审申请文件编制、递交、审查等内容作出规定的告知文件。&#xA;14.初步审查&#xA;初步审查是指在资格审查中资格审查委员会对申请人的资质证书、营业执照、安全生产许可证的名称是否与报名一致，申请文件签字盖章、文件格式、联合体协议书等是否符合资格预审文件要求进行的符合性审查。初步审查未通过的，将不得进入详细审查。&#xA;15.详细审查&#xA;详细审查是指在资格审查中资格审查委员会对通过初步审查的申请人的资质证书、营业执照、安全生产许可证、财务状况、类似业绩、项目经理资格等内容进行审查和评分，审查未通过或评分靠后的，将不予通过资格预审。&#xA;16.联合体申请人&#xA;联合体申请人是指在资格预审中以两个以上法人或者其他组织以一个申请人的身份共同参与资格预审的申请人。&#xA;17.资格预审申请函&#xA;资格预审申请函是指在资格预审申请文件中资格预审申请人向招标人提出参与资格预审、愿意接受招标人的资格审查并希望获得投标资格的书面申请。资格预审申请函一般在资格预审申请文件正文的首页。&#xA;18.联合体资格预审申请&#xA;联合体资格预审申请是指两个以上法人或者其他组织以一个申请人的身份共同向招标人提出参与资格预审的申请。&#xA;19.澄清与修改&#xA;澄清与修改是指招标人对已经发出的资格预审文件或招标文件中存在的遗漏、错误、相互矛盾或投标人提出的疑问或异议进行统一的修改或答复并书面通知所有获取了资格预审文件或投标文件的潜在投标人的流程。&#xA;20.资格审查报告&#xA;资格审查报告是指资格审查结束后由全体资格审查委员会签字的提交给招标人的全面反映资格审查情况的书面报告。&#xA;二、招标与采购基本术语 1.招标&#xA;招标是指招标人（买方）发出招标公告或投标邀请书，说明招标的工程、货物、服务的范围、标段（标包）划分、数量、投标人（卖方）的资格要求等，邀请特定或不特定的投标人（卖方）在规定的时间、地点按照一定的程序进行投标的行为。&#xA;2.政府采购&#xA;政府采购是指各级国家机关、事业单位和团体组织，使用财政性资金采购依法制定的集中采购目录以内的或者采购限额标准以上的货物、工程和服务的行为。&#xA;3.招标人&#xA;招标人是指依法提出招标项目、进行招标的法人或其他组织。&#xA;4.采购人&#xA;采购人是指依法进行政府采购的国家机关、事业单位、团体组织。&#xA;5.公开招标&#xA;公开招标是指招标人在公开媒介上以招标公告的方式邀请不特定的法人或其他组织参与投标的一种招标方式。&#xA;6.邀请招标&#xA;现行法律下有两种意义的邀请招标，两种邀请招标存在一定的差异性。&#xA;《招标投标法》中的邀请招标是指招标人以投标邀请书的方式邀请特定的法人或者其他组织投标的一种招标方式。&#xA;《政府采购法》中的邀请招标是指货物或者服务项目采购人在省级以上人民政府财政部门指定的政府采购信息媒体发布资格预审公告，公布投标人资格条件，经过对投标人的资格进行审查，采购人从评审合格的投标人中通过随机方式选择3家以上的投标人作为正式的投标人，向其发出投标邀请书邀请其参与投标的一种招标方式。因此，《政府采购法》中的邀请招标相当于《招标投标法》中经过资格预审的公开招标，只是投标邀请对象存在随机抽取的差异。&#xA;依据：&#xA;（1）《招标投标法》第十条规定：招标分为公开招标和邀请招标。&#xA;公开招标，是指招标人以招标公告的方式邀请不特定的法人或者其他组织投标。&#xA;邀请招标，是指招标人以投标邀请书的方式邀请特定的法人或者其他组织投标。&#xA;（2）《政府采购法》第二十六条规定：政府采购采用以下方式：&#xA;① 公开招标；&#xA;② 邀请招标；</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标常见的”专业行话53个”</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%93%E4%B8%9A%E8%A1%8C%E8%AF%9D53%E4%B8%AA/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%93%E4%B8%9A%E8%A1%8C%E8%AF%9D53%E4%B8%AA/</guid>
      <description>流标 “流标”一词中的“流”字与“流拍”、甚至更为耳熟的“流产”中的“流”字大体有相同的意思，意即招标失败。&#xA;围标 即围攻夺标之意，这是一种更大范围、更高程度的串通投标。&#xA;决标 即招标人根据评标报告决定中标人的过程。&#xA;拦标价（控制价） 即招标控制价或投标限价。&#xA;讲标 即对投标方案的陈述。&#xA;询标 即要求投标人进行澄清的过程。&#xA;暗标 暗标指采用“匿名”方式投标，即投标文件中不能出现投标人的任何名称、印章、标识以及其他任何可以推定为某投标人专用的符号等。投标文件按照统一的格式排版，字体、字号都要严格按照招标文件的统一要求。&#xA;明标 明标是相对于暗标而言，即所有投标文件可以一目了然地分辨出其相应的投标人。&#xA;甲供 即由业主供应。因为一般的工程合同都是以业主为“甲方”，因此简称为“甲供”。如甲供材料、甲供设备都是指由业主供应。&#xA;甲控 业主不直接供应材料或设备，但材料或设备的供应商应在业主拟定的短名单范围内。&#xA;轻包（大清包） 清包指包工不包料，即材料采用甲供。&#xA;大清包指以包工包辅材，主材由总包或建设单位供应。&#xA;议标 议标：对不宜公开招标或邀请招标的特殊工程，应报县级以上地方人民政府建设行政主管部门或其授权的招标投标办事机构，经批准后可以议标。参加议标的单位一般不得少于两家。&#xA;采用议标方式招标的工程，必须符合下列条件之一：&#xA;（1）可供选择的投标人数量有限的；&#xA;（2）公开招标和邀请招标预计费用与工程价值相比不值得的；&#xA;（3）有其他特殊情况的。&#xA;定标 即确定中标人。&#xA;标业 指招标投标。&#xA;清标 清标的工作内容即：&#xA;（1）根据招标文件，制定评标工作所需各种表格；&#xA;（2）根据招标文件，汇总评标标准、对投标文件的合格性要求，以及影响工程质量、工期和投资的全部因素；&#xA;（3）对投标文件响应招标文件规定的情况进行摘录，列出相对于招标文件的所有偏差；&#xA;（4）对所有投标报价进行算术性校核。&#xA;续标 “续标”属于 “直接委托”或《政府采购法》中的“单一来源采购”。办理续标的相关法规依据摘录如下：&#xA;（1）《工程建设项目施工招标投标办法》（7部委30号令）第十二条：“在建工程追加的附属小型工程或者主体加层工程，原中标人仍具备承包能力的”可以不进行施工招标。&#xA;（2）《政府采购法》第31条：“必须保证原有采购项目一致性或者服务配套的要求，需要继续从原供应商处添购，且添购资金总额不超过原合同采购金额10%的”可以采用“单一来源方式”采购。&#xA;跑标 即中标人不是业主期望的目标单位，这就是“跑标”。&#xA;陪标 就是以陪衬的角色参与投标。&#xA;监标 一般指监督开标的过程。尽管评标过程中也有监管部门的人员在场，但一般不将这一过程称为“监标”。&#xA;唱标 开标会上复读投标文件中诸如报价、工期等内容。&#xA;阴阳合同 即一份合同有两个不同的版本，一个版本是合同双方私下的约定（即阴合同），另一个则用于台面上办理备案、缴税等事宜（即阳合同）。&#xA;标书 招标文件或投标文件。&#xA;封标 是指把投标文件封装起来。&#xA;标前会 是“招标人在招标公告发布后、潜在投标人开始投标前召开的信息发布会。召开标前会的主要目的是向潜在投标人详细介绍招标项目的情况以及招标人对招标、投标、开标、评标、定标的具体要求和做法，使投标人全面了解招标项目的特点、招标人的需要和招标文件的要求。一个成功的标前会，可以沟通招标人、招标代理机构和投标人之间的联系，加深投标人对招标文件的理解，减少投标人对招标文件提出的澄清要求，提高招标投标活动的工作效率。”&#xA;遴选 遴为谨慎选择的意思，因此遴选可解释为以一种慎重的方式选择、挑选或选拨的过程。由于用招标方式选择招标代理机构的很多管理细则滞后，因此很多地方对招标代理的选择一般不使用招标方式，有的叫比选，有的则称遴选。&#xA;资审 资审是资格审查的简称，即对投标人进行的资格审查。从资格审查切入的时间划分，资审有资格预审和资格后审，从审查方法上可分为“合格制”和“有限数量制”。&#xA;固化工程量清单 指工程量固定的清单，即投标人报价时不得改动招标文件给出的工程数量。&#xA;同体 招标投标中的同体是指以下任何一种情况：&#xA;（1）法定代表人为同一人的投标人；</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标常见违法违规行为及审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>常见的违规行为# 一、应招未招，依法必须进行招标的项目而不招标，直接发包。 按照《必须招标的工程项目规定》（国家发改委16号令）要求“施工单项合同估算价在400万元人民币以上；重要设备、材料等货物的采购，单项合同估算价在200万元人民币以上；勘察、设计、监理等服务的采购，单项合同估算价在100万元人民币以上。同一项目中可以合并进行的勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购，合同估算价合计达到前款规定标准的，必须招标”。&#xA;审计中经常发现达到招标标准未进行招标，或者肢解项目规避招标的情况。工作中应搜集发包单位的招标台账、合同台账和财务电子账，将财务账和合同台账进行对比，检查是否有漏登合同、错登合同或补充合同的情况；将合同台账和招标台账进行对比，分析是否存在合同金额达到招标要求而未进行招标的情况。&#xA;二、以暂估价形式，属于依法必须招标的范围且达到国家规定的规模标准，不依法进行招标。&#xA;按照《房屋建筑和市政基础设施项目工程总承包管理办法》（ 建市规〔2019〕12号）第二十一条“工程总承包单位可以采用直接发包的方式进行分包。但以暂估价形式包括在总承包范围内的工程、货物、服务分包时，属于依法必须进行招标的项目范围且达到国家规定规模标准的，应当依法招标”要求，暂估价金额达到招标规定规模的应当依法招标，但是审计中经常遇到总承包单位未进行招标或者采用内部遴选程序选择供应商的行为。&#xA;审计工作中应搜集建设单位的总承包招标文件、工程总承包单位的招标台账及合同台账，查看总承包招标中暂估价的内容，检查清单中是否有应列为暂估价但列为暂定金规避招标的情况，对照工程总承包单位招标台账、合同台账查看总承包是否存在暂估价未进行招标的行为。&#xA;三、通过资格预审的申请人少于3个或投标人少于3个时，不按规定重新招标。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法实施条例》要求“通过资格预审的申请人少于3个的，应当重新招标”。审计中发现有部分发包人在投标人不足3人时，未重新招标，直接选定招标人。&#xA;审计工作中应通过查看招标台账、合同台账筛选出未招标的内容，向招标代理、发包人了解是否存在投标人不足3人直接选定招标人的情况。&#xA;四、虚假招标。&#xA;审计发现存在施工、监理等参建单位先进场施工，后进行招标的情况。应查看招标汇编资料中招标程序的相关时间，对比施工日记、监理日志、计量支付资料上面记录的时间，看是否存在先施工后招标等情况。&#xA;五、招标程序、时间不合规。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法》《中华人民共和国招标投标法实施条例》相关规定“招标人应当合理确定提交资格预审申请文件的时间。依法必须进行招标的项目提交资格预审申请文件的时间，自资格预审文件停止发售之日起不得少于5日。招标人对已发出的招标文件进行必要的澄清或者修改的，应当在招标文件要求提交投标文件截止时间至少15日前，以书面形式通知所有招标文件收受人。依法必须进行招标的项目，自招标文件开始发出之日起至投标人提交投标文件截止之日止，最短不得少于20日。招标人和中标人应当自中标通知书发出之日起30日内，按照招标文件和中标人的投标文件订立书面合同。依法必须进行招标的项目，招标人应当自收到评标报告之日起3日内公示中标候选人，公示期不得少于3日”。&#xA;审计中经常发现招标各节点时间随意缩短现象，违反上述法律法规的要求。工作中应收集查看招标文件、投标文件、招标投标汇编、相关合同，对照查看相关时间节点是否满足法规要求。&#xA;六、投标人投标文件弄虚作假。&#xA;存在投标文件中企业资质、业绩、人员学历、资质等不满足招标文件要求；投标文件中供应商授权证明系伪造等情况。&#xA;审计工作中，应通过全国建筑市场监管公共服务平台、各省建设厅网站可以查询单位资质、人员资质，学信网查学历，通过网络公示、天眼查、工商网站等查询投标人业绩真伪。招标人、评委在审查投标文件时，对供应商授权这类的证明材料往往忽略其真实性的检查。由于投标时间往往比较匆忙，投标人如果走正常流程办理授权证明，流程时间太长，少数投标人就会私刻供应商公章，出具虚假证明材料。对比供应商授权证明上的公章和合同相关附件的公章，必要时联系供应商提供正式公章进行对比，查看是否存在投标人就会私刻供应商公章，出具虚假证明材料的情况。&#xA;七、评标委员会履责不到位。&#xA;存在评委未按照评标要求进行打分；评委汇总评分错误；评委改动评分；投标单位未实质响应招标条件要求未废标等情况。&#xA;审计工作中可通过复核招标汇编资料中评委评分情况进行核实；对比投标文件部分，查看是否响应招标文件要求，是否存在应废标而未废标的情况出现。&#xA;八、投标人串通投标。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法实施条例》的规定“有下列情形之一的，视为投标人相互串通投标：不同投标人的投标文件由同一单位或者个人编制；不同投标人委托同一单位或者个人办理投标事宜；不同投标人的投标文件载明的项目管理成员为同一人；不同投标人的投标文件异常一致或者投标报价呈规律性差异；不同投标人的投标文件相互混装；不同投标人的投标保证金从同一单位或者个人的账户转出。”&#xA;审计中经常出现投标报价错误一致或呈规律性；投标文件中技术标内容一致，错误一致；投标授权人所在单位是否一致；投标文件电子版的打印作者、最后一次保存作者是否一致；投标文件软件版预算书的相关信息是否一致；电子标系统串通投标等情况。&#xA;审计方法# 一、核对各投标人商务标中投标报价分部分项工程清单数量、金额、报价方式格式进行对比分析，核实是否存在投标报价错误一致或呈规律性差异； 二、核对各投标人技术标内容，看是否存在大篇幅内容一致，且有部分地方错误一致的情况，但是需要注意在审查各投标人技术标时发现各投标人技术标存在内容一致的情况，内容一致会有多种原因导致，需排除以下三种原因：一是投标人在编制技术标内容时采用招标文件内容，这样会导致各投标人标书这部分内容完全一致，甚至会因为招标文件出现文字错误，从而导致各投标人标书部分内容完全一致且错误一致；二是投标人编制的技术标内容完全一致时，通过在互联网上搜索，可以查到与投标人完全一致的内容，这种情况也不能定性为串通投标；三是投标人在编制的技术标中某一章节内容完全一致时，需要核实该部分章节内容是否为有关单位在公开的位置（如单位官网、公布栏）发布过的相关文件。这三种情况表面上符合招标投标法关于定性为串标的条件，实质各投标人标书相同内容均是通过公共、公开的渠道获得，各投标人未参与围标。 三、要求投标授权人提供社保缴纳情况，或通过对方支付宝可以直接查询社保缴纳情况，核实投标授权人是否为投标单位员工； 四、查看招标代理公司存档的投标文件电子版的打印作者、最后一次保存作者情况； 五、查看招标代理公司存档投标文件软件版预算书中备注、定额、材料价等是否存在异常一致的情况； 六、取得相关项目投标人的电子标信息，核对电脑MAC地址、电脑CPU序列号、硬盘序列号、造价软件加密锁序列号是否一致，投标文件是否存在雷同，投标文件上传的IP地址是否相同（应排除交易平台指定的公开上传的IP地址）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标全流程操作要点解析（从正确解读招标文件开始）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E8%A6%81%E7%82%B9%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%BB%8E%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E8%A6%81%E7%82%B9%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%BB%8E%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>从标书制作到标书信息整理 ，再到商务和技术资料的更新、归档，每一步都关乎着投标最后的结果。千万不要因为前期准备工作的原因而被丧失投标资格，因此招标文件的解读至关重要。&#xA;招标文件包含哪些内容# 招标文件是招标人向供应商或承包商提供其编写投标所需的资料，并向其通报招标投标将依据的规则和程序等内容的书面文件。&#xA;招标人或其委托的招标代理机构，根据招标项目的特点和要求编制招标文件。&#xA;招标文件至少应包括下列内容：&#xA;招标人须知；&#xA;招标项目的性质、数量；&#xA;技术规格；&#xA;招标价格的要求及其计算方式；&#xA;评标的标准和方法；&#xA;交货、竣工或提供服务的时间；&#xA;投标人应当提供的有关资格和资信证明文件；&#xA;投标保证金的数额或其他形式的担保；&#xA;投标文件的编制要求；&#xA;提供投标文件的方式、地点和截止时间；&#xA;开标、评标的日程安排；&#xA;主要合同条款。&#xA;六步搞定招标文件# 一看资格审查# 资格审查是指招标人对资格预审申请人或投标人的经营资格、专业资质、财务状况、 技术能力、管理能力、业绩、信誉等方面评估审查，以判定其是否具有参与项目投标和履行合同的资格及能力。&#xA;资格审查是招标项目的必要程序，所以投标人必须要关注。看资格审查，主要是看业绩、规模、财务、人员等等的硬性指标，再看看自己的企业投标有没有硬性门槛。虽然本着鼓励竞争的原则，资格审查一般不会要求太高或者太特殊，但是也要认真对待。&#xA;二看详细审查# 主要看招标文件中的一些商务、技术的评分标准。根据自己公司的实力进行大概分析，大概要求什么标准，客观分（比如业绩、财务情况、进度安排等）和主观分（比如方案等）怎样拿高分，根据这些制定投标策略，寻找自己的优势，弥补自己的劣势，做到心中有谱。&#xA;三看投标人须知前附表# 细看投标人须知前附表，这里面涵盖的都是关键性条款，认真研读有助于理清楚整个投标文件要怎么做，尤其是包含一些不可偏离条款（实质性条款）。&#xA;四看合同部分# 结合商务不可偏离条款，看合同大致要求，结算方式，付款条件等等。&#xA;五看技术规范书# 这部分要和技术人员详细充分交流，尽量或者完全满足招标人的要求。&#xA;六是记住关键点# 关键点一般包括：公示期，投标截止日期，保函或者保证金，投标开标地点，文件格式（比如关键页的签字盖章）等等。&#xA;易犯的错误# 根据招标文件，好不容易辛苦制作的标书，却在开标时因为一些细节未注意而遭遇废标。&#xA;常见情况有：# 封面：# 1、封面格式是否与招标文件要求格式一致，文字打印是否有错字。&#xA;2、封面标段、里程是否与所投标段、里程一致。&#xA;3、企业法人或委托代理人是否按照规定签字或盖章，是否按规定加盖单位公章，投标单位名称是否与资格审查时的单位名称相符。&#xA;4、投标日期是否正确。&#xA;目录：# 5、目录内容从顺序到文字表述是否与招标文件要求一致。&#xA;6、目录编号、页码、标题是否与内容编号、页码（内容首页）、标题一致。&#xA;投标书及投标书附录：# 7、投标书格式、标段、里程是否与招标文件规定相符，建设单位名称与招标单位名称是否正确。&#xA;8、报价金额是否与“投标报价汇总表合计”、“投标报价汇总表”、“综合报价表”一致，大小写是否一致，国际标中英文标书报价金额是否一致。&#xA;9、投标书所示工期是否满足招标文件要求。&#xA;10、投标书是否按已按要求盖公章。&#xA;11、法人代表或委托代理人是否按要求签字或盖章。&#xA;12、投标书日期是否正确，是否与封面所示吻合。&#xA;修改高价的声明书（或降价函）：# 13、修改报价的声明书是否内容与投标书相同。&#xA;14、降价函是否按招标文件要求装订或单独递送。&#xA;授权书、银行保函、信贷证明：# 15、授权书、银行保函、信贷证明是否按照招标文件要求格式填写。&#xA;16、上述三项是否由法人正确签字或盖章。&#xA;17、委托代理人是否正确签字或盖章。&#xA;18、委托书日期是否正确。&#xA;19、委托权限是否满足招标文件要求，单位公章加盖完善。&#xA;20、信贷证明中信贷数额是否符合业主明示要求，如业主无明示，是否符合标段总价的一定比例。&#xA;报价：# 21、报价编制说明要符合招标文件要求，繁简得当。&#xA;22、报价表格式是否按照招标文件要求格式，子目排序是否正确。&#xA;23、“投标报价汇总表合计”、“投标报价汇总表”、“综合报价表”及其他报价表是否按照招标文件规定填写，编制人、审核人、投标人是否按规定签字盖章。&#xA;24、“投标报价汇总表合计”与“投标报价汇总表”的数字是否吻合，是否有算术错误。&#xA;25、“投标报价汇总表”与“综合报价表”的数字是否吻合，是否有算术错误。&#xA;26、“综合报价表”的单价与“单项概预算表”的指标是否吻合，是否有算术错误。“综合报价表”费用是否齐全，特别是来回改动时要特别注意。&#xA;27、“单项概预算表”与“补充单价分析表”、“运杂费单价分析表”的数字是否吻合，工程数量与招标工程量清单是否一致，是否有算术错误。&#xA;28、“补充单价分析表”、“运杂费单价分析表”是否有偏高、偏低现象，分析原因，所用工、料、机单价是否合理、准确，以免产生不平衡报价。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标中100种常见违规行为</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%B8%AD100%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%B8%AD100%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA/</guid>
      <description>工程招投标中，招标人与投标人、投标人与投标人、投标人与评审专家之间，投标人为了成功中标，不惜违法采用所谓“潜规则”，本文总结100种典型串通行为，供大家参考！&#xA;招标人与投标人# 1.供应商直接或者间接从采购人或者采购代理机构处获得其他供应商的相关情况并修改其投标文件或者响应文件。&#xA;2.供应商按照采购人或者采购代理机构的授意撤换、修改投标文件或者响应文件。&#xA;3.招标人或采购代理机构编制的招标公告、资格审查文件以及招标文件等为特定投标人“量身定做”。&#xA;4.招标人招标前已经内定中标单位，组织投标人串通投标的或者指使招标代理机构为内定的中标单位提供帮助。&#xA;5.招标人在规定的投标截止时间前开启投标文件。&#xA;6.招标人在规定的提交投标文件截止时间后，允许投标人补充、撤换或更改投标文件、报价。&#xA;7.招标人向投标利害关系人泄露标底、资格审查委员会或评标委员会名单，泄露资格审查或评标情况等应当保密的事项。&#xA;8.招标人开标前与投标人就项目进行实质性沟通，或与投标人商定压低或抬高标价，中标后再给投标人或招标人额外补偿。&#xA;9.招标人组织或协助投标人违规投标。&#xA;10.招标人与投标人委托同一造价咨询公司提供服务。&#xA;11.多家投标人的投标报价与采购预算均相差无几。&#xA;12.招标人或代理机构与投标人间约定给予未中标投标人一定的费用补偿。&#xA;13.评标时，招标人对评标委员会进行倾向性引导或干扰正常评标秩序。&#xA;14.招标人指使、暗示或强迫评标委员会推荐的中标候选人放弃中标。&#xA;15.招标人无正当理由拒绝与中标候选人签订合同。&#xA;16.招标人在开标前将投标情况告知其他投标人。&#xA;17.招标人将一个既定标段拆分成多个标段，然后将意向的中标人分别安排在不同的标段，同时商定由中标人支付其他投标人一定数额的补偿费用，让各方利益均沾，把招投标变成了各方瓜分利益的工具。&#xA;18.投标人与招标人或招标代理机构间串通，事先内定中标单位，然后通过场外交易，获取中标。&#xA;19.在一些工程招投标中，投标人与招标人采取欺诈的方式，低于成本价中标，然后在施工中采取变更工程量、多算工程量或材料人工费等手段提高决算价格。&#xA;20.招标人授意自己中意的无资质公司与有资质的公司商议，以有资质的公司的名义投标，并给予一定报酬。中标后，由无资质公司履约。&#xA;21.采购人向协议供货商询价，但结算时，同品牌、同型号、同期该产品，其他采购单位的购买价格远远低于采购人所购买的价格。&#xA;22.最低评标价法的项目，中标人的报价比第二中标候选人高，所投产品质量也不如排名第二的公司。&#xA;23.招标人向投标利害关系人泄露投标人名称、数量等。&#xA;24.招标人发现一个投标人代表在开标记录表上签多个投标人的名字却不制止。&#xA;25.招标人发现不同投标人的法定代表人、委托代理人、项目负责人、项目总监等有在同一单位缴纳社会保险情形而不制止，反而同意其继续参加投标。&#xA;26.招标人对由同一人或存在利益关系的几个利害关系人携带两个以上投标人的企业资料参与资格审查、领取招标资料等情形视而不见。&#xA;27.招标人在招标过程中发现投标人缴纳或退还保证金。&#xA;28.招标人在资格审查或开标时，发现不同投标人的投标资料混装等情形而不制止。&#xA;29.招标人为参与建设工程的投标人提供影响公平竞争的咨询服务或为其制作投标资料。&#xA;30.招标人对投标人报价的明显串标行为视而不见。&#xA;31.代理机构标前悄悄组织仅几家公司参加的现场勘查。&#xA;32.招标人授意审查委员会或者评标委员会对申请人或者投标人进行区别对待。&#xA;投标人之间# 33.投标人之间协商报价、技术方案等投标文件。&#xA;34.属于同一集团、协会等的供应商协同参加采购活动。&#xA;35.投标间事先约定由某一特定供应商中标、成交。&#xA;36.投标人间商定部分供应商放弃采购活动或放弃成交。&#xA;37.同一人或几个利害关系人携带两个以上投标人资料参与资格审查、领取招标资料等。&#xA;38.同一项目中，不同投标人的法定代表人、委托代理人、项目负责人等在同一单位工作。&#xA;39.投标人一年内有三次及以上报名并购买招标文件后，不递交投标文件、不参加开标。&#xA;40.不同投标人委托同一人或企业为其提供投标咨询服务。&#xA;41.投标人之间相互约定给予未中标的投标人以费用补偿。&#xA;42.不同投标人委托同一人办理投标事宜。&#xA;43.不同投标人的投标报名IP地址一致。&#xA;44.不同投标人的投标文件内容有明显雷同或错漏一致。&#xA;45.不同投标人投标总价相近，工程量清单中分项报价异常一致，仅少数分项的报价有差异。&#xA;46.不同投标人的投标报价异常一致，或呈规律性变化。&#xA;47.不同投标人的投标文件由同一单位或同一人编制。&#xA;48.不同投标人的投标文件中项目管理人为同一人。&#xA;49.不同投标人的投标文件或者资格审查文件相互混装。&#xA;50.不同投人的投标文件由同一台电脑编制。&#xA;51.投标文件工程量清单电子标书用同一软件制作。&#xA;52.不同投标人的投标保证金由同一账户资金缴纳。&#xA;53.参加投标活动的人员不能提供其属于投标企业正式在职人员的有效证明。&#xA;54.不同投标人开标前乘坐同一辆车前往，投标现场和开标现场却假装不认识。&#xA;55.递交投标文件截止时间前，多家投标人几乎同时发出撤回投标文件的声明。&#xA;56.第一中标候选人无正当理由放弃中标。&#xA;57.不同投标人的投标总报价相近，且各分项报价、综合单价分析表内容混乱。&#xA;58.不同投标人投标文件中的售后服务承诺表述异常一致。&#xA;59.多家投标人的投标文件出现的错误异常类同。&#xA;60.一家公司挂靠数家有资质的企业参加投标，通过编制不同投标方案围标。&#xA;61.投标人故意按无效标条款制作无效投标文件。&#xA;62.投标报价中各分项报价不合理，又无合理的解释。&#xA;63.投标报价中数项报价雷同，又提供不出计算依据。&#xA;64.数项子目录单价完全相同，又提供不出合理的单价组成。&#xA;65.主要设备价格极其相近。&#xA;66.没有成本分析，擅调擅压，或者技术标雷同等。&#xA;67.投标文件的装订形式、字体、图表、格式等类似，甚至相同。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
