<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>资产 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E8%B5%84%E4%BA%A7/</link>
    <description>Recent content in 资产 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E8%B5%84%E4%BA%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>财政部关于固定资产管理的14项要求</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%B3%95%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E9%83%A8%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%8414%E9%A1%B9%E8%A6%81%E6%B1%82/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%B3%95%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E6%94%BF%E9%83%A8%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%8414%E9%A1%B9%E8%A6%81%E6%B1%82/</guid>
      <description>财政部关于加强行政事业单位固定资产管理的通知 财资〔2020〕97号&#xA;党中央有关部门，国务院各部委、各直属机构，全国人大常委会办公厅，全国政协办公厅，最高人民法院，最高人民检察院，各民主党派中央，有关人民团体，各省、自治区、直辖市、计划单列市财政厅（局），新疆生产建设兵团财政局，有关中央管理企业： 行政事业单位固定资产（以下简称固定资产）是行政事业单位为满足自身开展业务活动或其他活动需要而控制的，使用年限和单位价值在规定标准以上，并在使用过程中基本保持原有物质形态的资产，包括房屋及构筑物，专用设备，通用设备，文物和陈列品，图书、档案，家具、用具、装具及动植物等。做好固定资产管理工作，对于提升行政事业单位国有资产管理整体水平、更好地服务与保障单位履职和事业发展，具有重要意义。为贯彻落实党中央、国务院关于“过紧日子”的要求，有效盘活并高效使用固定资产，有针对性地解决固定资产管理中存在的突出问题，现就加强固定资产管理有关事项通知如下：&#xA;一、落实管理责任，健全管理制度# （一）明晰责任。各级财政部门要强化和落实综合管理职责，加强固定资产管理顶层设计，明确固定资产管理要求。各部门要切实履行固定资产监督管理职责，建立健全固定资产管理机制，组织落实固定资产管理各项工作。各单位对固定资产管理承担主体责任，并将责任落实到人。固定资产使用人员要切实负起责任，爱护和使用好固定资产，确保固定资产安全完整，高效利用。&#xA;（二）健全制度。各部门应根据工作需要和实际情况，建立健全固定资产管理实施办法或分类制定固定资产管理规定，进一步细化管理要求。各单位应认真对照管理要求，针对固定资产验收登记、核算入账、领用移交、维修保管、清查盘点、出租出借、对外投资、回收处置、绩效管理等重点环节，查漏补缺，明确操作规程，确保流程清晰、管理规范、责任可查。&#xA;（三）加强内控。各部门、各单位应当根据《行政事业单位内部控制规范（试行）》等规定，强化固定资产配置、使用、处置等关键环节的管控。加强固定资产管理部门与政府采购、财务、人事等部门的沟通协作，形成管理合力。&#xA;二、加强基础管理，确保家底清晰# （四）核算入账。各单位要严格落实政府会计准则制度等要求，按规定设置固定资产账簿，对固定资产增减变动及时进行会计处理，并定期与固定资产卡片进行核对，确保账卡相符。对已投入使用但尚未办理竣工决算的在建工程，应当按规定及时转入固定资产。&#xA;（五）登记管理。加强固定资产卡片管理，做到有物必登、登记到人、一物一卡、不重不漏。对于权证手续不全、但长期占有使用并实际控制的固定资产，应当建立并登记固定资产卡片；对于租入固定资产，应当单独登记备查，并做好维护和管理。固定资产卡片应当符合规定格式，载明固定资产基本信息、财务信息以及使用信息，并随资产全生命周期管理动态更新，在行政事业单位国有资产年度报告中如实反映。&#xA;（六）清查盘点。定期对固定资产进行清查盘点，每年至少盘点一次，全面掌握并真实反映固定资产的数量、价值和使用状况，确保账账相符、账实相符。盘盈固定资产，应当按照政府会计准则制度等规定合理确定资产价值，按权限报批后登记入账。出现固定资产盘亏，应当查明原因、及时规范处理。&#xA;（七）权属管理。切实做好固定资产产权管理，及时办理土地、房屋、车辆等固定资产权属证书，资产变动应办理权证变更登记，避免权属不清。涉及产权纠纷或不清晰的固定资产，应按照产权管理规定，厘清产权关系。&#xA;三、规范管理行为，提升管理效能# （八）从严配置。各部门、各单位要真正落实“过紧日子”要求，在摸清固定资产存量基础上，合理提出配置需求，审核部门要严格把关，从严控制。固定资产配置能通过调剂、收回出租出借等方式解决的，原则上不得重新购置、建设、租用。购置、建设、租用固定资产的，应当严格执行政府采购等法律法规，并做好政府采购等履约验收与固定资产入账的衔接。严格按规定标准配置固定资产，没有配置标准的，结合本单位履职需要和事业发展需求，厉行节约，合理配备。固定资产原则上不得一边出租出借、一边新增配置。&#xA;（九）规范使用。要加强固定资产使用管理，行政单位固定资产主要保障机关正常运转，事业单位固定资产主要支撑事业发展，行政单位和事业单位原则上不得互相占用固定资产，确保固定资产功能与单位职能相匹配。固定资产出租出借、对外投资要严格履行管理程序。落实固定资产内部领用和离岗归还制度，领用人要合理使用、妥善保管，出现损坏及时报修，避免闲置浪费或是公物私用。发生岗位变动应当按规定及时办理资产移交，移交或归还后方可办理相关手续。&#xA;（十）调剂共享。积极推进固定资产在单位内部调剂共享，鼓励跨部门、跨地区、跨级次的资产调剂和共享共用，提升固定资产使用效益。高校、科研等事业单位要将符合条件的科研设施与科研仪器纳入重大科研基础设施和大型科研仪器国家网络管理平台，将仪器开放共享情况作为新增资产配置的重要参考因素，推动开放共享和高效利用。&#xA;（十一）规范处置。明确固定资产内部处置程序，严格按规定权限履行报批程序，及时处置固定资产。对长期积压的待处置资产，按“三重一大”事项履行集体决策程序，在规定权限内予以处置，切实解决“销账难”的问题。固定资产处置要做到公开、公正、公平。出售、出让、转让固定资产应依法依规进行资产评估，数量较多或者价值较高的，通过进场交易、拍卖等公开方式处置。确实不具备使用价值的处置资产，鼓励通过网络拍卖等方式公开处置。处置收入扣除相关税金、评估费、拍卖佣金等费用后，按照政府非税收入收缴管理有关规定及时缴入国库，实行“收支两条线”管理。&#xA;四、完善追责机制，加强监督检查# （十二）损失追责。 各部门、各单位应当建立健全固定资产损失追责机制，落实损失赔偿责任。对因使用、保管不善等造成的固定资产丢失、损毁等情形，按照规定进行责任认定，由责任人承担相应责任。&#xA;（十三）绩效管理。各级财政部门、各部门应当建立固定资产全过程绩效管理机制，对固定资产管理机构人员设置，账实相符情况，配置效率、使用效果、处置以及收入管理、信息系统建设和应用等情况设置具体绩效指标，实施跟踪问效。&#xA;（十四）监督检查。各级财政部门会同主管部门加强固定资产管理的监督检查，在强化日常监管基础上，针对单位固定资产管理制度是否完善、基础工作是否扎实、使用是否高效等开展监督检查，增强监督实效。对固定资产管理不到位的行政事业单位进行通报；对隐瞒不报、故意损毁、违规违纪违法操作，造成国有资产重大流失的，依法追究相关责任。&#xA;各部门、各单位要高度重视并切实加强固定资产管理，根据本通知精神，落实管理责任，细化管理要求，规范管理行为，加强信息技术支撑，确保固定资产安全完整、运转高效。&#xA;财 政 部 2020年8月26日</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产评估报告存在的突出问题及对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E7%AA%81%E5%87%BA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E7%AA%81%E5%87%BA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>固定资产评估是固定资产征收、处置的重要依据，固定资产评估涉及面广、专业性较强，项目单位因人员、专业技术力量不够，对评估报告是否合理难以作出准确判断，在进行固定资产处置时，大多直接依据聘请的第三方评估单位出具的评估报告，而忽视了评估报告中存在的问题。&#xA;本文拟结合固定资产征收、处置审计工作实务，阐述资产评估活动中评估单位的委托主体、委托程序及评估报告中存在的问题，并提出相关的对策措施。&#xA;突出的问题# （一）评估前期评估单位的委托主体及委托程序存在的问题# 1、评估单位的委托程序与相关规定不符# 评估单位的委托程序应符合相关规定。在审计中发现，主办单位在履行招标或政府采购程序前就与评估单位签订了意向合同，不符合相关招投标法和政府采购程序的规定。如某项目单位在评估前就指定评估单位开展评估前期工作，待评估单位评估完成出具评估报告后，再与评估单位直接签订评估合同。&#xA;2、评估单位的委托主体不符合相关法规的规定# 评估单位选取的主体应符合相关法规之规定，如在审计中发现，某国有企业在处置某湖面资产时，该单位直接聘请评估单位对资产进行评估，而根据该省的相关法规，评估单位的选取应由省国有资源厅聘请，不应该由某国有企业直接聘请，与该省对于评估单位委托的相关法规不符。&#xA;（二）评估过程中固定资产评估报告存在的问题# 1、评估基准日的选择不合理# 固定资产的价格随时间的变化而变化,不同的评估基准日将产生不同的评估结果。选择的评估基准日应使评估结果有效地服务于评估目的,避免由于评估基准日选择不当造成评估价值偏离实际。因此,选择何时作为评估基准日,取决于特定的评估目的。一般说来,评估时采用的是评估基准日的市场情况和价格标准,但资产的状态可能并非总是评估基准日的状态,这同样要由评估目的来决定。应核实评估基准日是否满足评估目的和相应的资产状态,以便正确反映与评估目的相对应的评估价值。&#xA;在项目审计中发现，存在评估报告选定的评估基准日不满足评估目的和相应的资产状态的现象，如有些被征收单位为了获得更多的利益，与评估公司串通，不按评估准则的规定要求选择评估基准日，由于评估基准日选择不适当，造成评估公司出具的评估报告高估资产价值。&#xA;2、评估依据不适当# 评估依据是评估工作的基准，所引用的法律法规和技术参数资料应具有时间性和实效性，评估依据不能是已废止的法律法规。&#xA;在审计中发现，评估报告采用评估依据不适当，引用已废止的法律法规为依据进行评估的现象。如在某房屋征收项目审计中发现评估公司出具的评估报告依据为已经废止的法规，从而导致该征收项目多补偿金额达800多万元。&#xA;3、评估方法选用不合理# 资产评估是对资产现行价值进行评定估算的一种专业活动，常用的评估方法有现行市价法、重置成本法、收益现值法、清算价格法。不同的评估方法对同一项目进行评估，其评估价值结果差异较大。&#xA;在审计中发现，评估中选用的评估方法未能合理确定国有资产的价值，造成少评估资产价值，从而在资产转让时造成国有资产的损失。如在某国有企业湖面资产处置中，应按现行市价法进行评估，按现行市价法评估应根据2011年的《某市基准地价技术报告》、省物价局和省国土资源厅《关于某市2010年土地级别与基准地价更新成果的批复》文件，该湖面资产采用区位价评估价值应为35022万元。而评估公司没有选用该评估方法，评估该湖面资产是以《省人民政府关于公布征地统一年产值标准和区片综合地价的通知》为依据，分别按照年产值15倍计算土地补偿费和安置补助费。按上述方式计算估算湖面资产价值3500万元，存在低估行为，该资产少评估31522万元。&#xA;4、评估报告质量出现重大瑕疵# 评估公司出具的评估报告应保证评估质量，避免出现重大瑕疵，特别是评估报告中标的物应真实存在，材料收集应准确详实，数据处理和计算应正确，评估单位应按照其对应的步骤开展工作，评估工作质量要符合评估要求。&#xA;在审计中发现，评估报告质量出现重大瑕疵，评估报告中存在标的物虚构，材料收集不准确详实；数据处理和计算不正确；评估项存在重复评估；评估依据不充分的现象。审计人员一般以工程造价、财务人员为主，应从工程造价、财务相关专业角度去评定评估报告标的物的真实性、材料收集的准确详实性、数据处理和计算的正确性、评估项评估的重复性、评估依据的充分性等，从而判定评价值是否合理。&#xA;（1）固定资产标的物虚构，材料收集不准确详实# 从工程造价角度方面看：评估报告中标的物是否有采购合同，如在某加油站项目审计中，通过查阅资料发现没有加油设备采购合同，审计人员通过现场勘查和调用卫星图片对比分析进行核实，发现该加油站设备标的物为虚构，从而虚增评估价值。&#xA;从财务角度方面看：固定资产标的物应核实是否有设备采购发票及付款凭证等来验证标的物是否虚构，材料收集是否准确详实。&#xA;（2）数据处理和计算不正确# 从工程造价角度方面看：一是评估报告中评估项单价是否合理，应通过与造价信息价比照、结合市场询价等方法进行确定。如某加油站项目审计中，发现某加油设备价格与同期市场价格相比较，高出市场价格几倍，造成评估价格虚高；二是数量是否准确，如某项目审计中，发现评估报告中直接引用了测绘公司出具的测绘数据，而经现场测量和实地踏勘证实该测绘数据与事实不符，为虚假数据：评估报告中护坡体积5556.138立方米，经现场踏勘测量实际护坡体积不到415立方米。&#xA;从财务角度方面看：评估报告中固定资产如房屋、机械设备等拆旧年限取值和计算是否准确，如审计中发现评估报告中机器设备拆旧年限不正确，经核实，该机械设备使用年限为15年，已使用12年，而评估报告中全部按九五新进行估价，造成高估价值。&#xA;（3）存在重复评估# 评估报告中评估项的重复评估导致评估费用重复计取，高估评估价值，要特别注意评估各项之间的衔接。在审计中发现，某项目土方回填平整费用已包含在建筑物评估价值中，而评估公司出具的土地补偿评估报告又重复计取了该项土方回填平整费用，该土方回填平整费用属于重复评估计取。&#xA;（4）评估依据不充分# 评估中，评估依据应充分，在审计中发现，评估人员按经验主观给出资产的重置价格，对于确定固定资产价值的评估依据不充分的现象普遍存在。如在某项目房屋评估报告中，评估人员给出的房屋重置价格没有按照《某市物价局房产管理局关于印发房屋重置价格标准的通知》规定的房屋重置价格标准进行价格确定，而是评估人员主观上确定了房屋的重置价格，评估报告确定的房屋重置价格与文件规定的房屋重置价格标准存在较大的差异，从而造成高估房屋评估价值500多万元。&#xA;解决的对策# 1、加强评估工作的管理，规范评估单位的委托程序及委托主体。项目审计中，对于评估单位的委托及委托主体是否符合相关法律法规的规定，审计人员应要求相关项目单位提供评估单位委托流程，根据法律法规判断委托流程是否符合国家及地方相关法律法规的规定，特别要关注地方相关法律法规。审计人员要熟悉国家及地方相关方面的法律法规，根据项目特点，以事实为依据，以法律法规为准绳，作出准确合理判断。&#xA;2、在项目审计中，对于资产评估报告中评估基准日的选择，应重点审查评估基准日是否符合有关评估准则的规定要求，是否符合项目实际，将评估基准日的选择列为审计的关键点，避免由于评估基准日选择不当造成标的物评估价值失常。&#xA;3、对于评估依据是否适当应重点审核评估过程中所引用的法律法规和技术参数资料等是否适当，评估依据应采用现行的国家和地方相关法律法规，不能采用已废止或过期的法律法规，以确保评估依据具有实效性和符合性。审计人员在审计前，要全面了解熟悉项目情况，收集齐全相关的法律法规及技术参数资料，列表对照各法律法规及技术参数的适用主体、适用范围、有效时间等，结合项目实际情况判定所引用的法律法规和技术参数资料等是否适当。&#xA;4、对评估报告中评估方法运用的合理性，应重点审核评估方法是否符合相关评估准则的规定要求，评估方法及技术参数选取是否合理。评估方法运用是否合理对于评估价值的准确性和合理性至关重要，因此在评估方法的选择运用上，应因地制宜和因事制宜，不可机械地按某种模式和某种顺序进行选择，选择的评估方法应保证评估目的。因此，审计人员应对评估报告是否采用了与评估目的和评估对象的特征相适应的恰当的方法进行认真的审核。根据经验，采用多种评估方法对同一标的物进行评估，对不同的评估价值进行比较，如果相差值在合理范围内，说明评估方法适用，评估价值合理；如果相差值比较大，不在合理范围内，应针对评估方法选用是否与评估项目特点和评估目的相适用进行论证，从而选择合理的评估方法。对于该问题建议相关职能部门针对不同的评估方法编制适当的模板，框架式选取，而不是由评估单位随意自行选择，主办单位在与评估单位签订评估合同时，在合同中明确评估方法的选用，这样能避免评估方法选用不当造成评估价值出现较大差异的情况产生。&#xA;5、评估报告质量出现重大瑕疵，存在标的物虚构、料收集不准确详实、数据处理和计算不正确、重复评估、评估依据不充分等问题，审计人员应重点审核评估单位是否按照其对应的步骤开展工作，评估工作质量是否符合要求，应从评估总体合理性把握，复核其重要的评估工作底稿，关注评估依据是否充分，对于标的物及材料收集的准确详实性和数据真实性审计人员应主要予以监督核实。同时，应从审计的专业角度，如工程造价、财务等方面去核实数据的真实性和准确性，对评估报告中提供和引用的数据应重点审核，复核是否存在虚假数据，是否与事实相符，必要时，进行现场测量和实地踏勘，以及利用卫星地图对比分析等方式复核评估报告中的数据与实际数据是否一致。评估报告中重复评估问题要理清评估各项之间的衔接，如土地评估与建筑物评估中有关费用的衔接，可恢复使用机械设备与不可恢复使用机器设备界定的衔接等，使评估各项之间不重算、不漏算，确保各评估项费用不重复计取。因此，应充分发挥审计人员的专业特性，从造价、财务等多角度去核实评估核实评估报告数据真实性和准确性，同时，结合利用现场测量和实地踏勘以及卫星地图、政府信息平台和相关数据库信息等手段去复核。&#xA;总之，通过结合固定资产征收审计工作实务，在审计视角下对于固定资产评估报告问题的审计，审计人员在审计前应详细了解熟悉项目实际情况和相关特点，收集和熟悉相关方面的法律法规和技术参数标准，在审计过程中充分发挥好审计人员的经验优势和专业优势，扬长避短，从项目评估、工程造价、财务、法律等多角度去审核挖掘，利用查阅资料、现场测量、实地踏勘、卫星地图、政府信息平台和相关数据库信息等多种手段去找查问题，发现线索，调查取证，得出正确的结论。同时通过对问题的深入剖析建议针对性的对策措施，完善相关的制度。</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产审计的9个方面</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%849%E4%B8%AA%E6%96%B9%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%849%E4%B8%AA%E6%96%B9%E9%9D%A2/</guid>
      <description>对于固定资产的审计，一方面，由于固定资产使用期长、价值大、更新慢，增减变化发生的频率较之流动资产来说要小得多，相对来说，发生数量上的差错或弊端也较少，因此，审计人员在。制订整个审计计划时，通常安排用于固定资产审计的时间较少，审计程序与方法也比较简单；另一方面，由于固定资产单位价值高，且其价值总额在资产总额中一般都占有较大的比重，因此，固定资产的安全与完整对企业的生产经营影响极大。所以，对固定资产审计的重要性就必须予以高度重视。另外，固定资产审计通常会涉及累计折旧的审计。&#xA;固定资产审计的范围很广。固定资产项目反映企业所有固定资产的原价，累计折旧项目反映企业固定资产的累计折旧数额，这两项无疑属于固定资产的审计范围。除此之外，由于固定资产的增加包括购置、自行建造、投资者投入、融资租入、更新改造、以非现金资产抵偿债务方式取得或以应收债权换入、以非货币性交易换入、经批准无偿调入、接受捐赠和盘盈等多种途径，相应涉及到银行存款、应付账款、预付账款、在建工程、股本、资本公积、长期应付款、递延税款等项目；企业的固定资产又因出售、报废、投资转出、捐赠转出、抵债转出、以非货币性交易换出、无偿调出、毁损和盘亏等原因而减少，与固定资产清理、其他应收款、营业外收入和营业外支出等项目有关；另外，企业按月计提固定资产折旧，这又与制造费用、营业费用、管理费用等项目联系在一起。因此，在进行固定资产审计时，应当关注这些相关项目。&#xA;一、固定资产的审计目标# 固定资产的审计目标一般包括：确定固定资产是否存在；确定固定资产是否归被审计单位所有；确定固定资产及其累计折旧增减变动的记录是否完整；确定固定资产的计价和折旧政策是否恰当；确定固定资产的期末余额是否正确；确定固定资产在财务报 表上的披露是否恰当。&#xA;二、固定资产的实质性测试# 1．索取或编制固定资产及其累计折旧分类汇总表# 固定资产及其累计折旧分类汇总表是分析固定资产账户余额变动情况的重要依据，是固定资产审计的重要工作底稿。注册会计师应注意验证固定资产明细账与总账的金额是否相符，如果不符，则应将明细分类账与有关的原始凭证进行核对，查出差异原因并予以更正。对各项固定资产的累计折旧，注册会计师也要加计汇总与总账核对，揭示并查明差异原因，予以更正。核对无误后，索取或编制固定资产及其累计折旧分类汇总表。&#xA;2．实施分析程序# 根据被审计单位业务的性质，选择以下方法对固定资产实施分析程序：&#xA;（1）计算固定资产原值与本期产品产量的比率，并与以前期间数进行比较，以便发现闲置固定资产或已减少固定资产未在账户上注销的问题。&#xA;（2）计算本期计提折旧额与固定资产总成本的比率，并将此比率同上期数进行比较，旨在发现本期折旧额计算上的错误。&#xA;（3）计算累计折旧与固定资产总成本的比率，并将此比率同上期数进行比较，旨在发现累计折旧核算上的错误。&#xA;（4）比较本期各月之间、本期与以前各期之间的修理及维护费用，旨在发现资本性支出和收益性支出区分上可能存在的错误。&#xA;（5）比较本期与以前各期的固定资产增加和减少额。由于被审计单位的生产经营情况在不断地变化，各期之间固定资产增加和减少的数额可能相关很大。注册会计师应当深入分析其差异，并根据被审计单位以往和今后的生产经营趋势，判断差异产生的原因是否合理。&#xA;（6）分析固定资产的构成及其增减变动情况，并与在建工程、现金流量表、生产能力等相关信息交叉复核，检查固定资产相关金额的合理性和准确性。&#xA;三、固定资产增加的审计# 被审计单位如果不能正确核算固定资产的增加，将对资产负债表和利润表产生长期的影响，因此，审计固定资产的增加是固定资产实质性测试中的重要内容。固定资产的增加有购置、自制自建、投资者投入、更新改造增加、债务人抵债增加等多种途径。审计人员的审计要点如下：&#xA;1.审查固定资产购建计划是否合理、合法。主要应查明所确定的购建项目是否符合生产经营需要，资金来源是否合法。&#xA;2.审查固定资产购建合同是否严格执行。主要应查明购建合同是否符合合同法，其中所列的项目数量和质量是否符合计划要求，价格是否合理，合同的条款是否严格执行，有无违反的情况。&#xA;3.审查固定资产购建支出是否符合规定。主要应查明固定资产购建的各项支出是否真实、合法，有无非法行为。&#xA;4.审查固定资产利用程度是否符合预定的要求。主要应审查有无闲置、未使用、不需要或不按用途使用的新增固定资产，对于存在的问题，应查明原因和追究责任。 另外，对于以投资形式转入的固定资产，应重点查明：固定资产的投入是否有相应的审批手续和合同，是否经过了资产评估；投入的固定资产品名、型号、规格、数量是否与合同所规定的一致；投入的固定资产是否为企业所需，有无以次充好的现象。&#xA;四、审查固定资产的计价是否符合规定# 固定资产计价的正确与否，影响折旧的提取、成本的计算，所以要认真审查。固定资产计价一般以历史成本为标准，即企业取得某项固定资产时，按其全新状态所应支付的全部货币金额。但固定资产增加的途径不同，其原始价值计算的方法也不同。如投资转入的固定资产可按评估或合同、协议约定的价格入账，捐赠的固定资产可按市价入账，盘盈的固定资产可按重置完全价值入账等。审计人员在审核固定资产计价时，应区别不同情况，逐项仔细审查。&#xA;五、审查固定资产的所有权是否归属企业# 审计人员对于房地产类的固定资产，应查明其所有权或使用权的证明文件；对融资租入的固定资产，应验证有关合同，证实其并非经营租赁；对汽车等运输设备，应验证有关准购证和执照等，证实其非租入。&#xA;六、固定资产减少的审查# 企业固定资产的减少大致有以下去向：出售、报废、毁损、向其他单位投资转出、盘亏等。为了保护固定资产的安全和完整，必须对固定资产的减少进行严格的审查，从而确定固定资产减少的合理性、合法性。由于固定资产减少的原因不同，审计人员在审查时应区分不同情况，抓住审计重点。对各种固定资产减少的审计，审计人员的审计重点如下：&#xA;1．审查减少固定资产的批准文件。&#xA;2．审查减少固定资产是否进行了技术检验或评估。&#xA;3．审查减少固定资产的会计账务处理是否正确，累计折旧是否冲销。&#xA;4．审查减少固定资产的净损益，验证其正确性与合法性，并与银行存款、营业外收支、投资收益等有关账户相核对。&#xA;七、对固定资产进行实地观察# 实施实地观察审计程序时，审计人员可以以固定资产明细分类账为起点，进行实地追查，以证明会计记录中所列固定资产确实存在，并了解其目前的使用状况；也可以以实地为起点，追查至固定资产明细分类账，以获取实际存在的固定资产均已入账的证据。&#xA;当然，审计人员实地观察的重点是本期新增加的重要固定资产，有时，观察范围也会扩展到以前期间增加的固定资产。观察范围的确定需要依据被审计单位内部控制的强弱、固定资产的重要性和审计人员的经验来判断。如为初次审计，则应适当扩大观察范围。&#xA;八、调查未使用和不需用的固定资产# 审计人员应调查被审计单位有无已完工或已购建但尚未交付使用的新增固定资产、因改扩建等原因暂停使用的固定资产，以及多余或不适用的需要进行处理的固定资产，如有，应作彻底调查，以确定其是否真实。同时，还应调查未使用、不需用的固定资产的购建启用及停用时点，并作出记录。 九、关注固定资产其他情况及披露的适当性　# 1．检查固定资产的抵押、担保情况# 结合对银行借款等的检查，了解固定资产是否存在抵押、担保情况。如存在，应取证、记录，并提请被审计单位作必要披露。&#xA;2．检查固定资产是否已在资产负债表上恰当披露# 会计报表附注通常应说明固定资产的标准、分类、计价方法和折旧方法，各类固定资产的预计使用年限、预计净残值和折旧率，分类别披露固定资产在本期的增减变动情况，并应披露用做抵押、担保和本期从在建工程转入数、本期出售固定资产数、本期置换固定资产数等情况。</description>
    </item>
    <item>
      <title>国有房产使用管理专项审计：问题建议、整改落实报告</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BD%E6%9C%89%E6%88%BF%E4%BA%A7%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%95%B4%E6%94%B9%E8%90%BD%E5%AE%9E%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BD%E6%9C%89%E6%88%BF%E4%BA%A7%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%95%B4%E6%94%B9%E8%90%BD%E5%AE%9E%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>根据《XXX国有房产管理使用情况专项审计调查》（X审调报﹝202X﹞X号）发现的主要问题和调查建议，现将整改落实情况报告如下：&#xA;一、高度重视，精心组织# 我局针对审计提出的问题和建议认真对待，精心组织，在第一时间召开专题会议，聚焦问题，进行逐条梳理，认真分析，明确责任，确保整改落实工作顺利推进。&#xA;二、认真落实，加强整改# （一）关于审计提出的“仍有部分国有房（地）产游离在清查之外”的问题# 整改落实情况：针对存在的情况，我X及时开展区属国有房产清查，进一步摸清房产底数。及时向各单位下发《XX财政X关于开展行政事业单位国有资产核查工作的通知》（X财发[202X]XX号），并下发《XX行政事业单位及下属单位国有房产权证登记情况核实表》，同时进行房产(土地)的清查工作，实现区属国有房产核查100%覆盖。目前上述房产已基本清查核实，纳入资产管理范围。&#xA;（二）关于审计提出的“填报内容不准确、不完整”的问题# 整改落实情况：结合我X牵头开展的区属国有房产（土地）清查工作，各单位根据实际情况如实填报了土地权属和面积，我X及时进行了核对，审计提出的问题已整改到位。另外，根据审计报告反映的有关XX街道和住建局的问题，我局及时向XX街道和住建局下发了《关于国有房产管理使用情况专项审计调查和经济责任审计中发现的问题整改通知书》，目前XX街道已反馈并整改到位。住建局按照我局（X财发[202X]XX号）文件，经房产核实，已无属于XX集团的资产。&#xA;（三）关于审计提出的“国有房产中办公、营业用房闲置较多”等问题# 整改落实情况：对行政事业单位经营用房及闲置用房逐步实行统筹管理。将行政事业单位的出租、闲置房产，逐步整合到区级国有公司，盘活闲置房地产，由区国有公司集中开展经营用房的整合与运作，发挥房产的资本效应，目前已将138处房产，约5.5万平方米的行政事业单位经营性房产、闲置房产划转国有公司。202X年我X出台《关于XXX级行政事业单位房产出租管理实施细则的通知》（X财发[202X]XX号），进一步规范区级行政事业单位房屋出租行为，堵塞管理漏洞，细化房产出租管理办法，通过统一审批手续、统一委托评估、统一合同文本、统一出租流程，推进房屋出租工作公开、透明。&#xA;（四）关于审计提出的“资产云”登记部分信息不完整、不准确“的问题# 整改落实情况：召集相关单位开会，明确权属，对资产权属明晰的及时进行登记，对存在重复登记的进行注销，同时财务账进行更正，确保账实相符。目前该问题已整改到位。&#xA;（五）关于审计提出的“社区配套用房管理使用不规范”的问题# 整改落实情况：根据《XX办公室关于进一步加强社区配套用房规划建设与使用管理的意见》（X政办[201X]XX号），已将该问题反馈至民政局，该局对相关问题已整改。&#xA;（六）关于审计提出的“权证变更不及时”的问题# 1.“原花鸟市场应当注销权证而未及时注销”的问题&#xA;整改落实情况：经与区农业农村局联系，该房产权证属于其下属良种场资产，拆迁后一直未兑现，土地一直属于良种场。详见区农业农村局《关于XX大街等五块土地未入账的情况说明》中的第4点。&#xA;2.“权证未及时变更，导致权责不一致情况突出”问题&#xA;整改落实情况：督促涉及未及时变更的单位及接受单位尽快把相关资料提交到区不动产中心，同时在4月30日邀请了区不动产登记中心人员参加对审计发现的问题专题会议，协同单位对这一问题进行了整改落实。经核实，各相关单位在2007年12月划拨出去的资产已经进行了资产变更处理，住建局7处房产核销也已整改到位。&#xA;（七）部分房产长期挂在建工程未结算入账# 关于审计报告中提到的“XX区福利中心二期（康复中心）工程，主要包括康复大楼及其相关附属设施，2011年开工建设，2013年投入使用，因历史遗留问题，未及时办理工程结算，长期挂“在建工程”。XX街道文化楼于2014年拆建，2015年建设完成，并投入使用，至今未办理不动产权证。”问题&#xA;整改落实情况：相关单位目前都已委托中介公司对其未办理的资产进行审计，待审计报告完成后，我X将督促做好相应资产登记和账务处理工作。&#xA;（八）关于审计提出的“部分权证信息重复”问题# 整改落实情况：我X及时将问题反馈至XXX镇和XX镇中心学校，督促2家单位尽快查实情况，并及时与不动产登记中心核实。&#xA;三、完善制度，长效管理# 根据专项审计发现的问题，对国有房产管理将落实权属单位主体责任，按照公开原则，严格执行国有资产处置等制度，规范出租行为，上半年已出台《XX级行政事业单位房产出租管理实施细则》（X财发［202X］XX号，今后将进一步完善相关管理制度，建立长效机制，维护好国有资产安全完整。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
