<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工会 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%B7%A5%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 工会 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%B7%A5%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工会审计中常见问题及定性依据清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%B3%95%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%B3%95%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>梳理列出了工会预算执行情况审计中常见问题及定性依据，但由于现实中经济业务活动形式多样、纷繁复杂，列出的问题只是其中一部分。&#xA;一、预算管理方面# 未编制预算定性依据： （1）党政机关应当遵循先有预算、后有支出的原则，严格执行预算，严禁超预算或者无预算安排支出，严禁虚列支出、转移或者套取预算资金。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第二十五条：各级工会、各预算单位应当按照本办法规定的收支范围, 依法、真实、完整、合理地编制年度收支预算。&#xA;预算编制不完整定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第十八条：预算由预算收入和预算支出组成。工会及所属预算单位的全部收入和支出都应当纳入预算。&#xA;上年项目结转资金未编入年度预算定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第三十一条：各级工会上一年度未全部执行或未执行、下年需按原用途继续使用的项目资金, 作为项目结转资金,纳入下一年度预算管理, 用于结转项目的支出。&#xA;专项转移支付未按项目编制定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第三十三条：专项转移支付是上级工会给下级工会用于专项工作的补助, 应当根据工作需要, 分项目编制。&#xA;预算支出结构不合理定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第二十八条：各级工会支出预算的编制, 应当贯彻勤俭节约的原则, 优化经费支出结构, 保障日常运行经费, 从严控制 “三公” 经费和一般行政性支出, 重点支持维护职工权益、 为职工服务和工会活动等工会中心工作。&#xA;（2）预算支出的编制（一）市级工会用于服务基层、服务职工方面日乐购的支出（含职工活动支出、维权支出、补助下级支出等）一般不得低于年度总支出的60%。&#xA;未及时批复预（决）算定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十一条：各级工会本级预算经批准后，应当在二十日内批复所属预算单位。（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第五十八条：各级工会本级决算经批准后，应当在十五个工作日内批复所属预算单位。&#xA;未严格执行预算定性依据： （1）完善预算执行管理办法，严把预算执行关，增强预算执行的严肃性，提高预算执行的准确率，防止年底突击花钱等现象发生。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十五条：预算批准后，按照批准的预算执行。&#xA;截留、挪用、拖欠工会经费定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十三条：各级工会应按照年度预算积极组织收入。按照规定的比例及时、足额拨缴工会经费，不得截留、挪用。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第六十二条：各级工会、各预算单位有下列行为之一的,责令改正,对负有直接责任的主管人员和其他直接责任人员追究行政责任。&#xA;(一)未按本办法规定编报本级预 (决)算草案、预算调整方案和批复预 (决)算的;&#xA;(二)虚列收入和支出的;&#xA;(三)截留、挪用、拖欠拨缴经费收入的;&#xA;(四)未经批准改变预算支出用途的。&#xA;超预算、超计划拨款定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第三十一条：各级工会应根据年度支出预算和用款计划拨款。未经批准，不得办理超预算、超计划的拨款。&#xA;擅自改变预算资金用途定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十六条：各预算单位的支出必须按照预算执行，不得擅自扩大支出范围，提高开支标准，不得擅自改变预算资金用途，不得虚假列支。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第六十三条：各级工会、各预算单位及其工作人员存在下列行为之一的,责令改正,追回骗取、使用的资金,有违法所得的没收违法所得,对单位给予警告或者通报批评;对负有直接责任的主管人员和其他直接责任人员依法给予处分:&#xA;(一)虚报、冒领预算资金的;&#xA;(二)违反规定扩大开支范围、提高开支标准的。&#xA;有关事项未按规定经集体研究决定定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十四条：送温暖支出、突发事件支出和本级工会已确定年度重点工作支出等需提前使用的，必须经集体研究决定。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十七条：当年预算执行中，县级以上工会因处理突发事件、政策性增支及其他难以预计的开支，需要增加预算支出的，可以由本级工会财务管理部门提出预备费的动用方案，报经本级工会集体研究决定。&#xA;项目预算支出执行率偏低定性依据： （1）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第七条：工会预算应当遵循统筹兼顾、勤俭节约、量力而行、讲求绩效和收支平衡的原则。&#xA;（2）《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十六条：县级以上工会必须根据国家法律法规和全国总工会的相关规定，及时足额拨付预算资金，加强对预算支出的管理和监督。&#xA;未按规定进行预算调整定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十八条：各级工会预算一经批准，原则上不作调整。下列事项应当进行调整：&#xA;（一）需要增加或减少预算总支出的；&#xA;（二）动用预备费仍不足以安排支出的；&#xA;（三）需要调减预算安排的重点支出数额的；&#xA;（四）动用预算稳定调节基金的。&#xA;擅自进行预算资金调剂定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第四十九条：各级工会、各预算单位的预算支出应当按照预算科目执行，严格控制不同预算科目、预算级次或项目间的预算资金调剂。确需调剂使用的，按照有关规定办理。&#xA;未按规定处理超收、短收定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第五十条：县级以上工会在预算执行中有超收收入的，只能用于补充预算稳定调节基金。县级以上工会在预算年度中出现短收，应通过减少支出、调入预算稳定调节基金来解决。以上变化情况应在决算说明中进行反映。16. 未按规定实施预算绩效管理 定性依据：《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第五十一条：县级以上工会和具备条件的基层工会应全面实施预算绩效管理。&#xA;未编制决算定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第五十二条：各级工会应在每一预算年度终了后，按照全国总工会的有关规定编制本级工会收支决算草案和汇总下一级工会收支决算。&#xA;决算编制不准确、不完整定性依据： 《工会预算管理办法》（总工办发〔2019〕26号）第五十三条：编制决算草案，必须符合法律法规和相关制度规定，做到收支真实、数据准确、内容完整、报送及时。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工会审计巡察：三方面28个问题清单、整改情况报告</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E4%B8%89%E6%96%B9%E9%9D%A228%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E4%B8%89%E6%96%B9%E9%9D%A228%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>根据XX统一部署，202X年X月X日至X月X日，XX巡察组对X总工会党组进行了常规巡察。202X年X月X日，XX巡察组向X总工会党组反馈了巡察意见。X总工会党组完全拥护、照单全收、诚恳接受、坚决整改。截至202X年X月X日，在3个月集中整改阶段，巡察反馈的三个方面11项内容28个具体问题，已完成22个问题整改，完善制度1项，挽回经济损失3.209万元，需中长期整改的任务正在抓紧推进。根据《中国共产党巡视工作条例》《中国共产党党内监督条例》有关规定，现将X总工会党组巡察整改情况予以公布。&#xA;一、主要做法# （一）统一思想，精心组织。# 巡察反馈会后，X总工会党组高度重视，把整改工作作为重要政治任务，切实担负起整改主体责任，党组书记、常务副主席主持召开党组专题会议和全体干部职工会议，传达了巡察反馈的整改问题，并提出整改要求，要求X总工会全体干部职工特别是班子成员要认真对照巡察反馈意见,结合本人职责认领问题，保证每个问题有人领、有人抓，确保整改落实到位。&#xA;（二）强化领导，明确职责。# 成立了整改工作领导小组，由党组书记任组长、其他班子成员任副组长、各部室负责人为成员的工作领导小组，确保各项整改工作部署到位、责任到位。202X年X月X日，X总工会召开了专题民主生活会，班子成员在会上主动认领问题，明确各人职责和整改落实时间，压实领导责任，为整改工作提供强有力的组织保障。&#xA;（三）细化方案，压实责任。# 经多次研究完善，形成了《XX工会党组关于落实XX巡察组巡察反馈意见的整改方案》，制定了责任清单，并将整改措施细化落实到相关部室，明确了责任领导、责任人、责任部室、整改措施、整改时限。领导班子成员主动担责，各部室主动认领，层层压实责任，逐项细化整改落实举措，不回避即知即改、不敷衍改出成效，确保一件件落实、一条条兑现。&#xA;二、集中整改情况# （一）关于“学习贯彻习近平总书记关于工人阶级和工会工作重要论述不够到位，推动习近平新时代中国特色社会主义思想在工会系统形成生动实践不够有力”方面。# 1.针对“服务产业工会队伍建设改革不够到位”问题的整改。# 市总工会领导班子分别带领四个工作组深入26个乡镇和XX、XX、XX工业园区等，发动组织我市XX文化旅游开发有限公司等23个企业成立工会。202X年，我市已建立工会的规上企业共计71家，签订集体合同、工资专项集体合同共71份，覆盖企业71家。因202X年受疫情各方面因素影响，集体合同签订工作2023年将继续进行。&#xA;2.针对“推进非公企业入会打折扣”问题的整改。# 按XX总工会建会指导文件要求完成每年建会任务。2022年新建非公企业工会20家，覆盖非公企业65家，稳步提升覆盖率，超额完成了上级下达的计划性指导任务。&#xA;3.关于“推动快递行业工会组建工作不力”问题的整改。# 202X年X月，经与市邮政业安全中心核实，XX有9家快递企业，其中已倒闭1家。截止202X年X月份，发展圆通、百世、中通3家快递企业成立工会，邮政、顺丰2家快递企业已由其上级公司工会发展建会，建会率62.5%。经核实，8家快递企业有快递员519名，发展快递员入会383名，入会率73.8%。正在动员申通、韵达、极兔3家快递企业组建工会。&#xA;4.针对“落实指导基层工会换届责任不够到位”问题的整改。# 截止202X年X月份，已指导47个基层工会完成换届工作。&#xA;5.针对“对基层工会组织的管理不够到位”问题的整改。# 202X年X月至X月，到XX、XX、XX督促指导3个乡镇对下辖21个联合工会做好收集汇总联合工会干部相关信息，并要求落实工会办公地址。202X年7-8月，XX总工会在武装部旁“工会爱心驿站”、卫健局旁“工会爱心驿站”、农业局旁“工会爱心驿站”开展夏送清凉慰问活动，为环卫工人等户外工作者提供休息、饮水等服务，免费提供绿豆粥给环卫工人等户外工作者消暑。&#xA;6.针对“落实小微企业工会经费全额返还政策不到位”问题的整改。# 经核查：有6家基层工会，没有缴纳工会经费，另外6家小微企业在政策享受期限内（202X年12月31日前）未申请办理小微企业工会经费全额返还，应返未返小微企业工会经费共计X元。根据202X年X月X日，XX总工会办公室《关于明确小微企业工会经费全额返还操作流程的通知》的通知规定，逾期未办理的，不可享受小微企业工会经费全额返还优惠政策，应返未返小微企业工会经费共计X元，小微企业在税务局申报工会经费时，通过XX总工会汇缴清算系统户，已按XX总工会工会经费分成比例的有关规定逐级上解上级工会。在今后工作中，我会将通过多样化宣传方式，深入基层工会进行政策宣传并指导督促基层工会做好相关工作，及时传达上级相关文件和政策，确保落实好上级各项相关政策。&#xA;7.针对“指导和服务新建企业工会不够有力”问题的整改。# 截至202X年10月，涉及的63家企业建会筹备金共计X万元，其中有38家基层工会已按要求回拨基层工会经费X万元；25家企业建会筹备金共X万元，正在办理相关手续。在今后工作中，我们会更加注重指导和服务，在指导基层工会建会的同时，指导好基层工会建立工会账户，服务好广大基层工会和职工。&#xA;8.针对“强化职工安全健康权益意识举措不够有力”问题的整改。# 一是加大宣传力度，深入乡镇、企业向职工群众宣传安全生产知识，发放宣传资料2000多份。二是组织XX有限公司、XX林场等81家企事业单位开展2022-2023年度“安康杯”竞赛活动。&#xA;9.针对“宣传涉及职工切身利益的政策不够到位”问题的整改。# 一是按照《XX总工会关于加强对基层工会业务指导的工作方案》，深入XX乡、XX镇、XX镇、XX大队等基层工会，做好对已参保职工会员的补助待遇标准、补助申请时效等涉及职工权益方面的信息传达和政策宣传解释工作。202X年10月26日举办了职工医疗互助保障业务培训班，现场向对XX医疗互助保障参保和赔付补偿政策认识不全面的基层工会和职工讲解典型案例，进行现场答疑，让基层工会和广大职工深入了解职工医疗互助保障的相关政策和具体救助标准及流程。积极宣传网上申报报销系统，通过互联网和手机终端网上办事功能，全流程无纸化申请，单位和职工足不出户，就可实现政策查询、材料下载、援助申请、受理审核、审批发放全流程网上办理。二是与市医保局对接，对已参加职工医疗互助保险且报销职工基本医疗保险后的职工宣传职工医疗互助保障政策，扩大知晓率，积极帮助患病住院职工和身故职工办理补助，及时跟踪落实到位；结合我市工作实际，到企业宣传新的政策，动员已参加城乡居民基本医疗保险的在职工会会员参加2023年XX职工医疗互助保障活动即“互助 2 号”，为更多会员职工解决困难；三是对患病职工开展困难职工摸底调查，对符合建档条件的困难职工进行建档帮扶。&#xA;10.针对“实体阵地作用发挥不充分”问题的整改。# 202X年10月修缮了球馆并免费对职工开放使用，制订了《XX工人文化宫活动场地管理办法（试行）》，严格依规管理使用。202X年8月完善修缮XX工会俱乐部旧址方案，收集有关历史资料和图片资料等，并与某古建筑工程有限公司洽谈修复设计方案，确定修复设计方案后实施。下一步继续收集有关历史资料、图片等。加强工会爱心驿站的建设力度，202X年在市就业服务中心一楼新建1家集休息上网、书籍阅读、劳模宣传、就业创业等服务的工会爱心驿站。&#xA;11.针对“构建维权服务机制不够到位”问题的整改。# 我会于202X年对法律服务工作进一步规范，研究制定了《XX总工会法律服务律师站律师工作制度考核办法》，对我会聘用的职工律师年度工作情况按照考核内容进行年度考评。制定了职工律师值班表，每周星期二下午安排一名律师到市工会职工服务中心坐班，并进行签到。会同市司法局、市人民法院在XX工业园区举行园区“职工之家”揭牌仪式暨“尊法守法•携手筑梦”服务农民工公益法律服务行动，为园区企业职工、农民工等开展法律讲座和法律知识问答，重点宣传法律援助、民法典等内容。今后每年年初制定市总工会全年活动计划，确保职工律师参与开展法治宣传教育、开展义务法治讲座活动显实效。&#xA;12.针对“关心关爱特殊职工群体不够深入”问题的整改。# 到XX环保科技有限公司和XX保洁有限公司指导开展工会组建（健全）工作，督促其正常缴纳工会经费并开展工会活动。&#xA;13.针对“意识形态责任落实意识不强”问题的整改。# 202X年已落实专人负责意识形态工作，持续按规定要求落实意识形态工作。202X年召开党组会专题研究意识形态工作2次，有台账记录，长期坚持。&#xA;14.针对“面向广大职工的意识形态引领有缺项”问题的整改。# 与有关部门联合印发《选树202X年度“XX工匠”活动方案》，联合选树命名202X年度“XX工匠”10名，为获命名的“XX工匠”颁发证书和一次性奖金，对获命名“XX工匠”称号的个人，符合“XX工匠”评选条件和符合劳模评选标准的，优先推荐。&#xA;（二）关于“落实全面从严治党不力，管党治党宽松现象明显”方面。# 15.针对“202X年至202X年，未列席参加市总工会党组会议”问题的整改。# 凡是涉及到重大决策、重要干部任免、重要事项安排、大额度资金使用等，坚决落实“三重一大”制度，X总工会及时通知派驻纪检监察组组长列席参加。&#xA;16.针对“对培训资金的使用把关不够严格，效能发挥不充分”问题的整改。# 一是委托社会培训机构开展“送培创工程”培训工作。市总工会党组成员、副主席带领工作人员，对承接“送培创工程”培训工作的社会培训机构实地考察硬件设施，对培训场地、培训需求、培训形式、教师的教学资历以及与合作机构签订的培训协议等进行详细部署。202X年我会共举办12个培训班，在开班培训期间认真核实学员身份，并进行现场监督20多次，在考试期间加强监督，培训结束后按要求开展验收工作，对培训材料进行审核。二是会同市人社局开展“送培创工程”工作，与市人社局联合办班并签订培训协议。202X年共计投入培训经费X元。培训结束后及时对划拨的培训补助经费进行监督，确保经费专款专用，合法合规。&#xA;17.针对“国有资产使用管理存在管理漏洞”问题的整改。# 在202X年1月30日，已强制收回市工人文化宫球馆场地。202X年10月修缮了球馆并免费对职工开放使用，同时，制订了《XX工人文化宫活动场地管理办法（试行）》，严格依规管理使用。&#xA;18.针对“培训补助开支审核把关不严、监管不力”问题的整改。# 一是市总工会党组书记、常务副主席对“送培创工程”工作和在岗职工技能培训工作的分管领导、部门负责人分别进行个别谈话。分管领导对市总工会劳保部全体人员开展加强学习技能培训专项资金使用管理办法学习，开展谈心提醒；二是进行举一反三，认真回头彻底核查了201X-202X年涉及“送培创工程”培训资金的使用范围。涉及的有关培训机构均用于购入教材、支付教师课酬、支付场地费等。同时回头核查了有关企业在岗职工技能培训资金的使用范围，均用于购入教材、支付教师课酬等，没有出现不按规定使用资金的现象，杜绝了类似问题的再次出现。三是加强对市总工会干部职工、基层工会的学习教育培训，压实责任，提高业务水平。深入企业指导基层工会开展在岗职工技能培训，确保专项经费规范使用。四是对桂平某食品有限公司在岗职工技能培训经费共X元、XX某局在岗职工技能培训经费X元、某培训学校17人送培创资金X元进行追缴退回。立行立改 ，共计挽回损失X元。&#xA;19.针对“公务车加油卡未及时进行核销”问题的整改。# 及时召开党组会，针对问题进行整改，202X年10月前已将退回的金额转汇到工人文化宫账户。&#xA;20.针对“精准采集重要信息数据责任压实不够有力”问题的整改。# 由组宣部重新核实会员数，经核实，截至10月我市工会会员数X名，在云平台实名制会员X名，会员采集率达72.95%。下一步继续督促基层工会按要求录入会员数。&#xA;21.针对“协调内设机构实现联动不够到位”问题的整改。# 加强部门之间的沟通，统一口径，以宣教部管理的云平台系统数据为准，避免出现数据不统一的现象。&#xA;22.针对“工作作风不够严实”问题的整改。# 一是利用周一例会，加强党员干部职工的思想政治教育，用习近平新时代中国特色社会主义思想理论武装职工头脑，引导党员干部职工在学习中不断的提升业务水平和工作效率，同时要把工作做细做实。二是加强对干部职工的提醒谈话，结合干部作风学习教育提升专项活动，改进干部职工的工作作风。三是加强督促检查，明确拟稿人、核稿人职责，防止以后再出现类似的情况。&#xA;（三）关于“新时代党的组织路线执行不到位，党内政治生活不严肃”方面。# 23.针对“执行“三重一大”议事规则不到位”问题的整改。# 坚决落实“三重一大”制度，坚持民主集中制，涉及到重大决策、重要干部任免、重要事项安排、大额度资金使用等，均召开党组会，班子集体研究决定，202X年8月份以来召开党组会和党组扩大会共9次，讨论涉及“三重一大”事项。&#xA;24.针对“主动接受监督意识不强”问题的整改。# 主动向派驻纪委监察组汇报，接受监督指导。涉及到“三重一大”事项，及时通知派驻纪检监察组组长列席会议，202X年8月份以来涉及“三重一大”事项的均邀请派驻纪检组长列席会议，派驻纪检组长共列席2次。&#xA;25.针对“选拔任用中层干部程序不规范”问题的整改。# 202X年11月18日召开党组会议讨论，免去XXX工人文化宫主任职务。结合工会实际，今后严格按照《党政领导干部选拔任用工作条例》和有关政策法规要求，凡是选拔任用干部及时向上级组织部门请示报告。目前由市总工会分管领导担任工人文化宫主任，待有符合条件人选后，按有关规定向上级组织部门请示报告。&#xA;26.针对“聘用人员队伍日常管理不够到位”问题的整改。# 202X年8月份以来，对202X年年度考核合格的7名社会化工会工作者及时续签了劳动合同。&#xA;27.针对“民主生活会整改措施未落实”问题的整改。# 不断加强学习，严格按照民主生活会要求开展各项工作。针对类似问题，召开党组会研究，举一反三，进行自查。经自查，201X年班子及个人未落实整改措施已全部完成整改。&#xA;28.针对“党组织阵地建设不力”问题的整改。# 根据巡察反馈，我们制订工作计划，并严格落实三会一课制度等，利用周一例会组织党员干部职工学习政治理论知识。202X年9月份，已有两位职工向党支部提交入党申请书。支部已经按照发展党员工作细则，有计划、有步骤的对入党申请人进行培养。下一步，继续按照发展党员工作细则有序进行，同时进一步加强对非党干部职工的思想政治教育，用习近平新时代中国特色社会主义思想理论武装职工头脑，积极引导其向党组织靠拢。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工会经费巡察查出15项违规问题和整改情况</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%9F%A5%E5%87%BA15%E9%A1%B9%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%9F%A5%E5%87%BA15%E9%A1%B9%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5/</guid>
      <description>1、关于“超范围列支工会经费”的问题# 整改情况：因我单位离退休干部较多，为便于管理，在2016年经咨询省总工会（培训会上）和区总工会，得到的意见均为在工会经费充足情况下，离退休老干部生病住院、去世，可由工会进行慰问，行政不再慰问。2019年2月，市财政局、市总工会联合下文明确规定不得由工会列支经费对离退休老干部生病住院、去世进行慰问后，未再发生过超范围列支工会经费问题。&#xA;2、关于“以工会活动为名滥发服装”的问题，如2017年11月支付12人参加区第三届运动会服装费5421元，服装分别在9个店购买，开具了13张发票，且该款打入工会会员李某某个人账户”# 整改情况：一是调查购买服装情况。经调查，当事人购买的衣服在一家商店购买，鞋子因在一个店面无法采购，故在多家商店自行购买了鞋子，购鞋费用为工会会员李某某垫付，故造成在多家商店采购和该款项打入其个人账户现象。考虑到当事人并未超标采购报销，也无其他违规行为，故对款项不予追回，但是在单位职工大会上予以通报，防止类似问题再次发生。二是积极清退服装款项。对2017年7月工会自行组织的登山活动购鞋30双6749元，要求领取人退还购鞋款项，现已全额退还，实际退款6750元。三是进一步规范工会活动。明确要求组织工会活动，要提前报请单位集体讨论，并提前向派驻纪检组征求意见，做好活动经费预算，严格执行工会经费开支范围和标准，遵守活动纪律，财务纪律，经费使用纪律。&#xA;3、关于“工会经费管理和使用不规范，如未足额缴纳工会费、超范围发放福利费”问题# 整改情况：一是及时足额补交工会费。对照反馈意见，按工会会费核算标准要求补缴不足部分，共计104人补交会费9872元。二是针对巡察反馈意见中指出“2017年9月记账凭证显示，在工会实际仅有89名工会会员的情况下，发放了127人的中秋节福利费”。经核查，发放的福利费为2017年采购月饼超范围发放给单位保安、保洁、帮扶贫困户、厨房人员和司法聘任制人员；因这些人员已全部离开单位，追回极其困难，故对当时责任人进行约谈，并规范工会财务管理工作，规范财务预算管理，严格工会会费使用，进一步公开工会财务使用情况，提高使用透明度。&#xA;4、关于“厉行节约不够，工会活动过于频繁”的问题# 整改情况：一是组织干部职工学习中央、省、市、区关于厉行节约的相关文件和省、市、区总工会关于基层工会经费收支管理等相关文件精神,教育大家保持厉行节约、反对铺张浪费的优良传统。二是健全完善相关制度，制定《中心工会厉行节约反对浪费工作意见》。三是严格执行各项费用支出审批制度，进一步控制一般性支出,切实将各项规章制度更加细化和具体，做到有章可循，规范管理，有序运转，形成了以制度管人管事，严格控制各项开支的工作新局面。&#xA;5、关于“工会会费平均缴纳”问题# 整改情况：已整改完成，并长期坚持。局工会严格按照工会会费缴费基数和比例，重新核算会员缴纳会费标准，要求会员及时补足应缴会费差额，共计19035元，现全部补缴到位并存入工会账户。&#xA;6、关于“执行中央八项规定及其实施细则精神不严，三八妇女节活动用酒现象”问题# 整改情况：对2019年“三·八”节趣味活动中用酒情况进行批评，同时要求局机关工会加强活动用餐管理，活动中用餐人员严格如实填写用餐申报表，经请示分管领导同意后，提前向办公室申请报备，由办公室按相关规定和标准安排用餐相关事宜，严禁出现类似问题再次发生。&#xA;7、关于“违规发放工会慰问金”的问题# 整改情况：经核实，发放的生日慰问金发票是上一年的，次年才入账，不存在违规发放的情况。一是组织全体干部职工对省总工会出台的《基层工会经费收支管理实施细则》文件进行学习，严肃对照细则自查工会财务凭证。二是对于已发放的住院慰问补贴，相关人员已提供住院相关凭证，提供不了相关凭证的已追回相关款项。&#xA;8、关于“白条列支中支付职工慰问费”问题# 整改情况：经核实，因当时慰问工会会员是在慰问对象的附近临街小铺买的慰问品（店铺无发票），造成财务报账中无发票作为凭证，经与当事人核实，慰问对象4人对工会慰问物品进行了签领；同时补充完善2名工会会员困难补助金审批程序，2名领取慰问费会员对慰问经费进行了签领。&#xA;9、关于“局机关工会发放慰问费6500元相关附件不全”问题# 整改情况：经核实，根据市总工会《关于在全市推行“工会会员服务卡”的通知》文件精神，局机关工会为每一个会员在指定银行办理了工会会员卡，反馈意见中“发放名册无金额数，仅有发放人姓名和领卷人签字”为当时会员签领会员卡的名册。工会会员福利发放是由局工会账户将总金额打入银行代发账户，再将发放金额的具体明细导入密钥，将密钥数据提供给银行柜台进行批量代发。因初次办理，经办人员不熟悉业务操作，在银行工作人员的协助下发放该笔费用，未及时将发放明细打印并存档，事后也未补充报账附件凭证，现已找到当时的密钥，补打了春节工会会员慰问财务报销凭证。&#xA;10、关于“财务支出缺必要附件”问题。# 整改情况：因全县财政电子化票据改革，2018年县总工会不再使用手工收款收据，当时机打收款收据尚未启用，使得我局3月份和4月份的拨付工会的活动经费中无县总工会出具的收款收据，仅有局工会向机关递交并经局长办公会批准的拨款申请书，现对该问题已作出情况说明。&#xA;11、针对“财经纪律执行不严，借款归还不及时”问题# 整改情况：经查，2016年我局刚成立不久，无专业财务人员和专职工会办事人员，局工会向局机关借款开展春节活动剩余256元，因涉及金额不大，将其作为工会活动备用金一直未存入局工会账户。2019年7月区总工会对我工会开展审计巡察指出问题，已将将剩余金额存入局工会账户。通过对该项问题的整改，我局加强了对财务及局工会财务工作的重视，督促财务人员要加强财经纪律的学习，在严守政治纪律和组织纪律的同时要保证局财务凭证的完整和规范。&#xA;12、关于”使用行政经费列支应纳入工会开支的费用”问题# 整改情况：9月，局主要领导主持召开巡察反馈问题整改安排部署会，会上要求认真组织学习行政经费及工会经费应列支的内容和用途，并严格按照相关规定，以实际用途对应的列支方式进行列支，坚决不允许再次出现类似问题。&#xA;13、关于“工会经费管理不规范，活动用餐费用超标”问题# 整改情况：一是责令局机关工会主席李某在党组会上提交书面材料，并作了深刻检讨，对当事人唐某等三人进行了谈话提醒；二是责令清退2017年“三八”活动23人用餐超出标准费365元，全部存入机关工会账户；三是加强财经制度学习，今后将严格按照《工会法》、《基层工会经费收支管理实施细则》规定，规范管理工会经费。&#xA;14、关于“工会管理不规范，如工会会费交纳不足、违规发放吊唁费”的问题# 整改情况：一是组织相关人员学习省总工会制订下发的《基层工会经费收支管理实施细则》，重新核算工会会员会费并补齐差额，将补交会费存入单位工会账户，责令经办人员刘某同志协调死亡职工家属退还违规发放吊唁费1000元；二是严格落实工会经费开支规定，同时建立工会会费监督机制，规范工会经费开支使用。&#xA;15、关于“慰问品采购数和发放数不对称，存在廉洁风险”问题# 整改情况：一是对工会发放法定节假日福利情况开展全面自查，核实相关慰问物品实际发放数量。针对采购慰问物品80人份，实际发放清单上只有76人份，经查已全数发放到位，并由领取人补充签领。二是主要领导对分管领导及涉及财务人员进行谈话，压实责任，避免廉政风险。三是按照党风廉政相关要求定期开展约谈工作，特别是在重大节假前，要求干部清正廉洁。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
