<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>保荐代表人 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 保荐代表人 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>主板、科创板、创业板、北交所IPO审核工作流程</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%BB%E6%9D%BF%E7%A7%91%E5%88%9B%E6%9D%BF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%9D%BF%E5%8C%97%E4%BA%A4%E6%89%80ipo%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%BB%E6%9D%BF%E7%A7%91%E5%88%9B%E6%9D%BF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%9D%BF%E5%8C%97%E4%BA%A4%E6%89%80ipo%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</guid>
      <description>关于主板、科创板、创业板、北交所IPO审核工作流程，或许有些人还不是很了解。尚普君今天将IPO详细审核流程分享给各位有需要的人士。&#xA;主板# 证监会IPO审核工作流程分为受理、反馈会、初审会、发审会、封卷、核准发行等主要环节，分别由不同处室负责，相互配合、相互制约。对每一个发行人的审核决定均通过会议以集体讨论的方式提出意见，避免个人决断。&#xA;一、基本审核流程图# flowchart LR A[受理]-- 预先披露 --&amp;gt;B[反馈会] B-- 反馈意见回复及预先披露更新 --&amp;gt;C[初审会] C--&amp;gt;D[发审会] D-- &amp;#34;发审会意见回复（如有）&amp;#34; --&amp;gt;E[封卷] E-- &amp;#34;报送会后事项文件(如有)&amp;#34; --&amp;gt;F[核准发行] 二、首发申请审核主要环节简介# （一）受理和预先披露# 中国证监会受理部门根据《中国证券监督管理委员会行政许可实施程序规定》（证监会令第138号，以下简称《行政许可程序规定》）、《首次公开发行股票并上市管理办法》（证监会令第141号）、《首次公开发行股票并在创业板上市管理办法》（证监会令第142号）等规则的要求，依法受理首发申请文件，并按程序转发行监管部。发行监管部在正式受理后即按程序安排预先披露，并将申请文件分发至相关监管处室，相关监管处室根据发行人的行业、公务回避的有关要求以及审核人员的工作量等确定审核人员。&#xA;（二）反馈会# 相关监管处室审核人员审阅发行人申请文件后，从非财务和财务两个角度撰写审核报告，提交反馈会讨论。反馈会主要讨论初步审核中关注的主要问题，确定需要发行人补充披露以及中介机构进一步核查说明的问题。&#xA;反馈会按照申请文件受理顺序安排。反馈会由综合处组织，参会人员有相关监管处室审核人员和处室负责人等。反馈会后将形成书面意见，履行内部程序后反馈给保荐机构。反馈意见发出前不安排发行人及其中介机构与审核人员沟通。&#xA;保荐机构收到反馈意见后，组织发行人及相关中介机构按照要求进行回复。综合处收到反馈意见回复材料进行登记后转相关监管处室。审核人员按要求对申请文件以及回复材料进行审核。&#xA;发行人及其中介机构收到反馈意见后，在准备回复材料过程中如有疑问可与审核人员进行沟通，如有必要也可与处室负责人、部门负责人进行沟通。&#xA;审核过程中如发生或发现应予披露的事项，发行人及其中介机构应及时报告发行监管部并补充、修改相关材料。初审工作结束后，将形成初审报告（初稿）提交初审会讨论。&#xA;（三）预先披露更新# 发行人对反馈意见已按要求回复、财务资料未过有效期、且需征求意见的相关政府部门无异议的，将安排预先披露更新。对于具备条件的项目，发行监管部将通知保荐机构报送发审会材料和用于更新的预先披露材料，并在收到相关材料后安排预先披露更新，以及按受理顺序安排初审会。&#xA;（四）初审会# 初审会由审核人员汇报发行人的基本情况、初步审核中发现的主要问题及反馈意见回复情况。初审会由综合处组织，发行监管部相关负责人、相关监管处室负责人、审核人员以及发审委委员（按小组）参加。&#xA;根据初审会讨论情况，审核人员修改、完善初审报告。初审报告是发行监管部初审工作的总结，履行内部程序后与申请材料一并提交发审会。&#xA;初审会讨论决定提交发审会审核的，发行监管部在初审会结束后出具初审报告，并书面告知保荐机构需要进一步说明的事项以及做好上发审会的准备工作。初审会讨论后认为发行人尚有需要进一步披露和说明的重大问题、暂不提交发审会审核的，将再次发出书面反馈意见。&#xA;（五）发审会# 发审委制度是发行审核中的专家决策机制。目前发审委委员不固定分组，采用电脑摇号的方式，随机产生项目审核小组，依次参加初审会和发审会。各组中委员个人存在需回避事项的，按程序安排其他委员替补。发审委通过召开发审会进行审核工作。发审会以投票方式对首发申请进行表决。根据《中国证券监督管理委员会发行审核委员会办法》规定，发审委会议审核首发申请适用普通程序。发审委委员投票表决采用记名投票方式，会前需撰写工作底稿，会议全程录音。&#xA;发审会召开5天前中国证监会发布会议公告，公布发审会审核的发行人名单、会议时间、参会发审委委员名单等。首发发审会由审核人员向委员报告审核情况，并就有关问题提供说明，委员发表审核意见，发行人代表和保荐代表人各2名到会陈述和接受询问，聆询时间不超过40分钟，聆询结束后由委员投票表决。发审会认为发行人有需要进一步披露和说明问题的，形成书面审核意见后告知保荐机构。&#xA;保荐机构收到发审委审核意见后，组织发行人及相关中介机构按照要求回复。综合处收到审核意见回复材料后转相关监管处室。审核人员按要求对回复材料进行审核并履行内部程序。&#xA;（六）封卷# 发行人的首发申请通过发审会审核后，需要进行封卷工作，即将申请文件原件重新归类后存档备查。封卷工作在按要求回复发审委意见后进行。如没有发审委意见需要回复，则在通过发审会审核后即进行封卷。&#xA;（七）会后事项# 会后事项是指发行人首发申请通过发审会审核后，招股说明书刊登前发生的可能影响本次发行上市及对投资者作出投资决策有重大影响的应予披露的事项。发生会后事项的需履行会后事项程序，发行人及其中介机构应按规定向综合处提交会后事项材料。综合处接收相关材料后转相关监管处室。审核人员按要求及时提出处理意见。需重新提交发审会审核的，按照会后事项相关规定履行内部工作程序。如申请文件没有封卷，则会后事项与封卷可同时进行。&#xA;（八）核准发行# 核准发行前，发行人及保荐机构应及时报送发行承销方案。&#xA;封卷并履行内部程序后，将进行核准批文的下发工作。发行人领取核准发行批文后，无重大会后事项或已履行完会后事项程序的，可按相关规定启动招股说明书刊登工作。&#xA;审核程序结束后，发行监管部根据审核情况起草持续监管意见书，书面告知日常监管部门。&#xA;三、与发行审核流程相关的其他事项# 发行审核过程中，我会还根据特殊行业企业的具体情况，征求相关主管部门是否同意其发行股票的意见。&#xA;为深入贯彻落实国家西部大开发战略、支持西部地区经济社会发展，改进发行审核工作服务水平，充分发挥沪、深两家交易所的服务功能，更好地支持实体经济发展，首发审核工作整体按西部企业优先，均衡安排沪、深交易所拟上市企业审核进度的原则实施。同时，依据上述原则，并结合企业申报材料的完备情况，对具备条件进入后续审核环节的企业按受理顺序顺次安排审核进度计划。&#xA;发行审核过程中的终止审查、中止审查和恢复审查按相关规定执行。审核过程中收到举报材料的，依程序处理。&#xA;发行审核过程中，将按照对首发企业信息披露质量抽查的相关要求组织抽查。&#xA;发行审核过程中遇到现行规则没有明确规定的新情况、新问题，发行监管部将召开专题会议进行研究，并根据内部工作程序提出处理意见和建议。&#xA;科创板# 一、基本审核流程图# flowchart LR A[受理]--&amp;gt;B[审核] B--&amp;gt;C[上市委会议] C--&amp;gt;D[报送证监会] D--&amp;gt;E[证监会注册] E--&amp;gt;F[发行上市] 二、IPO审核流程# （一）受理# 上交所科创板股票发行上市审核工作实行全程电子化，申请、受理、问询、回复等事项均通过本所发行上市审核系统办理。发行人应当通过保荐人以电子文档形式向本所提交发行上市申请文件，本所收到发行上市申请文件后5个工作日内作出是否予以受理的决定。本所受理的，发行人于受理当日在本网站等指定渠道预先披露招股说明书及相关文件。&#xA;交易所受理发行上市申请文件后的10个工作日内，保荐人将上传工作底稿及验证版招股说明书，供监管备查。&#xA;（二）审核# 本所审核机构自受理之日起20个工作日内发出审核问询，发行人及保荐人应及时、逐项回复本所问询。审核问询可多轮进行。&#xA;首轮问询发出前，发行人及其保荐人、证券服务机构及其相关人员不得与审核人员接触，不得以任何形式干扰审核工作。首轮问询发出后，发行人及其保荐人如确需当面沟通的，可通过发行上市审核系统预约。&#xA;审核机构认为不需要进一步问询的，将出具审核报告提交上市委员会。&#xA;本所审核和中国证监会注册的时间总计不超过三个月，发行人及其保荐人、证券服务机构回复本所审核问询，以及中止审核、请示有权机关、落实上市委员会意见、暂缓审议、处理会后事项、实施现场检查、要求进行专项核查，并要求发行人补充、修改申请文件等情形的时间不计算在内。</description>
    </item>
    <item>
      <title>股权激励优惠政策梳理</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%BF%80%E5%8A%B1%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%A2%B3%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%BF%80%E5%8A%B1%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%A2%B3%E7%90%86/</guid>
      <description>股权激励税收优惠政策&#xA;一、个人所得税# （一）政策依据# 《财政部 国家税务总局关于促进科技成果转化有关税收政策的通知》（财税字〔1999〕45号）规定，自1999年7月1日起，科研机构、高等学校转化职务科技成果以股份或出资比例等股权形式给予个人奖励，获奖人在取得股份、出资比例时，暂不缴纳个人所得税；取得按股份、出资比例分红或转让股权、出资比例所得时，应依法缴纳个人所得税。有关此项的具体操作规定，由国家税务总局另行制定。&#xA;《国家税务总局关于促进科技成果转化有关个人所得税问题的通知》（国税发〔1999〕125号）第一条规定，科技机构、高等学校转化职务科技成果以股份或出资比例等股权形式给予科技人员个人奖励，暂不征收个人所得税。&#xA;财税〔2005〕35号，是关于股票期权的文件。&#xA;国税函〔2006〕902号，也是关于股票期权的，是对财税〔2005〕35号的补充。&#xA;财税〔2009〕5号，是关于股票增值权和限制性股票的规定。&#xA;财税〔2009〕167号 ，是个人转让上市公司限售股的征税规定。&#xA;国税函〔2009〕461号，规定了关于股权激励所得项目和计税方法的确定，关于股票增值权应纳税所得额的确定，关于限制性股票应纳税所得额的确定，关于股权激励所得应纳税额的计算，关于纳税义务发生时间等股权激励有关个人所得税问题。&#xA;财税〔2010〕70号，是个人转让上市公司限售股所得征收个人所得税有关问题的补充规定。 总局公告2011年第27号，是关于上市公司股权激励个人所得税持股比例的计算问题。&#xA;财税〔2015〕116号，规定中小高新技术企业以未分配利润、盈余公积、资本公积向个人股东转增股本以及高新技术企业股权奖励在不超过5个公历年度内（含）分期缴纳。&#xA;总局公告2015年第80号，规定了股权奖励和转增股本个人所得税征管问题。&#xA;《上市公司股权激励管理办法》，上市公司以限制性股票、股票期权实行股权激励的，适用本办法;以法律、行政法规允许的其他方式实行股权激励的，参照本办法有关规定执行。&#xA;财税〔2016〕101号，规定了非上市公司股权激励。&#xA;总局公告2016年第62号，规定了关于股权激励和技术入股所得税征管问题。&#xA;财税〔2018〕137号，规定了个人转让全国中小企业股份转让系统挂牌公司股票有关个人所得税问题。&#xA;财税〔2018〕164号，规定了个人所得税法修改后上市公司股权激励政策衔接问题，文件规定居民个人取得股票期权、股票增值权、限制性股票、股权奖励等股权激励（以下简称股权激励），符合财税〔2005〕35号、财税〔2009〕5号、财税〔2015〕116号第四条、财税〔2016〕101号第四条第（一）项规定的相关条件的，在2022年12月31日前，不并入当年综合所得，全额单独适用综合所得税率表，计算纳税。计算公式为：应纳税额＝股权激励收入×适用税率－速算扣除数，居民个人一个纳税年度内取得两次以上（含两次）股权激励的，应合并计算纳税。 财政部 税务总局公告2019年第35号（非居民个人和无住所居民个人个税）对股权激励所得来源地进行了明确。无住所个人取得的、股权激励所得按照关于工资薪金所得来源地的规定确定所得来源地的，无住所个人在境内履职或者执行职务时收到的股权激励所得，归属于境外工作期间的部分，为来源于境外的工资薪金所得；无住所个人停止在境内履约或者执行职务离境后收到的股权激励所得，对属于境内工作期间的部分，为来源于境内的工资薪金所得。具体计算方法为：数月奖金或者股权激励乘以数月奖金或者股权激励所属工作期间境内工作天数与所属工作期间公历天数之比。 《国家税务总局关于进一步深化税务领域“放管服”改革 培育和激发市场主体活力若干措施的通知》（税总征科发〔2021〕69号），加强股权激励个人所得税管理。 《财政部 税务总局关于延续实施全年一次性奖金等个人所得税优惠政策的公告》（财政部 税务总局公告2021年第42号），规定上市公司股权激励单独计税优惠政策，执行期限延长至2022年12月31日。 《财政部 税务总局关于延续实施有关个人所得税优惠政策的公告》（财政部 税务总局公告2023年第2号），规定上市公司股权激励单独计税优惠政策，自2023年1月1日起至2023年12月31日止继续执行。&#xA;（二）思维导图# （三）政策要点# 1.非上市公司股权激励税收优惠# 【享受主体】 获得公司授予股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励的非上市公司员工。 【优惠内容】 非上市公司授予本公司员工的股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励，符合规定条件的，经向主管税务机关备案，可实行递延纳税政策，即员工在取得股权激励时可暂不纳税，递延至转让该股权时纳税；股权转让时，按照股权转让收入减除股权取得成本以及合理税费后的差额，适用“财产转让所得项目”，按照 20%的税率计算缴纳个人所得税。 股权转让时，股票（权）期权取得成本按行权价确定，限制性股票取得成本按实际出资额确定，股权奖励取得成本为零。 【相关说明】 （1）享受递延纳税政策的非上市公司股权激励（包括股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励，本项下同）须同时满足以下条件： ①属于境内居民企业的股权激励计划。 ②股权激励计划经公司董事会、股东（大）会审议通过。 未设股东（大）会的国有单位，经上级主管部门审核批准。股权激励计划应列明激励目的、对象、标的、有效期、各类价格的确定方法、激励对象获取权益的条件、程序等。 ③激励标的应为境内居民企业的本公司股权。股权奖励的标的可以是技术成果投资入股到其他境内居民企业所取得的股权。激励标的股票（权）包括通过增发、大股东直接让渡以及法律法规允许的其他合理方式授予激励对象的股票（权）。 ④激励对象应为公司董事会或股东（大）会决定的技术骨干和高级管理人员，激励对象人数累计不得超过本公司最近 6个月在职职工平均人数的 30%。 ⑤股票（权）期权自授予日起应持有满 3 年，且自行权日起持有满 1 年；限制性股票自授予日起应持有满 3 年，且解禁后持有满 1 年；股权奖励自获得奖励之日起应持有满 3 年。上述时间条件须在股权激励计划中列明。 ⑥股票（权）期权自授予日至行权日的时间不得超过 10 年。 ⑦实施股权奖励的公司及其奖励股权标的公司所属行业均不属于《股权奖励税收优惠政策限制性行业目录》范围。公司所属行业按公司上一纳税年度主营业务收入占比最高的行业确定。 （2）所称股票（权）期权是指公司给予激励对象在一定期限内以事先约定的价格购买本公司股票（权）的权利；所称限制性股票是指公司按照预先确定的条件授予激励对象一定数量的本公司股权，激励对象只有工作年限或业绩目标符合股权激励计划规定条件的才可以处置该股权；所称股权奖励是指企业 无偿授予激励对象一定份额的股权或一定数量的股份。 （3）个人从任职受雇企业以低于公平市场价格取得股票（权）的，凡不符合递延纳税条件，应在获得股票（权）时，对实际出资额低于公平市场价格的差额，按照“工资、薪金所得”项目，参照《财政部 国家税务总局关于个人股票期权所得征收个人所得税问题的通知》（财税〔2005〕35 号）有关规定计算缴纳个人所得税。 （4）个人因股权激励、技术成果投资入股取得股权后，非上市公司在境内上市的，处置递延纳税的股权时，按照现行限售股有关征税规定执行。 （5）个人转让股权时，视同享受递延纳税优惠政策的股权优先转让。递延纳税的股权成本按照加权平均法计算，不与其他方式取得的股权成本合并计算。 （6）持有递延纳税的股权期间，因该股权产生的转增股本收入，以及以该递延纳税的股权再进行非货币性资产投资的，应在当期缴纳税款。 【政策依据】 （1）《财政部 国家税务总局关于完善股权激励和技术入股有关所得税政策的通知》（财税〔2016〕101 号） （2）国家税务总局关于股权激励和技术入股所得税征管问题的公告（国家税务总局公告 2016 年第 62 号）</description>
    </item>
    <item>
      <title>兼并收购与股权转让本质上的区别！</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E5%85%BC%E5%B9%B6%E6%94%B6%E8%B4%AD%E4%B8%8E%E8%82%A1%E6%9D%83%E8%BD%AC%E8%AE%A9%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E5%85%BC%E5%B9%B6%E6%94%B6%E8%B4%AD%E4%B8%8E%E8%82%A1%E6%9D%83%E8%BD%AC%E8%AE%A9%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>企业与企业之间或企业自身内部通常会出现兼并收购与股权转让的情形。&#xA;不过，很多人都对这两方面事项存有疑问：兼并收购和股权转让根本区别是什么？&#xA;一般来说，兼并收购是指一家企业通过收购另外一家公司股权或整体资产收购的方式合并另一家公司，是公司对公司，其目的是获得另外一家公司的经营资源。&#xA;而股权转让是公司的股东将股权转让给他人，可以是企业股东或自然人股东将股权转让给自然人或企业，转让的目的有很多。并且不一定是全部股权转让，也可以是部分股权转让。&#xA;一、两者的主要区别体现# 股权转让是单体行为，并不能一定取得目标公司的控制权。而兼并收购是整体行为，要达到对目标公司的控制。&#xA;兼并收购不一定是股权转让，因为整体资产的收购也会发生兼并收购的效果，但是股权转让是大部分兼并收购的实现方式，即目标公司股东将全部股权转让给收购公司。&#xA;收购是原公司股东以外的第三方收购公司股权，而股权转让有股东之间的转让和向原公司股东之外的第三方转让公司股权。&#xA;股权收购和兼并收购在税收方面的区别就是后者的税要略高于前者。&#xA;在我国的股份公司的经营管理的规定中，我国公司的股东之间可以相互转让股权，但对股东外的第三人转让是必须经过股东过半数同意，同时不同意转让的股东应当购买该转让的出资比例。&#xA;法律依据&#xA;《中华人民共和国公司法》第七十一条 有限责任公司的股东之间可以相互转让其全部或者部分股权。股东向股东以外的人转让股权，应当经其他股东过半数同意。&#xA;股东应就其股权转让事项书面通知其他股东征求同意，其他股东自接到书面通知之日起满三十日未答复的，视为同意转让。&#xA;其他股东半数以上不同意转让的，不同意的股东应当购买该转让的股权；不购买的，视为同意转让。&#xA;二、兼并收购的优势# 1、扩大规模，降低成本&#xA;通过并购，企业规模得到扩大，能够形成有效的规模效应。规模效应能够为企业带来资源的充分利用，资源的充分整合，从而降低管理，原料，生产等各个环节的成本，进而降低总成本。&#xA;2、扩大份额，提升地位&#xA;规模大的企业，伴随生产力的提高，销售网络的完善，市场份额将会有比较大的提高。从而确立企业在行业中的领导地位。&#xA;3、获取丰富资源，增强战略竞争力&#xA;通过并购实现企业的规模扩大，使企业成为原料的主要客户，能够大大增强企业的谈判能力，从而为企业获得廉价的生产资料提供可能。&#xA;同时并购获得了被收购企业的人力、管理、技术、销售等资源。这些都有助于企业整体竞争力的根本提高，对公司发展战略的实现有很大帮助。&#xA;4、品牌战略，提高知名度&#xA;对于企业来说，并购能够有效提高品牌知名度，提高企业产品的附加值，获得更多的利润。&#xA;5、多元化战略，分散风险&#xA;这种情况出现在混合并购模式中，随着行业竞争的加剧，企业通过对其他行业的投资，不仅能有效扩充企业的经营范围，获取更广泛的市场和利润，而且能够分散因本行业竞争带来的风险。&#xA;三、转让股权的优势# 1、保护股东利益&#xA;股权转让可体现公司的民主与公平，同时也能够赋予小股东相应的权力以回应大股东可能发生的滥权或对其产生侵害行为。&#xA;2、维持良好管理&#xA;公司资本原则是在公司设立、营运以及管理的整个过程中为确定资本的真实、安全而必须遵循的法律原则，而股权的转让也是为了更好的维持公司良好的经营的需要。&#xA;3、利于资本稳定&#xA;股东利益的更大化实现是股权的最终目的和最为核心的东西。&#xA;对股东而言，转让股权如能获得比继续持股获得更多的利益，法律就应当尊重这种“经济人”的理性选择。&#xA;所以，从这一角度而言，股权的流转反而有利于公司自身的资本稳定。&#xA;四、股权转让细节# 1、在股权转让交易中，转让方为纳税义务人，而受让股权的一方是扣缴义务人，履行代扣代缴税款的义务。&#xA;2、股权交易各方在签订股权转让协议并完成股权转让交易以后至企业变更股权登记之前，负有纳税义务或代扣代缴义务的转让方或受让方，应到主管税务机关办理纳税（扣缴）申报，并持税务机关开具的股权转让所得缴纳个人所得税完税凭证或免税、不征税证明，到工商行政管理部门办理股权变更登记手续。&#xA;3、股权交易各方已签订股权转让协议，但未完成股权转让交易的，企业在向工商行政管理部门申请股权变更登记时，应填写《个人股东变动情况报告表》并向主管税务机关申报。&#xA;应当禁止的股权转让行为&#xA;《公司法》规定，股份公司的发起人持有的本公司股份，自公司成立之日起一年内不得转让。&#xA;公司董事、监事、经理等高级管理人员所持有的本公司的股份在任职期间内每年转让的股份不得超过其所持有本公司股份总数的百分之二十五。&#xA;投资人在受让非上市股份公司股权时，必须对拟出让股权的相关情况了解清楚。&#xA;五、股权转让形式# 有限责任公司股东转让出资的方式有两种：&#xA;一是股东将股权转让给其它现有的股东，即公司内部的股权转让；二是股东将股权转让给现有股东以外的其它投资者，即公司外部的股权转让。&#xA;这两种形式在条件和程序上存在一定差异。&#xA;六、股权转让后及时变更股权# 股权转让完成后，目标公司应当注销原股东的出资证明书，并新加入股东签发出资证明书，并需要修改公司章程和股东名册中有关股东的姓名、住处、出资额等。&#xA;有限责任公司变更股东的，应当自股东发生变动之日起30日内至工商部门办理变更登记。&#xA;需要强调的是，变更登记的同时应提交新股东的法人资格证明或自然人的身份证明及修改后的公司章程。&#xA;做好非上市股份公司的股权规范问题：&#xA;由于股权变动频繁及缺乏系统、规范的立法规制，非上市股份有限公司股东名册的管理最为复杂。从长远考虑，非上市公司的股东名册应当由具有公示、公信力的第三方，以登记托管的形式予以委托管理。股权登记托管应该也必将成为非上市股份公司股权规范管理的合理选择。企业进行股权登记托管后，可提高公司股权的流动性，实现规范的股权交易，促进公司价值的提升，其作用具体体现在以下方面：&#xA;1.非上市股份公司通过股权登记托管，可以利用托管机构的信息发布网络、信息汇编处理和资源整合的专业能力及股权登记托管的公信力，促进公司各项资本运作的开展，实现企业经营发展战略。如，企业购并、股权置换、产业结构调整等。&#xA;2.非上市股份公司通过股权登记托管可以协调和仲裁员工与企业之间的利益冲突，消除员工对企业能否兑现职工股权权益的疑虑，有利于员工持股、员工期权等现代企业管理制度的实施。&#xA;3.非上市公司进行股权登记托管后，托管机构将承担股权的管理责任，公司从此实现了股权管理的规范化。一方面，提高公司管理层次，达到了近似上市公司的管理要求，为企业上市创造了必要的条件；另一方面，可以清理和理顺非上市公司股权关系，优化企业治理结构（特别是具有股权历史遗留问题的企业），更加重要的是，可以维护中小股东的权益、促进现代企业制度的建立、全面提升企业经营素质。&#xA;因此，非上市股份公司股权登记托管对进行托管的公司是一种保护，亦可为培育企业上市创造条件，可以提高企业透明度、提升企业公信力。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不同持股模式下税负对比思维导图</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%8C%81%E8%82%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B8%8B%E7%A8%8E%E8%B4%9F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%8C%81%E8%82%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B8%8B%E7%A8%8E%E8%B4%9F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE/</guid>
      <description> 个人投资企业有以下三种投资方式，一是通过合伙企业投资，个人当合伙企业的合伙人；二是通过平台公司持有被投资企业的股权，个人当平台公司的股东；三是个人直接持有被投资企业的股权，个人直接当股东。下面对三种持股模式的理论税负进行比较。&#xA;一、个人通过合伙企业持股平台持股# （一）转让股权或股票# 增值税：股权转让不属于增值税应税项目，股票转让属于销售服务——金融服务——金融商品转让，税率为6%。 个人所得税：根据国发〔2000〕16号规定，自2000年1月1日起，对个人独资企业和合伙企业停止征收企业所得税，其投资者的生产经营所得，比照个体工商户的生产、经营所得征收个人所得税。根据财税〔2000〕91号第三条规定，个人独资企业以投资者为纳税义务人，合伙企业以每一个合伙人为纳税义务人。合伙企业转让其持有的股权时，个人合伙人按照经营所得缴纳个人所得税，税率5%-35%。 如果持股平台是创投企业，根据财税〔2019〕8号规定，创投企业可以选择按单一投资基金核算或者按创投企业年度所得整体核算两种方式之一，对其个人合伙人来源于创投企业的所得计算个人所得税应纳税额。选择按单一投资基金核算的，其个人合伙人从该基金应分得的股权转让所得和股息红利所得，按照20%税率计算缴纳个人所得税。创投企业选择按年度所得整体核算的，其个人合伙人应从创投企业取得的所得，按照“经营所得”项目、5%-35%的超额累进税率计算缴纳个人所得税。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。 个人所得税：根据《国家税务总局关于《关于个人独资企业和合伙企业投资者征收个人所得税的规定》执行口径的通知》（国税函〔2001〕84号）第二条规定，个人独资企业和合伙企业对外投资分回的利息或者股息、红利，不并入企业的收入，而应单独作为投资者个人取得的利息、股息、红利所得，按“利息、股息、红利所得”应税项目计算缴纳个人所得税。以合伙企业名义对外投资分回利息或者股息、红利的，应按《通知》所附规定的第五条精神（财税〔2000〕91号第五条 个人独资企业的投资者以全部生产经营所得为应纳税所得额；合伙企业的投资者按照合伙企业的全部生产经营所得和合伙协议约定的分配比例确定应纳税所得额，合伙协议没有约定分配比例的，以全部生产经营所得和合伙人数量平均计算每个投资者的应纳税所得额。）因此，合伙企业取得投资分红时，个人合伙人按照利息、股息、红利所得缴纳个人所得税，税率20%，且不能享受利息股息红利所得差别化政策。 另外，合伙企业当年实现了利润，即使不分红也需要缴纳个人所得税。根据财税〔2008〕159号第三条规定，合伙企业生产经营所得和其他所得采取“先分后税”的原则。具体应纳税所得额的计算按照《关于个人独资企业和合伙企业投资者征收个人所得税的规定》（财税[2000]91号）及《财政部 国家税务总局关于调整个体工商户个人独资企业和合伙企业个人所得税税前扣除标准有关问题的通知》（财税[2008]65号）的有关规定执行。前款所称生产经营所得和其他所得，包括合伙企业分配给所有合伙人的所得和企业当年留存的所得（利润）。 注意：与个人直接持股相比，通过持股平台转让股权，经营所得个人所得税以经营管理所在地主管税务机关为申报地点；个人直接持股转让股权，以被投资企业所在地税务机关为主管税务机关。 二、个人通过有限责任公司持股平台持股# （一）转让股权或股票# 增值税：股权转让不属于增值税应税项目，股票转让属于销售服务——金融服务——金融商品转让，税率为6%。 企业所得税：公司转让股权，缴纳企业所得税，税率为25%； 特定区域特定类型公司特定条件下的优惠政策： （1）《关于中关村国家自主创新示范区公司型创业投资企业有关企业所得税试点政策的通知》(财税〔2020〕63号)第一条规定，对示范区内公司型创业投资企业，转让持有3年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例减半征收当年企业所得税；转让持有5年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例免征当年企业所得税。 （2）《上海市浦东新区特定区域公司型创业投资企业有关企业所得税试点政策》（财税〔2021〕53号 ）第一条规定，对上海市浦东新区特定区域内公司型创业投资企业，转让持有3年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例减半征收当年企业所得税;转让持有5年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例免征当年企业所得税。 个人所得税：税后利润分给个人时，缴纳个人所得税75%×20%=15% 所得税税负合计为15%+25%=40%。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。 企业所得税：公司取得投资收益时，居民企业直接投资于其他居民企业取得的投资收益免税，在中国境内设立机构、场所的非居民企业从居民企业取得与该机构、场所有实际联系的股息、红利等权益性投资收益免税，不包括连续持有居民企业公开发行并上市流通的股票不足12个月取得的投资收益。 个人所得税：有限责任公司分红给个人股票时，代扣代缴利息、股息、红利所得个人所得税，税率为20%。 三、个人直接持股# （一）转让股权或股票# 增值税：个人转让股权或股票，无需缴纳增值税。 个人所得税：根据《中华人民共和国个人所得税法》，财产转让所得，以转让财产的收入额减除财产原值和合理费用后的余额，为应纳税所得额，税率为20%。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。（财税〔2016〕140号 ） 个人所得税：根据《中华人民共和国个人所得税法》，利息、股息、红利所得和偶然所得，以每次收入额为应纳税所得额，税率为20%。 个人取得上市公司、新三板挂牌公司、北交所上市公司股息红利所得，按照持股期限实行差别化政策。持股期限超过1年的，股息红利所得暂免征收个人所得税。持股期限在1个月以内（含1个月）的，其股息红利所得全额计入应纳税所得额；持股期限在1个月以上至1年（含1年）的，暂减按50%计入应纳税所得额。上市公司派发股息红利时，暂不扣缴个人所得税；持股期限在1个月以内（含1个月）的，全额计入应纳税所得额持有时间。待个人转让股票时，由证券登记结算公司划付上市公司，上市公司在收到税款当月的法定申报期内向主管税务机关申报缴纳。（财税〔2015〕101号、财政部、税务总局、证监会公告2019年第78号、财政部 税务总局公告2021年第33号） </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
