<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>印章 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%8D%B0%E7%AB%A0/</link>
    <description>Recent content in 印章 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%8D%B0%E7%AB%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>财务专用章、公章、合同专用章、发票专用章，有关印章的最全风险汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%85%AC%E7%AB%A0%E5%90%88%E5%90%8C%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%8F%91%E7%A5%A8%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%85%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%85%AC%E7%AB%A0%E5%90%88%E5%90%8C%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%8F%91%E7%A5%A8%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%85%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>一、公司印章分哪几种，分别有什么用途?# 公司印章主要分为五种：&#xA;（1）公章，用于公司对外事务的处理，工商、税务、银行等外部事务处理事需要加盖。&#xA;（2）财务专用章，用于公司票据的出具，出具支票时需要加盖，通常称为银行大印鉴。&#xA;（3）合同专用章，顾名思义，通常在公司签订合同时需要加盖。&#xA;（4）法定代表人章，用于特定的用途，公司出具票据时也要加盖此印章，通常称为银行小印鉴。&#xA;（5）发票专用章，在公司开具发票时需要加盖。&#xA;二、刻制公司印章需要什么程序和手续?# 通常来说，企业需要拿着税务登记证副本，营业执照副本，法人身份证，先到公安局登记备案，公安局开出证明后，到指定的地点刻章，一般需提供以上材料的原件及复印件。&#xA;三、印章被盗、抢或丢失了怎么办?# 如果确属印章被盗(抢)，则因印章的使用而发生的纠纷，企业不承担责任。&#xA;首先，因为公章在公安机关有备案，所以丢失后第一步应该由法人代表带身份证原件及复印件、工商营业执照副本原件及复印件到丢失地点所辖的派出所报案，领取报案证明。&#xA;第二个步骤是要让公众知晓丢失的公章已经作废，所以公章丢失后的第二个步骤就是持报案证明原件及复印件，工商营业执照副本原件及复印件在市级以上每日公开发行的报纸上做登报声明，声明公章作废。报纸会在第二天刊登。在哪个报纸登报声明可询问当地工商局，每个地方规定不同。这里需要提醒大家注意的是，大部分报社都会要求公司全体股东到场签署同意登报声明才许可予以登报，这也为许多公司的公章遗失补办设置了一定障碍。&#xA;第三个步骤是持以下文件到公安局治安科办理新刻印章备案：《营业执照》副本复印件、法定代表人身份证复印件2份、企业出具的刻章证明、法人委托授权书、所有股东身份证复印件各1份、股东证或者工商局打印的股东名册、派出所报案回执及登报声明的复印件。&#xA;第四个步骤，办理好新刻印章登记后就可以在公安局治安科的指导下新刻印章了，新刻的印章需要与之前丢失的印章有所不同，些许不同也可以。&#xA;最后一步就是持以上办理的材料到印章店刻一个新的印章了。&#xA;四、大股东把持公章使公司的运营进入僵局，其他股东能否重刻公章?# 公司股东之间，或董事长与总经理之间等因内部管理纠纷引发的印章争夺战，公安机关一般不会给予办理印章的丢失备案，即比较难以获得印章的重新刻制，而且即使重新刻制，公司还是会面临两枚印章具有同等法律效力的局面。&#xA;五、不同的印章是否有法律效力大小的区别?# 没有严格意义上法律效力大小的区别，只要是符合法律规定的盖章要求并且意思表示真实，印章均有效。但是，由于印章的使用范围大小不同，导致人们以为印章有效力大小之分。&#xA;公章在所有印章中具有最广的使用范围，是法人权利的象征，在现行的立法和司法实践中，审查是否盖有法人公章成为判断民事活动是否成立和生效的重要标准。除法律有特殊规定外(如发票的盖章)，均可以公章代表法人意志，对外签订合同及其他法律文件，具有极高的法律效力，凡是以公司名义发出的信函、公文、合同、介绍信、证明或其他公司材料均可使用公章。&#xA;六、公章可以代替合同专用章吗?# 可以。在合同、协议的签订中，公章和合同专用章具有同等法律效力。最高人民法院《关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第四条将公章与合同专用章并列使用，也足以说明公章与合同专用章在合同签订方面的效力是一样的。&#xA;七、什么情况下不能使用电子印章?# 除了法律法规规定不适用电子文书的情况，都可以约定使用电子印章。&#xA;电子印章不适用于：&#xA;（1）涉及婚姻、收养、继承等人身关系的；&#xA;（2）涉及土地、房屋等不动产权益转让的；&#xA;（3）涉及停止供水、供热、供气、供电等公用事业服务的；&#xA;（4）法律、行政法规规定的不适用电子文书的其他情形。&#xA;八、合同上没有加盖合法有效的公章但有法定代表人签字，合同是否有效?# 有效，除非约定合同生效需签字并盖章。《合同法》第三十二条规定：“当事人采用合同书形式订立合同的，自双方当事人签字或者盖章时合同成立。”因为法定代表人以公司名义从事民事活动时代表公司，因此仅有法定代表人签字也能使合同成立生效。&#xA;同理，虽然没有加盖公章，但如果在合同上签字的人得到了公司相应的授权，那么合同一样是有效的。&#xA;九、公章外借他人使用，他人私下签订的担保合同是否有效?# 有效。公司作为独立的企业法人，公司印章是其对外进行活动的有形代表和法律凭证，公司负责人或其他管理人员，经过公司授权后，只是印章暂时的持有者和保管者，其行使公司印章所产生的权利义务，应由该公司来承担责任，而不应由持有者或保管者承担责任。公司自愿将公司印章外借他人使用，应视为公司授权他人使用公司印章，该印章所产生的权利义务关系应由该公司承担。因此，公章外借他人使用并私下签订的担保合同有效，公司需要承担担保责任。&#xA;十、合同上加盖分公司的印章是否有效?# 分公司虽然没有独立法人地位，但分公司也领取营业执照，能够成为民事诉讼的被告，因此在合同上加盖分公司的印章，一般也认定合同有效，相关的民事责任由总公司承担。&#xA;十一、公司经营过程中在印章方面会遇到哪些风险?# 公司在印章方面常见的风险主要有以下几种：&#xA;（1）他人使用假冒的印章；&#xA;（2）他人使用扫描打印出来的印章；&#xA;（3）对方使用的是没有备案、没有资质的内设部门章；&#xA;（4）使用有数码符号的印章；&#xA;（5）同时使用多枚印章。&#xA;由于上述风险的高发，公司企业应该提高警惕，在交易时做好审查工作。例如，可以通过要求对方提供公司局的刻章许可或者委托律师调查对方的印章备案情况来检查印章的真伪性，仔细审查是否有油印等公章正常使用时所具有的印迹，拒绝对方不符合规范地使用印章等。&#xA;十二、公司更改名称后已使用新印章，盖有原印章的合同对公司是否仍有效力?# 有效。企业名称的变更并不影响变更后的公司承担原公司的债务，盖有原企业名称印章的文件对变更后的公司依然具有法律效力，因此对原企业名称印章应当妥善保管，可以明确保管人，必要时可以对该印章进行销毁并登记备案，以降低法律风险。&#xA;十三、如何识别印章的真假?# （1）看字体。根据前述规定，印章必须要用宋体字，如果对方加盖的印章并非宋体字，应该就是假冒的印章了。&#xA;（2）看颜色。由于质材和力度的原因，真正加盖的公章的颜色往往不均匀，而电脑制作的印章则颜色一致，而且也更加鲜明。&#xA;（3）看形状，包括字的形状和周围圆圈的形状。首先，无论是圆形还是椭圆形的印章，虽然字都不是横平竖直的，但是每个字单独看都是规规矩矩的长方形，不可能扭曲，或者上面胖下面瘦看起来呈梯形。其次，其次是看印章周围圆圈的形状，这个圆圈是有一定宽度的，并且仔细看边缘(包括印章上字的边缘)，不可能非常平滑，经常有一些小缺口、小棱角或者小空白，这也是由于沾油墨和盖印的过程中油墨的密度和盖印的力度不一致造成的。电脑直接制作的印章就没有这些问题，完美的只能用假来形容了。&#xA;（4）看角度。虽然绝大多数人盖章的时候都希望把章盖的很正，但是总会出现一点点偏差，特别是圆形的印章更不好把握。但是电脑制作印章时默认情况下肯定100%是正的。&#xA;（5）看位置。看看公章是盖在协议的空白处，还是盖在文字上。一般而言，真印章都盖在公司名称上，而制作粗劣的假印章都喜欢盖在空白处，因为假印章是电脑做的，如果盖在文字上就会挡住后面的文字。但是制作水平高一些的假印章为了看起来更真，也会盖在文字上，这个时候你需要仔细看一下，印章上的字和纸上印刷的字重合的地方，如果是真印章即使重合了，后面的文字还是可以透过油墨显示出来；而电脑制作的假印章，就会完全挡住下面的文字。&#xA;十四、企业在印章管理方面主要存在的问题有哪些?# （1）印章刻制的业务流程不清晰，没有审批程序，只要业务需要，领导或部门就可随便刻制印章，刻制后没有下发正式启用文件，没有明确印章使用范围和使用时间。&#xA;（2）印章刻制不在公安部门指定的单位进行，不在公安机关备案，随便找一家单位刻制公章，刻完就用，为以后发生印章使用风险埋下了隐患。&#xA;（3）个别企业没有印章管理方面的规章制度，使用印章未经过严格审批。印章管理人员对使用印章材料不严格审查，更有甚者在空白介绍信或空白纸张上用印。印章保管者让印章离开自已的视线或因自己没时间让他人代为盖章，在没有监管人的情况下允许他人携带印章外出。&#xA;（4）个别企业没有统一的印章使用台账，采用一页纸请示的方式，请示完成后，领导审批用印的签批单由经理办公室保存，时间长了很容易丢失，无法追溯。个别单位虽有统一的用印台账，但对领导在材料上签字直接上报的文件则没有登记用印事项和用印人，以后涉及此类文件的问题同样无法追溯，形成法律风险。&#xA;（5）个别企业印章保管制度不健全，未设专人保管，印章丢失或被盗后不及时报告，不及时报案，也不主动在报纸上发布公告声明作废，从而留下了潜在的用印风险。&#xA;（6）个别企业为追求收益，允许不具备资质的企业挂靠施工，个别情况下甚至允许挂靠单位使用公司印章，一旦挂靠单位出现问题，企业就要承担相应责任。&#xA;（7）个别企业不重视管理项目部印章，意识不到项目部印章对企业的重要性，项目部印章管理不规范，没有限定项目部印章的使用范围和使用审批程序，没有设立项目部印章使用台账，形成了项目部印章管理的空白，给企业带来较大的法律风险。&#xA;（8）个别企业印章被仿冒后，未采取正确的应对措施，放任风险发生，给企业带来了不可挽回的损失。&#xA;（9）个别企业在下属单位、部门、项目部被撤销和关闭后，没有及时收回和销毁这些单位的印章，造成印章的流失，形成了潜在的法律风险。&#xA;十五、公司印章的保管方面需要采取什么措施?# 首先是建立日常保管制度：&#xA;（1）公司印章采取分级保管的制度，各类印章由各岗位专人依职权需要领取并保管；&#xA;（2）印章必须由专门保管人妥善保管，不得擅自委托他人保管并在其岗位职责中予以明确；&#xA;（3）公章应妥善保管，注意安全，防止损毁、遗失和被盗。&#xA;其次是明确保管人责任：&#xA;（1）印章保管人必须妥善保管印章，不得遗失。如遗失，必须及时向公司办公室报告；</description>
    </item>
    <item>
      <title>公司印章风险汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>一、公司印章分哪几种，分别有什么用途?# 公司印章主要分为五种：&#xA;（1）公章，用于公司对外事务的处理，工商、税务、银行等外部事务处理事需要加盖。&#xA;（2）财务专用章，用于公司票据的出具，出具支票时需要加盖，通常称为银行大印鉴。&#xA;（3）合同专用章，顾名思义，通常在公司签订合同时需要加盖。&#xA;（4）法定代表人章，用于特定的用途，公司出具票据时也要加盖此印章，通常称为银行小印鉴。&#xA;（5）发票专用章，在公司开具发票时需要加盖。&#xA;二、刻制公司印章需要什么程序和手续?# 通常来说，企业需要拿着税务登记证副本，营业执照副本，法人身份证，先到公安局登记备案，公安局开出证明后，到指定的地点刻章，一般需提供以上材料的原件及复印件。&#xA;三、印章被盗、抢或丢失了怎么办?# 如果确属印章被盗(抢)，则因印章的使用而发生的纠纷，企业不承担责任。&#xA;首先，因为公章在公安机关有备案，所以丢失后第一步应该由法人代表带身份证原件及复印件、工商营业执照副本原件及复印件到丢失地点所辖的派出所报案，领取报案证明。&#xA;第二个步骤是要让公众知晓丢失的公章已经作废，所以公章丢失后的第二个步骤就是持报案证明原件及复印件，工商营业执照副本原件及复印件在市级以上每日公开发行的报纸上做登报声明，声明公章作废。报纸会在第二天刊登。在哪个报纸登报声明可询问当地工商局，每个地方规定不同。这里需要提醒大家注意的是，大部分报社都会要求公司全体股东到场签署同意登报声明才许可予以登报，这也为许多公司的公章遗失补办设置了一定障碍。&#xA;第三个步骤是持以下文件到公安局治安科办理新刻印章备案：《营业执照》副本复印件、法定代表人身份证复印件2份、企业出具的刻章证明、法人委托授权书、所有股东身份证复印件各1份、股东证或者工商局打印的股东名册、派出所报案回执及登报声明的复印件。&#xA;第四个步骤，办理好新刻印章登记后就可以在公安局治安科的指导下新刻印章了，新刻的印章需要与之前丢失的印章有所不同，些许不同也可以。&#xA;最后一步就是持以上办理的材料到印章店刻一个新的印章了。&#xA;四、大股东把持公章使公司的运营进入僵局，其他股东能否重刻公章?# 公司股东之间，或董事长与总经理之间等因内部管理纠纷引发的印章争夺战，公安机关一般不会给予办理印章的丢失备案，即比较难以获得印章的重新刻制，而且即使重新刻制，公司还是会面临两枚印章具有同等法律效力的局面。&#xA;五、不同的印章是否有法律效力大小的区别?# 没有严格意义上法律效力大小的区别，只要是符合法律规定的盖章要求并且意思表示真实，印章均有效。但是，由于印章的使用范围大小不同，导致人们以为印章有效力大小之分。&#xA;公章在所有印章中具有最广的使用范围，是法人权利的象征，在现行的立法和司法实践中，审查是否盖有法人公章成为判断民事活动是否成立和生效的重要标准。除法律有特殊规定外(如发票的盖章)，均可以公章代表法人意志，对外签订合同及其他法律文件，具有极高的法律效力，凡是以公司名义发出的信函、公文、合同、介绍信、证明或其他公司材料均可使用公章。&#xA;六、公章可以代替合同专用章吗?# 可以。在合同、协议的签订中，公章和合同专用章具有同等法律效力。最高人民法院《关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第四条将公章与合同专用章并列使用，也足以说明公章与合同专用章在合同签订方面的效力是一样的。&#xA;七、什么情况下不能使用电子印章?# 除了法律法规规定不适用电子文书的情况，都可以约定使用电子印章。&#xA;电子印章不适用于：&#xA;（1）涉及婚姻、收养、继承等人身关系的；&#xA;（2）涉及土地、房屋等不动产权益转让的；&#xA;（3）涉及停止供水、供热、供气、供电等公用事业服务的；&#xA;（4）法律、行政法规规定的不适用电子文书的其他情形。&#xA;八、合同上没有加盖合法有效的公章但有法定代表人签字，合同是否有效?# 有效，除非约定合同生效需签字并盖章。《合同法》第三十二条规定：“当事人采用合同书形式订立合同的，自双方当事人签字或者盖章时合同成立。”因为法定代表人以公司名义从事民事活动时代表公司，因此仅有法定代表人签字也能使合同成立生效。&#xA;同理，虽然没有加盖公章，但如果在合同上签字的人得到了公司相应的授权，那么合同一样是有效的。&#xA;九、公章外借他人使用，他人私下签订的担保合同是否有效?# 有效。公司作为独立的企业法人，公司印章是其对外进行活动的有形代表和法律凭证，公司负责人或其他管理人员，经过公司授权后，只是印章暂时的持有者和保管者，其行使公司印章所产生的权利义务，应由该公司来承担责任，而不应由持有者或保管者承担责任。公司自愿将公司印章外借他人使用，应视为公司授权他人使用公司印章，该印章所产生的权利义务关系应由该公司承担。因此，公章外借他人使用并私下签订的担保合同有效，公司需要承担担保责任。&#xA;十、合同上加盖分公司的印章是否有效?# 分公司虽然没有独立法人地位，但分公司也领取营业执照，能够成为民事诉讼的被告，因此在合同上加盖分公司的印章，一般也认定合同有效，相关的民事责任由总公司承担。&#xA;十一、公司经营过程中在印章方面会遇到哪些风险?# 公司在印章方面常见的风险主要有以下几种：&#xA;（1）他人使用假冒的印章；&#xA;（2）他人使用扫描打印出来的印章；&#xA;（3）对方使用的是没有备案、没有资质的内设部门章；&#xA;（4）使用有数码符号的印章；&#xA;（5）同时使用多枚印章。&#xA;由于上述风险的高发，公司企业应该提高警惕，在交易时做好审查工作。例如，可以通过要求对方提供公司局的刻章许可或者委托律师调查对方的印章备案情况来检查印章的真伪性，仔细审查是否有油印等公章正常使用时所具有的印迹，拒绝对方不符合规范地使用印章等。&#xA;十二、公司更改名称后已使用新印章，盖有原印章的合同对公司是否仍有效力?# 有效。企业名称的变更并不影响变更后的公司承担原公司的债务，盖有原企业名称印章的文件对变更后的公司依然具有法律效力，因此对原企业名称印章应当妥善保管，可以明确保管人，必要时可以对该印章进行销毁并登记备案，以降低法律风险。&#xA;十三、如何识别印章的真假?# （1）看字体。根据前述规定，印章必须要用宋体字，如果对方加盖的印章并非宋体字，应该就是假冒的印章了。&#xA;（2）看颜色。由于质材和力度的原因，真正加盖的公章的颜色往往不均匀，而电脑制作的印章则颜色一致，而且也更加鲜明。&#xA;（3）看形状，包括字的形状和周围圆圈的形状。首先，无论是圆形还是椭圆形的印章，虽然字都不是横平竖直的，但是每个字单独看都是规规矩矩的长方形，不可能扭曲，或者上面胖下面瘦看起来呈梯形。其次，其次是看印章周围圆圈的形状，这个圆圈是有一定宽度的，并且仔细看边缘(包括印章上字的边缘)，不可能非常平滑，经常有一些小缺口、小棱角或者小空白，这也是由于沾油墨和盖印的过程中油墨的密度和盖印的力度不一致造成的。电脑直接制作的印章就没有这些问题，完美的只能用假来形容了。&#xA;（4）看角度。虽然绝大多数人盖章的时候都希望把章盖的很正，但是总会出现一点点偏差，特别是圆形的印章更不好把握。但是电脑制作印章时默认情况下肯定100%是正的。&#xA;（5）看位置。看看公章是盖在协议的空白处，还是盖在文字上。一般而言，真印章都盖在公司名称上，而制作粗劣的假印章都喜欢盖在空白处，因为假印章是电脑做的，如果盖在文字上就会挡住后面的文字。但是制作水平高一些的假印章为了看起来更真，也会盖在文字上，这个时候你需要仔细看一下，印章上的字和纸上印刷的字重合的地方，如果是真印章即使重合了，后面的文字还是可以透过油墨显示出来；而电脑制作的假印章，就会完全挡住下面的文字。&#xA;十四、企业在印章管理方面主要存在的问题有哪些?# （1）印章刻制的业务流程不清晰，没有审批程序，只要业务需要，领导或部门就可随便刻制印章，刻制后没有下发正式启用文件，没有明确印章使用范围和使用时间。&#xA;（2）印章刻制不在公安部门指定的单位进行，不在公安机关备案，随便找一家单位刻制公章，刻完就用，为以后发生印章使用风险埋下了隐患。&#xA;（3）个别企业没有印章管理方面的规章制度，使用印章未经过严格审批。印章管理人员对使用印章材料不严格审查，更有甚者在空白介绍信或空白纸张上用印。印章保管者让印章离开自已的视线或因自己没时间让他人代为盖章，在没有监管人的情况下允许他人携带印章外出。&#xA;（4）个别企业没有统一的印章使用台账，采用一页纸请示的方式，请示完成后，领导审批用印的签批单由经理办公室保存，时间长了很容易丢失，无法追溯。个别单位虽有统一的用印台账，但对领导在材料上签字直接上报的文件则没有登记用印事项和用印人，以后涉及此类文件的问题同样无法追溯，形成法律风险。&#xA;（5）个别企业印章保管制度不健全，未设专人保管，印章丢失或被盗后不及时报告，不及时报案，也不主动在报纸上发布公告声明作废，从而留下了潜在的用印风险。&#xA;（6）个别企业为追求收益，允许不具备资质的企业挂靠施工，个别情况下甚至允许挂靠单位使用公司印章，一旦挂靠单位出现问题，企业就要承担相应责任。&#xA;（7）个别企业不重视管理项目部印章，意识不到项目部印章对企业的重要性，项目部印章管理不规范，没有限定项目部印章的使用范围和使用审批程序，没有设立项目部印章使用台账，形成了项目部印章管理的空白，给企业带来较大的法律风险。&#xA;（8）个别企业印章被仿冒后，未采取正确的应对措施，放任风险发生，给企业带来了不可挽回的损失。&#xA;（9）个别企业在下属单位、部门、项目部被撤销和关闭后，没有及时收回和销毁这些单位的印章，造成印章的流失，形成了潜在的法律风险。&#xA;十五、公司印章的保管方面需要采取什么措施?# 首先是建立日常保管制度：&#xA;（1）公司印章采取分级保管的制度，各类印章由各岗位专人依职权需要领取并保管；&#xA;（2）印章必须由专门保管人妥善保管，不得擅自委托他人保管并在其岗位职责中予以明确；&#xA;（3）公章应妥善保管，注意安全，防止损毁、遗失和被盗。&#xA;其次是明确保管人责任：&#xA;（1）印章保管人必须妥善保管印章，不得遗失。如遗失，必须及时向公司办公室报告；</description>
    </item>
    <item>
      <title>印章管理的风险点及关键管控要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%AE%A1%E6%8E%A7%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%AE%A1%E6%8E%A7%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、概述# 规定了公司印章管理，旨在加强和规范公司及各分子公司印章的刻制、使用、销毁等管理过程。&#xA;二、相关制度# 印章管理办法。&#xA;三、职责分工# 各印章使用部门： 提出印章使用申请。&#xA;授权审批人员： 负责对印章的使用申请进行审批。&#xA;印章保管人： 负责印章保管，提出印章停用、销毁申请。&#xA;各成员公司法定代表人或其授权代表： 负责对印章刻制申请的最后审批。&#xA;总经理： 负责对印章停用销毁申请的审批.&#xA;法律事务部： 负责新刻印章的登记。&#xA;四、控制目标# 序号 控制目标 目标类别 1 确保印章刻制得到有效审批 经营效率目标 2 确保印章得到妥善保管 合法合规目标 3 确保印章格式统一 经营效率目标 4 确保印章刻制符合国家标准 合法合规目标 5 确保印章使用经过领导审批 资产保全目标 6 确保印章使用需求得到及时满足 经营效率目标 7 确保印章销毁得到审批 资产保全目标 五、风险点和关键管控措施# （1）控制目标：确保印章刻制得到有效审批（经营效率目标）# 风险1：没有统一的印章刻制审批表，且印章刻制申请表未保存，不利于规范印章刻制管理，影响公司经营效率目标&#xA;措施1：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险2：未经领导审批刻制公司公章、法人章、合同章、财务账等印鉴，导致假冒公司名义从事非法活动，造成法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施2：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险3：各职能部门未经领导审批擅自刻制职能部门印鉴，导致无关印鉴数量增加，造成管理混乱，影响公司经营效率目标&#xA;措施3：原则上公司各部门不得私自刻制部门章。如因实际业务需要，确实需要刻制部门章的，须按照公司印章刻制流程申请。（申请/审批分离）&#xA;（2）控制目标：确保印章得到妥善保管（合法合规目标）# 风险1：刻制公章、法人章及其他重要印鉴由一人负责，刻制完成后，未及时更新台账记录并登记印章样式、刻制时间、授权使用时间、刻制人、刻制部门等关键信息，导致重要印鉴被挪为私用，造成公司法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施1：公司印鉴需由董办专人负责刻制工作，印鉴刻制时应有其他人员在场监督刻制并明确记录印鉴刻制数量并将印章与记录交给法律事务部负责人审核并备案（申请/审批分离）&#xA;风险2：未经领导审批刻制公司公章、法人章、合同章、财务账等印鉴，导致假冒公司名义从事非法活动，造成法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施2：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险3：公章、法人章等印鉴无归口部门管理，导致印鉴未统一保管，重要印鉴丢失或被盗，管理混乱，影响公司经营效率目标&#xA;措施3：公司各类印鉴必须分别由董办、运营中心和各职能部门依职权专人保管;董事会、监事会印鉴统一由董事会秘书处保管。公司印鉴由公司董事会办公室保管。各职能部门印鉴由各职能部门指定专人负责保管;公司合同专用章由公司运营中心管理。公司财务专用章由公司总经理指定公司财务部专人管理，公司人事调配章由公司总经理指定公司人力资源部专人管理。公司党、团、工会等组织的印章由工会决定管理人选。&#xA;风险4：公司财务章、法人章及其他重要印鉴由一人负责保管，导致印鉴保管人员发生舞弊行为，造成法律风险或经济损失，影响公司资产保全目标；&#xA;措施4：公司财务章、法人章及相关重要印鉴根据印鉴管理制度由相关部门负责保管且部门内所有印鉴不得由一人负责保管。（财务章保管/法人章保管要分离）&#xA;（3）控制目标：确保印章格式统一（经营效率目标）# 无&#xA;（4）控制目标：确保印章刻制符合国家标准（合法合规目标）# 风险1：未按国家有关规定到具有印鉴制作资质的企业刻制印鉴，导致刻制的印鉴不符合国家相关标准规定，容易产生质量问题，影响公司经营效率目标；&#xA;措施1：印章的内容、字体、排列顺序和规格等应按照政府主管部门的规定办理，经公安机关核准后在指定单位刻制。&#xA;（5）控制目标：确保印章使用经过领导审批（资产保全目标）# 风险1：印鉴使用无部门领导批示记录，导致未经领导审批违规使用印鉴，造成公司法律风险或经济损失，影响公司资产保全目标；&#xA;措施1：重要文件使用公司公章必须经公司分管领导批准后方可用印；部门章及各专用章须经部门负责人同意后方可用印，做好用印登记；子公司需使用公司印章时，先由本单位填写用印申请单，经本（更多内容可关注公众号内审兵工厂）单位负责人审核签字后报送公司，公司业务归口管理部门领导审核同意并签署意见后核准用印。重要事项报总经理批准。&#xA;风险2：无印鉴使用登记记录，导致发生问责事故时无法追究事故责任人，给公司造成损失；&#xA;措施2：申请使用公司公章时，必须填写公司印章使用登记簿，登记内容至少详细记录申请日期、编号、用印资料名称、申请人、发往单位等；在使用部门印章及各专用章时，经部门领导审核批准，做好用印登记。&#xA;风险3：合同专用章的用印登记表中的签名不是用印人签字，出现合同纠纷时无法查明相关合同专用章的使用人，给公司造成损失。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
