<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>年度报告审计 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 年度报告审计 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>审计函证的18个问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%87%BD%E8%AF%81%E7%9A%8418%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%87%BD%E8%AF%81%E7%9A%8418%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>问题1：函证的内容包括哪些？# 解答：&#xA;注册会计师可以在考虑被审计单位的经营环境、内部控制的有效性、账户或交易的性质、被询证者处理询证函的习惯做法及回函的可能性等基础上，确定函证的内容、范围、时间安排和方式。&#xA;函证的内容一般涉及下列账户余额或其他信息(包括但不限于发生额、可用余额、重要合同信息、重要交易信息等)：&#xA;（1）银行存款； （2）交易性金融资产； （3）应收账款； （4）应收票据； （5）其他应收款； （6）预付账款； （7）由其他单位代为保管、加工或销售的存货； （8）分类到其他流动资产的金融资产（如一年内到期的委托贷款等）； （9）债权投资（含一年以上到期的委托贷款等）； （10）其他债权投资； （11）长期应收款； （12）长期股权投资； （13）其他权益工具投资； （14）其他非流动金融资产； （15）短期借款； （16）交易性金融负债； （17）应付账款； （18）应付票据； （19）预收账款； （20）其他应付款； （21）长期借款； （22）保证、抵押或质押； （23）或有事项； （24）关联方交易； （25）重大或异常的交易等。 问题2：函证有哪几种方式？各种方式的主要关注事项有哪些？# 解答：&#xA;函证的方式一般包括：邮寄、跟函、电子形式函证（包括传真、电子邮件、直接访问网站等）等方式。&#xA;邮寄方式。 为避免询证函被拦截、篡改等舞弊风险，在邮寄询证函时，审计人员必须在核实由被审计单位提供的被询证方的联系方式后，独立寄发询证函，并确保回函直接寄到审计人员所在会计师事务所办公地址。例如，直接在邮局投递或独立使用快递公司，不应由被审计单位人员代发函证，也不应使用被审计单位的邮递设施、系统等发出函证。&#xA;跟函方式。 跟函，是指审计人员独自或在被审计单位员工的陪同下亲自将询证函送交被询证者，在被询证者核对并确认回函后，亲自将回函带回的方式。如果审计人员认为跟函的方式能够获取更可靠信息，可以采取该方式发送并收回询证函。 需要注意的是，如果被询证者要求审计人员跟函时需有被审计单位员工陪同，注册会计师需要在整个过程中保持对询证函的控制，递交函证、交流信息、取得回函等环节不得由被审计单位员工替代执行。同时，对被审计单位和被询证者之间串通舞弊的风险保持警觉。&#xA;电子形式函证。 如果审计人员根据具体情况选择通过电子形式发送询证函，在发函前可以基于对特定询证方式所存在风险的评估，考虑相应的控制措施。审计人员发送电子形式函证的被询证人员，应是与被审计单位业务往来密切的人员，可以查询到被询证人员与被审计单位业务往来邮件，以确认其身份的真实性，并核实被询证人员邮箱后缀等信息与其所在单位是否存在关联。此外，应要求被询证人员必须使用与被审计单位有日常业务往来的邮箱将回函邮件直接回复到审计人员等。&#xA;无论采用哪种函证方式，审计人员均应将反映控制函证收发全过程的相关工作记录和外部证据完整地保存于审计工作底稿之中。&#xA;问题3：一般何种情况下可以不实施银行函证？# 解答：&#xA;根据《中国注册会计师审计准则第1312号—函证》第十二条规定，可以不对银行账户实施函证的情况通常应具备两个条件：&#xA;（1）有充分证据表明该银行账户相关信息对财务报表不重要；&#xA;（2）有充分证据表明与该银行账户相关的重大错报风险很低。&#xA;这两个条件，实务中很难完全满足。因此，大多数会计师事务所内部执业规范都要求对所有银行账户实施函证程序。在极少数情况下，注册会计师直接获取到某银行账户对财务报表不重要且重大错报风险很低的充分证据，进而判断该银行账户可以不实施函证程序，则必须在审计工作底稿中清楚记录职业判断过程、相关原因理由及已执行的除函证之外的审计程序。&#xA;例如，在对某大型企业审计时，审计项目组检查了被审计单位的纳税专户期末余额的相关证据，获取了税务机关相关文件以及与该银行账户相关的其他文件，了解到纳税专户是专门用于存入用于纳税款项并上交税金的账户，不能通过转账支票向外转出资金，不能进行除上缴税款之外的其他资金划付业务。审计项目组通过网银查询该账户余额和发生额，与银行日记账的余额及发生额核对一致，实际发生额与税收缴款书等凭单记载的合计金额一致。同时，审计项目组关注到该企业纳税专户在资产负债表日的余额远远低于实际执行的重要性水平。因此，注册会计师判断该纳税专户相关的重大错报风险很低，可以不实施银行函证程序，并在审计计划和货币资金审计工作底稿中对判断理由及已执行的审计程序进行了记录。&#xA;问题4：对满足《中国注册会计师审计准则第1312号—函证》第十二条的规定，注册会计师决定不实施函证的银行账户，可以实施哪些审计程序？# 解答：&#xA;对满足《中国注册会计师审计准则第1312号—函证》第十二条规定的要求，注册会计师决定不实施函证的银行账户，可执行的审计程序一般包括以下方面：&#xA;（1）实施充分的风险评估程序，充分说明不实施函证的理由以及获取的支持该理由的相关证据，并详细记录于审计工作底稿；&#xA;（2）获取该账户截止到年末的银行对账单和次年1月银行对账单以及相应期间的银行存款余额调节表，核对期末余额，对大额、重要未达账项实施审计，确定其合理性和期后收付款记录等情况；&#xA;（3）实地查看该账户电子银行网上记录，核对相关信息与企业提供的信息是否一致。所查阅的信息，应取得查看记录截屏，并记录查看过程，由审计人员、被审计单位出纳员、被审计单位财务负责人签字确认并加盖公章；&#xA;（4）获取被审计单位信用报告，检查该账户是否存在银行借款、质押、担保等相关信息；&#xA;（5）根据银行对账单和银行日记账，并结合存货、往来款项、销售等重要项目合同协议相关资料，双向检查该账户大额发生额。&#xA;除上述外，注册会计师还应结合总体风险评估来确定其他适当的审计程序。&#xA;问题5：客户的网银信息查询能不能替代银行函证？网银查询能否实现函证需要实现的审计目的？# 解答：&#xA;目前，有部分事务所认为网银查询信息足以证明银行存款的真实性。他们认为在客户的网银系统上，存款的余额和发生额是唯一的、历史的、不可改变的，不管以哪台电脑登录、不管是谁来登录、不管在哪里登录、不管是什么时候登录，结果都是一样的。因此，可以真实完整的反映客户该账户的相关信息。&#xA;对此，需要重点提示的是，网银查询获取的相关信息有限，银行函证的内容不仅包括银行账户余额，还包括银行借款、已注销银行账户、委托借款、担保、银行承兑汇票、商业汇票、信用证、未履行完毕的外汇买卖合约、银行托管的有价证券或其他产权文件、未到期银行理财产品等重要信息，同时还需要银行对预留印鉴进行核对。网上银行查询可以作为银行存款审计程序的一部分，不能完全替代银行函证程序，不能完全实现函证程序需要实现的审计目的。同时，注册会计师利用企业网银执行查询时，还需要确保登录的是真实有效的网银系统。&#xA;问题6：银行询证函中企业无相关记录的事项，询证函应如何填列？# 解答：&#xA;实务操作中，各银行对银行询证函中企业无相关记录事项的填写要求各不相同。有的银行要求无相关事项，必须划线，否则不接受函证，有的银行直接在划线处直接回复“不询”。监管部门在日常监管中对无相关函证事项填写要求也不尽相同，无借款、担保等事项，有的要求无相关事项不能划线（必须空着，划线视为不对相关事项实施函证），有的认为必须划线，未划线视为不规范，存在缺陷等。银行询证函应按照审计准则规定内容，以及《关于进一步规范银行函证及回函工作的通知》（财会[2016]13号）的要求填写。对于银行询证函中企业无相关记录的事项，可以填写“本公司记录中无此项，请贵行确认”，或者填写“无”。如函证结果不能达到审计目标，还需要补充实施或有事项等其他审计程序。&#xA;问题7：注册会计师在实施函证时，未对函证的收发进行控制，也未在底稿中保留收发函的控制记录，是否恰当？# 解答：&#xA;根据《中国注册会计师审计准则第1312号—函证》第十四条“当实施函证程序时，注册会计师应当对询证函保持控制，包括：&#xA;（一）确定需要确认或填列的信息；&#xA;（二）选择适当的被询证者；&#xA;（三）设计询证函，包括正确填列被询证者的姓名和地址，以及被询证者直接向注册会计师回函的地址等信息；&#xA;（四）发出询证函并予以跟进，必要时再次向被询证者寄发询证函。”</description>
    </item>
    <item>
      <title>财务管理审计实务指南</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>第一章 财务管理# 一、货币资金管理# 1.是否建立资金计划、审批流程、审批权限等相关制度；是否按制度执行。# 检查资料： 资金管理制度、权限指引表、资金计划、付款凭证等。&#xA;检查方式：&#xA;（1）查看资金计划、审批流程、审批权限方面的制度文件；&#xA;（2）对照资金计划检查资金支付情况，核实是否存在超计划支付情况&#xA;（3）抽查会计凭证时对应审批程序规定，核实是否履行审批手续及是否按权限规定进行审批。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司财务管理办法》（XX财〔2008〕13号）第二十三条：各单位应根据本单位实际情况，建立资金授权、审批制度，明确有关负责人的审批权限。&#xA;2.银行开户是否符合集团公司要求，是否存在未入账、未审批等违规资金账户。# 检查资料： 银行明细账、开户审批资料。&#xA;检查方式： 查看银行账户开户资料、报批资料；人民银行或基本户开户行查询。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司资金账户管理办法》（XX财〔2008〕21号）第四条：各单位开立资金账户，必须向公司资金中心提供相应开户资料，履行报批手续，经批准后方可开立。&#xA;3.收据、银行票据管理是否规范；银行存款是否定期对账、是否与银行对账单余额相符、是否按要求做余额调节表。# 检查资料： 收据领用登记表、支票使用登记表、银行票据登记备查簿、银行对账单、银行存款余额调节表、银行存款明细账等。&#xA;检查方式：&#xA;（1）查看财务收据的登记、领用、保管等工作，查看收据的领用是否经过审批程序；抽查部分财务收据，与财务账进行核对，看是否存在收款不入账的情况。&#xA;（2）查看银行票据（支票、汇票）登记簿，对银行票据进行盘点，并与账面数据进行核对。&#xA;（3）核查银行存款余额，在商业银行的存款，应查看网银或银行对账单的余额与账面余额是否一致；在内部资金结算中心的存款，应与资金结算中心进行对账；通过对账，检查有无未入账款项；&#xA;（4）核查银行存款余额调节表，看是否存在银、企余额不一致的情况。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司货币资金管理办法》（XX财〔2008〕45号）（CIA内审师小站注:如企业相关制度设计不完善，应先行优化完善。更多审计干货资源，请关注内公众号CIA内审师小站）第十六条：各单位应当指定专人定期核对银行账户，每月至少核对一次，编制银行余额调节表，使银行存款账面余额与银行对账单调节相符。如调节不符，应查明原因，及时处理。第十八条：各单位应当加强与货币资金相关的票据管理，明确各种票据的购买、保管、领用、背书转让、注销等环节的职责权限和程序，并专设登记薄进行记录，防止空白票据的遗失和被盗用。&#xA;4.是否存在公款私存、坐收坐支、挪用公款等情况。# 检查资料： 备用金明细账、其他应收款明细账、现金日记账、银行存款日记账、银行对账单、财务凭证、经营结算资料、经济合同等。&#xA;检查方式：&#xA;（1）结合备用金明细账、现金日记账、银行存款日记账和银行对账单，核查支付工程、劳务款项；购买设备、材料款等有无向个人储蓄卡付款的情况，如有，则要求当事人提供对应银行卡一定时期内的银行流水账，具体核实资金流向及沉淀时间。&#xA;（2）对现金进行盘点，核实现金账实是否一致，若账实存在大额的差异，则需财务人员做出合理的解释并提供依据，不能提供相关证明资料的，则有可能公款私存或挪用公款。&#xA;（3）对项目部发生的现金收入业务，如销售产品（砂石料、混凝土等）、材料处置、报废固定资产处置业务等，核实收款时间与财务入账时间是否一致，若跨期较长，则需说明收入的资金如何管理，是否存在先存入个人卡再交财务的现象，如有，参照第1 条深入核实。&#xA;（4）项目部发生的现金收入业务，如销售产品（砂石料、混凝土等）、材料处置、报废固定资产处置业务等，需核查业务部门的相关台账或流水记录等资料，确定其与财务账面记录是否一致，是否存在收入不入账或者从收入中直接支付费用后再将余款交财务的现象。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司货币资金管理办法》（XX财〔2008〕45号）第十四条：严禁将单位的资金以个人名义或其他名义存入银行储蓄账户。第十七条：各单位应当定期和不定期地进行现金盘点，严禁挪用和“白条抵库”。《现金管理暂行条例》第十一条：开户单位支付现金，可以从本单位库存现金限额中支付或者从开户银行提取，不得从本单位的现金收入中直接支付（即坐支） 。&#xA;5.库存现金限额是否满足相关要求；现金是否定期盘点、账实是否一致；是否存在违规支付大额现金的情况。# 检查资料： 现金盘点表、现金明细账、财务凭证、实际库存现金。&#xA;检查方式：&#xA;（1）对照被审计单位现金管理制度，结合项目部日常库存现金记录，核实超限额库存现金的金额。&#xA;（2）检查项目部现金盘点记录表，并对截止审计日的现金进行监盘，核实账实是否一致；检查保险箱里是否存在抵库白条、其他账外账簿和账外票据，如有抵库白条、其他账外账簿和账外票据，应进一步核实是否为小金库等。&#xA;（3）清查项目部现金付款记录，重点关注大额现金开支的付款，核实是否存在超范围、超结算起点支付大额现金的情况。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司货币资金管理办法》（XX财〔2008〕45号）第十一条：各单位应该加强现金库存限额管理，超过库存限额的现金应及时存入银行。第十七条：各单位应当定期和不定期地进行现金盘点，严禁挪用和白条抵库，确保现金余额与账面金额相符。发现不符时，应及时查明原因，作出处理。第十二条：根据《现金管理暂行条例》的规定，结合本单位的实际情况，确定本单位现金的开支范围。不属于现金开支范围的业务应当通过银行办理转账结算。&#xA;6.财务印鉴是否分开管理；网银支付是否设置了内部控制、审核程序。# 检查资料： 网银相关资料。&#xA;检查方式：&#xA;（1）询问财务人员财务印鉴的管理方式，并现场检查印签。&#xA;（2）要求项目部提供网银业务控制制度，询问财务人员网银支付流程，结合项目部财务人员配置情况，检查支付密码或U盾等的管理情况，并抽查部分网银支付凭证，核实制单与审批是否真实分离。&#xA;检查依据《XX集团股份有限公司货币资金管理办法》（XX财〔2008〕45号）第十九条：各单位应当加强银行预留印鉴的管理。财务专用章应由专人保管，个人名章必须由本人或其授权人员保管。严禁一人保管支付款项所需的全部印章;第二十条:各单位通过网上银行办理资金收付业务，应当加强对客户证书、交易密码、数字签名的管理。严禁一人掌握支付款项所需的全部密码或一个独立完成网上支付的全过程。&#xA;7.是否存在出借银行账户、违规拆借资金的现象。# 检查资料： 银行存款日记账、往来明细账、银行对账单、相关合同。&#xA;检查方式： 核实预付账款、其他应收款、应付内部单位款、备用金等客户往来是否存在真实的经济业务，重点是大额长期挂账或等金额进出的往来，如无相关材料支撑，需由项目部说明原因，审计人员进一步核实。&#xA;检查依据： 《XX集团股份有限公司财务管理办法》（XX财〔2008〕13号）第二十八条（一） ：银行账户按国家和公司规定开立和使用，银行账户只供本单位经营业务收支结算等使用，严禁出借账户供外单位或个人使用，严禁为外单位或个人代收代支、转账套现；第十七条：公司和各单位不得将资金出借给任何外部单位和个人。&#xA;8.资金支付依据是否充分、齐全。# 检查资料： 资金支付明细账、资金支付的会计凭证附件。&#xA;检查方式： 查看资金支付的相关合同、结算单据及审批表等附件，检查是否存在将款项支付给第三方；是否存在无合同、无验收资料、无结算资料及无发票支付物资设备款、工程款的情况。</description>
    </item>
    <item>
      <title>财务收支存在的问题及审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%94%B6%E6%94%AF%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%94%B6%E6%94%AF%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>一、可能存在的主要问题# （一）收入方面可能存在的主要问题# 1.收入票据使用不规范。违规使用收入票据的情况屡见不鲜。白条收费和无据收费的情况仍然存在。有的单位在收费时，白纸收费或者不开收据直接收费，将收入转入单位账外，私设“小金库”或个人侵吞。 2.执收执罚不规范。一是收入计划分配不公。有的税收和非税收入征管部门下达征收计划不公平，征收人情税费。二是擅自减免收入任务。有的执收执罚部门及个人擅自减免税（费），从中得回扣或者以“吃抵税（费）”等。 3.隐瞒收入。一是收入缴库不及时，坐收坐支财政收入。二是跨年度核算收入，当年收入反映失真。有的单位为了抵顶下年度收入任务，将超计划收取的税收收入或非税收入不纳入当年收入账及时反映，而在下年度的收入账反映。三是收入不纳入财务账核算反映，私设“账外账”和“小金库”。&#xA;（二）支出方面可能存在的主要问题# 1.改变资金拨付渠道，向非预算单位拨款。有的财政部门和主管部门，在执行年中预算的时候，随意向非预算单位拨款，或者改变资金拨付渠道，以支代拨预算单位款项，从中得回扣。 2.入账原始凭证不合规。如有的将过期作废发票报销入账；有的用虚假供货发票报销入账；有的串用行业的发票报销入账等等。 3.违规违纪开支。一是无计划开支。有的单位在年初部门预算无计划指标的情况下，随意购置固定资产、投资基本建设等，造成支出无计划和超计划。二是超标准、超范围列支。有的单位超标准、超范围发放补贴、奖金，超标准、超范围列支业务招待费和送礼等支出。 4.转移、隐瞒支出。有的单位为了减少本单位费用支出总额，将本单位实际发生的支出转移到所属单位或其它单位列支，甚至转移到私设的“账外账”和“小金库”中列支。&#xA;（三）固定资产方面可能存在的主要问题# 1.账实不符。固定资产账面反映与实际情况不相符。有的账有实无，有的账无实有。 2.固定资产处置不规范。 3.虚增固定资产成本。有的单位借购入和自建固定资产之机，随意报销各种费用，致使资产不实；在购入设备时高于设备价格转账付款和在建造固定资产时虚增工程造价，从中得回扣。&#xA;（四）专项资金方面可能存在的主要问题# 虚立项目，骗取专项资金。虚立项目向上申请专项拨款，且挪作它用，甚至私设“小金库”。截留、挪用专项资金。虚报冒领专项资金。曲线转移、挤占专项资金。主管部门将专项资金先拨付项目单位，然后虚开发票到项目单位报销。&#xA;（五）私设“账外账”和“小金库”隐瞒收支方面可能存在的主要问题# 1.利用学会账、协会账、食堂账以及工会账隐瞒收支。 2.利用往来账户隐瞒收支。第一种情况是应列收入挂往来，隐瞒收入，虚增债务。第二种情况是应列支出却冲减往来，隐瞒支出。单位将乱发奖金、补助以及请客送礼等不合理支出，在“其他应付款”或“暂存款”借方核算。第三种情况是随意核销应收款。有的单位在不经报批和集体研究决定的情况下，随意核销应收款，得回扣或贪污、挪用。&#xA;3.其他收入不入账，抵顶各项费用。有的单位将房屋出租的租金收入和食堂承包费收入等不纳入财务账核算，直接抵消单位水电费、招待费等费用。&#xA;（六）银行账户与现金管理方面可能存在的主要问题# 1.银行账户方面的问题。有的将资金转到个人账户，提取现金，徇私舞弊；有的出借银行账户，从事违纪活动；有的为了掩盖银行存款日记账和银行对账单不符的状况而涂改、变造对账单；有的故意错记、漏记银行存款收入，重复登记银行存款支出，从中贪污；有的多头开设银行账户，私存账外资金。&#xA;2.现金管理方面的问题。有的将现金收入暂不入账或将本应发放的现金暂不发放，借出后得回扣或吃利息；有的超出银行规定的限额和范围支付现金，假公济私；有的用不合规的票据抵库；有的采取涂改、变造、伪造单据的方式贪污现金。&#xA;二、收支检查方法# （一）财务收入方面的审计方法# 1.审查应缴预算收入、应缴预算外收入、银行存款等账户，审核各项收费票据的来源、使用、结存情况。查找既无作废说明，又未纳入单位财务账内核算的已使用税费票据等，追踪资金流向。审查是否有白条收费，无据收费。 2.审查收费范围、项目以及收费标准，审查原始收费凭证，看收费项目与收费票据性质是否相符；审查收取资金的去向，看是否有不按规定缴入财政金库或预算外资金专户而坐收坐支，看是否有不按规定在当年及时核算，而跨年度核算，或者转移到账外，私设“小金库”，任意开支的行为。 3.将经济业务性质相近、收入规模相当的单位与个人的收入计划数和应缴收入额进行对比分析，查实是否存在调剂收入计划，从中徇私舞弊的问题。&#xA;（二）财务支出方面的审计方法# 1.审查年中预算资金实际拨付情况，并对照年初预算逐笔核查，看两者是否相符；延伸审查每笔资金拨付的报批签字手续、流转程序等，看是否合规、完备；到相关单位调查核实，从而查实向非预算单位拨款，从中徇私舞弊的问题。 2.审查有关成本、费用支出明细账和原始凭证。必要时找提供并开具发票单位与个人调查了解、查询等，从而检查出用虚假发票、“三无”单据等不合规原始凭证报销列支有关费用支出问题。 3.审查有关费用支出明细账，并延伸审查费用支出原始凭证，与年初部门预算确定的费用支出项目及金额对比，与国家规定的发放、支出范围及标准比较，从而检查出无计划及超计划、超标准、超范围等违规违纪开支的问题。 4.审查有关费用支出明细账，并将费用支出总额与年初计划数和上年同期数进行比较分析，把差异额较大的费用项目作为检查的重点。同时，延伸检查所属单位和有经济业务联系的单位的费用支出情况；找单位有关人员座谈了解，到银行走访、查询等，从而检查出转移、隐瞒支出的问题。 5.审查应收款、银行存款等账户，对每笔应收款进行账龄分析，对存在呆账的可能性作出判断。可到债务单位和银行进行调查、查询或者函证。&#xA;（三）固定资产方面的审计方法# 1.盘点清查固定资产，确定账有实无或账无实有的固定资产。 2.追查固定资产的去向，审查固定资产处置入账的原始凭证及其它资料，看手续、程序是否完备、合法合规。根据固定资产的新旧程度，合理估算或者请专家评估、鉴定固定资产的变现价值，与单位处置价值比较，看是否存在差额，是否存在被人侵占、据为已有，或者将变卖收入转入“小金库”，装入个人腰包的问题。 3.审查大型设备购置和工程项目建设的成本、费用明细账，并调阅有关支出的原始凭证；审阅、核查设备购销合同和工程建设合同、预、决算资料，并与账面反映成本、费用支出情况比较；追查固定资产购置费列支情况，看是否存在将固定资产购置费用拿到外单位私设的“小金库”中列支，以及从外单位获得固定资产实物回扣等问题。&#xA;（四）专项资金方面的审计方法# 1.核查有关资料，看项目是否经过可行性论证与逐级报批程序。 2.审查上级下达的资金拨款计划文件资料以及资金拨款凭证，查明各专项资金的具体性质、用途以及项目使用单位，主管部门是否存在截留、挪用所属单位的专项资金的问题。 3.审查项目支出的预、决算报告，通过对比分析找出异常的成本、费用支出项目；调阅支出的原始凭证，看是否存在虚列项目支出，套取资金，私设“小金库”或个人侵吞的问题。 4.到专项资金补助对象实地调查、询问、核对，查实专项资金是否虚报冒领。 5.审查主管部门拨出专项经费、银行存款等账户；调阅资金拨付凭证；审查项目单位专项资金收支专账，详细审查资金使用的明细项目及原始凭证，追查资金流程与去向，看专项资金是否曲线转移、挤占挪用。&#xA;（五）“小金库”“账外账”方面的审计方法# 1.将主管单位的财务收支账与所属的学会、协会、工会以食堂收支专账对照核查，详细审阅。核查每笔收入与费用支出原始凭证，看是否是主管单位收入与费用支出。 2.审查“其他应付款”或“暂存款”等账户。调阅每笔收入资金原始凭证，以确认收入资金性质；调阅每笔支出资金原始凭证，以确认支出资金性质，从而查实利用应付款往来账户隐瞒收支的问题。 3.审查房屋租赁协议、食堂承包合同。&#xA;（六）银行账户与现金管理方面的审计方法# 1.审查、核对单位银行存款日记账，银行对账单以及有关收入、支出明细账，查清每笔银行存款发生额的来龙去脉以及真实性与合 法性。 2.盘点库存现金。详细审查有关收入与支出明细账、现金日记账。必要时到有关银行、外单位走访调查等。</description>
    </item>
    <item>
      <title>费用审计需关注的要点内容</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%9C%80%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%B4%B9%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%9C%80%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>本次将重点讲解业务招待费、差旅费、办公费、租赁费、福利费、工程修缮费这六种费用。&#xA;一、业务招待费# 01 关注当期所列的业务招待费的支出标准和范围是否符合公司有关规定，有无超过规定标准和范围的情况。&#xA;02 关注业务招待费报销流程是否符合公司要求，是否经过相关领导审批通过，关注是否明确列示请客事项、主客人数等。&#xA;03 关注所列业务招待费支出是否与业务经营有关且真实发生，如发现存在与业务经营无关的支出，应查明具体用途，并作出记录。&#xA;04 关注业务招待费报销所附发票是否真实有效，发票抬头、对方印章、发票内容是否与所附业务招待申请相符合；应严格控制定额发票，对定额发票加强审查；检查是否存在替票行为，对替票行为加强审查。&#xA;二、差旅费# 01 关注差旅费报销是否真实发生，报销标准是否遵守公司相关规定，关注差旅费发生的真实性，有无任意扩大开支范围、提高开支标准的现象。&#xA;02 关注差旅费报销流程是否符合公司要求，是否经过相关领导审批通过，关注非公司员工报销差旅费的情况，核查其报销原因是否经过批准。&#xA;03 关注差旅费报销中所附发票、行程单、流水小票等是否真实有效，人员名单、行程时间、行程地点是否与出差人员、时间、地点相匹配。&#xA;04 关注差旅费报销中有无应由个人负担的费用在差旅费中列支的情况，是否存在特殊的报销原因，如退票费、保险费、会员费、酒店其他消费等。&#xA;三、办公费# 01 对办公费用主要关注其开支的合规、合理性。检查时应注意审阅办公费用中的文具、印刷、邮电、办公用品等开支的原始凭证，检查其所开具发票的印章是否为对应供应商。&#xA;02 对于办公用品的采买应尽量对公采买及付款，其次是网购及报销，应减少对私下个人的采买并进行个人转账方式的付款。&#xA;03 关注办公费用是否由相应部门进行统一管理，并集中购置，对其他部门的零星办公费报销应加强审核。&#xA;04 关注是否有效利用办公用品申领及验收流程，合理控制办公用品的费用。&#xA;四、租赁费# 01 关注租赁费的确定是否合理、合规，是否存在不合理的增长情况，是否经过恰当的审核程序，复核、验算租赁费的计算是否正确，关注成本费用中列支的租赁费是否正确分摊。&#xA;02 在合同管理方面重点关注合同的全面性与合法性，合同条款的约定是否明确双方的权利与义务。&#xA;五、福利费# 01 关注公司的福利费支出是否真实，是否符合公司相关文件制度、通知的要求。&#xA;02 福利费的发放是否符合公司的审批流程，是否纳入工资合并计税等。&#xA;六、工程修缮费# 01 检查工程修缮费是否真实发生，是否附带合同、报价单、成本结算单、验收单等合法依据。&#xA;02 检查工程修缮费是否符合公司制度要求，是否超过预算金额，检查工程修缮清单是否记录完备。&#xA;对于除了这六项费用外的其他费用中金额较大、变动异常的特殊性费用进行全面审查，追查其原始凭证，对其合同签订、流程审批、金额确定和入账期间的确定进行审查。</description>
    </item>
    <item>
      <title>年度报告审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 17:56:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>介绍# 年度审计报告就是会计师事务所根据《中国注册会计师审计准则》在实施审计工作的基础上对企业一个会计年度的财务报表的合法性和公允性发表审计意见的书面文件。&#xA;流程图# 法律依据# </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
