<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IPO on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/ipo/</link>
    <description>Recent content in IPO on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/ipo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IPO企业各会计科目核查程序</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E7%A7%91%E7%9B%AE%E6%A0%B8%E6%9F%A5%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E7%A7%91%E7%9B%AE%E6%A0%B8%E6%9F%A5%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid>
      <description>IPO企业各会计科目核查程序V1.0# 资产类# 货币资金-整体核查程序# （一）核查程序# 申报会计师对货币资金履行的主要核查程序如下：&#xA;1、了解发行人与货币资金相关的内部控制设计并评估其有效性，测试相关制度是否有效运行；&#xA;2、在发行人员工陪同下前往公司开户银行获取《企业征信报告》、《已开立银行账户清单》；&#xA;3、核对银行账户清单，检查发行人报告期期末所有银行账户资料，&#xA;关注银行账户用途，询问报告期内新开账户和注销账户原因并检查相&#xA;关依据；&#xA;4、检查企业信用报告信息，并与发行人账面相关记录核对，关注是否存在异常情况；&#xA;5、亲自获取各报告期发行人银行账户的对账单，将报告期各期末余额与对账单余额进行核对，检查发行人报告期各期末所有银行账户的银行余额调节表，检查银行余额调节项，如存在未达账项，对未达账项进一步追查；&#xA;6、向发行人报告期内的银行发函，函证内容包括报告期内发行人与银行之间的全部交易事项，函证范围包括零余额账户和报告期已注销账户的银行；&#xA;7、对库存现金执行盘点程序，抽查大额库存现金收支；&#xA;8、选取重大资金交易或非经常性交易样本进行双向测试，即选取银行对账单中记录的交易与银行日记账记录进行核对，同时从银行存款日记账选取样本，核对至银行对账单；针对发行人销售、采购及其他重要交易事项相应的资金流追查至银行资金流水、检查银行单据；9、查阅《投资合作协议》、《汉弘图像增资协议》及《惠州汉弘增资协议》等协议，了解 18,500 万元往来款形成的背景及原因；&#xA;10、获取发行人编制现金流量所依赖的原始数据，并与财务报表数据、账册凭证、辅助账薄等核对是否相符，检查数额是否准确完整，与各会计科目数据勾稽是否一致，现金流量表分类是否合理；&#xA;11、通过对营业收入、应收账款、应收票据、预收款项等项目分析，复核销售商品、提供劳务收到的现金的准确性；通过对营业成本、存&#xA;货、预付款项、应付账款等项目的分析，复核购买商品、接受劳务支付的现金的准确性；通过对营业外收入、财务费用、其他应收款、其他应付款等项目的分析，复核收到的其他与经营活动有关的现金的准确性；通过对销售费用、管理费用、研发费用、其他应收款、其他应付款、营业外支出等项目的分析，复核支付其他与经营活动有关的现金的准确性；通过对应付职工薪酬项目的分析，复核支付给职工以及为职工支付的现金的准确性。&#xA;（二）核查结论# 经核查， 申报会计师认为：&#xA;1、发行人理财产品和投资收益与现金流量表和利润表相关科目相匹配，理财产品的分类与列报符合企业会计准则的相关规定；发行人理财产品购买履行的相关决策程序、建立的与货币资金相关的内部控制良好，执行情况良好。&#xA;2、公司&amp;quot;销售商品、提供劳务收到的现金&amp;quot;&amp;ldquo;购买商品、接受劳务支付的现金&amp;rdquo; &amp;ldquo;支付的其他与经营活动有关的现金&amp;rdquo; 、 &amp;ldquo;收到的其他与经营活动有关的现金&amp;rdquo;、&amp;ldquo;支付给职工以及为职工支付的现金&amp;quot;与报表项目勾稽相符；&#xA;3、&amp;ldquo;收到的其他与筹资活动有关的现金&amp;rdquo; 和&amp;quot;支付的其他与筹资活动有关的现金&amp;rdquo; 中往来款 18,500万元属于正常收到及退还投资款，不属于关联交易、与关联方之间的资金往来。&#xA;货币资金-合理性核查程序# 核查程序# 了解公司报告期内货币资金管理制度，了解和测试与货币资金授权审批相关的内部控制。&#xA;检查公司的各报告期末所有银行账户资料，取得《已开立银行结算账户清单》 ，关注银行账户用途，询问报告期内新开账户和注销账户原因，并对所有银行账户实施函证程序。&#xA;取得并查阅公司所购买的银行理财相关协议资料、购买和赎回的银行回单等凭证资料，并对期末理财产品实施函证程序，确认银行理财产品的金额、利率、期间及收益是否属实，并对收益进行测算。&#xA;访谈生产部门负责人，了解生产流程、产能及产量变动等情况。&#xA;获取并查阅生产排班表、固定资产台账等资料。&#xA;核查结论# 公司持有的交易性金融资产期限较短，理财产品的资金最终投向主要为货币市场工具及债券等固定收益产品，公司不存在收益波动较大且风险较高的交易性金融资产，不存在持有金额较大的财务性投资的情形；报告期内公司活期存款、应付票据保证金和保函保证金规模与利息收入的金额相匹配；公司理财产品规模与投资收益的金额相匹配。&#xA;公司 2020年产能利用率较高主要系四季度收到订单较多，货币资金留存较多主要系日常经营积累以及股权融资；公司 2020年购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金为 1,289.43万元，主要用于引入自有 PCBA自动化生产线，同时部分资金用于新增测试设备以提高产能，具备合理性。货币资金核查取得并检查天山广和与货币资金相关的内部控制制度文件，检查资金运营授权管理制度、企业现金管理制度、筹资业务偿付管理制度、筹资文件管理控制规范、投资授权批准管理制度，评价相关内部控制设计的合理性；&#xA;获取天山广和已开立银行账户清单，与账面各银行账户进行比对，确认公司账户的真实性和完整性； 获取报告期各期资产负债表日所有银行账户对账单，检查公司银行存款日记账余额与银行对账单余额是否一致；执行银行流水与账面记录双向核对工作，对相关银行流水的交易背景、审批记录、原始凭证和会计记录进行核对； 检查报告期各期末承兑保证金的真实性、准确性，并通过函证程序确认其他货币资金的受限情况； 对于报告期各期末全部银行账户余额进行函证，包括期末零余额账户。对于报告期内撤销的账户，取得并检查了账户注销通知书，验证报告期各期末银行存款及其他货币资金余额真实性、准确性及其受限情况。 选取报告期内资产负债表日前后 10天各银行账户的大额凭证实施截止测试。 核查结论 经核查，独立财务顾问认为，天山广和报告期各期末货币资金余额真实、完整。&#xA;货币资金-存放境外核查程序# （一）核查程序# 针对上述事项，申报会计师执行了以下核查程序：&#xA;1、访谈发行人财务总监，了解资金归集的背景、要求及货币资金管理相关制度；获取发行人与中国银行签订的现金管理服务协议；&#xA;2、存放在境外的货币资金核查方法：①获取发行人及境外子公司银行账户清单、所有账户银行对账单、现金及银行存款明细账，核查银行流水是否存在异常；②对所有境外银行账户进行函证；③查询报告期各期末国家外汇管理局公布的汇率， 检查非记账本位币折合记账本位币所采用的折算汇率是否正确，折算差额是否已按规定进行会计处理；&#xA;3、在国家外汇管理局官方网站查询发行人是否存在行政处罚，查阅境内外律师出具的法律意见书；&#xA;4、查阅发行人收入明细账，并访谈发行人财务总监关于境外收入的变化情况，了解境外公司货币资金是否与其经营规模相匹配；&#xA;5、访谈发行人财务总监，了解报告期内公司闲置自有资金的管理方式及使用情况，获取公司报告期内与金融机构签订的理财产品购买合同；&#xA;6、结合银行流水核查及客户、供应商走访，了解发行人是否存在向关联方、客户、供应商付款的情形及原因，核查是否存在异常情形。&#xA;（二）核查意见# 经核查，申报会计师认为：&#xA;1、发行人存在集团货币资金归集相关约定，不存在将大额现金存放于非主要经营地的情形，发行人存放在境外的货币资金的币种、金额、汇率情况已在招股说明书中进行披露；&#xA;2、发行人外汇使用合法合规，存放在境外的货币资金与公司业务需要相匹配；&#xA;3、发行人已补充披露报告期各期闲置自有资金的主要运用途径、购买理财产品的原因，资金流向涉及发行人关联方、发行人客户或供应商的情况均具有真实的交易背景和理由，付款行为已履行必要内部流程，不存在异常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>IPO审计流程和关注问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%92%8C%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%92%8C%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>IPO审计流程和关注问题，超详细🔥🔥&#xA;🍀🍀1.什么是IPO审计# IPO审计，通俗点来说，就是公司上市前的审计，是公司上市前必须要进行的一项审查工作。&#xA;IPO审计就是常说的上市审计，但要注意的是，IPO审计（上市审计）指的是企业上市前的必须要完成的一项审计工作。&#xA;不要与上市公司审计弄混淆了。&#xA;上市公司审计是根据《公司法》的有关规定，上市公司的年度会计报表必须经过独立的会计师事务所审计。&#xA;目的在于以下两点：一是可以防止报表错误、漏洞造成对国家税收的影响，避免偷税、漏税等现象；二是可以保护投资者的经济利益、合法权益，防止财产出现不正当转移及其它损害社会公众利益的问题。&#xA;🍀🍀2.IPO审计流程# 1、受理和预先披露：受理首发申请文件，发行监管部安排预先披露。&#xA;2、反馈会：审核人员写完审核报告后需要提交反馈会讨论。&#xA;3、预先披露更新：无异议的，将安排预先披露更新，然后安排初审会。&#xA;4、初审会：进行初审，然后将申请材料提交给发审会。&#xA;5、发审会：召开发审会，并且会询问发行人代表和保荐代表人问题，然后由委员投票表决。&#xA;6、封卷：通过发审会，将进行封卷工作。&#xA;7、会后事项：发行人及其中介机构向综合处提交会后事项材料。&#xA;8、核准发行：按相关规定启动招股说明书，并且发行股票。&#xA;🍀🍀3.关注问题# 1、关于持续经营时间问题：&#xA;2、关于发起人资格&#xA;3、关于董、高最近3年是否发生重大变化&#xA;4、新引入股东的核查及股东的合规性&#xA;5、国企改制或集体企业改制过程中程序存在瑕疵&#xA;6、股份质押冻结问题&#xA;7、重大诉讼问题&#xA;8、商标与专利权属问题&#xA;9、出资瑕疵问题&#xA;10、资产完整问题&#xA;11、同业竞争问题&#xA;12、关联交易问题&#xA;13、公司章程及三会运作&#xA;14、重大违法行为的认定&#xA;15、土地使用合规性的审核&#xA;16、环保合规性的审核&#xA;17、信息披露问题</description>
    </item>
    <item>
      <title>IPO业务54个问题解答</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%B8%9A%E5%8A%A154%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%B8%9A%E5%8A%A154%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</guid>
      <description>关于发行审核业务问答部分条款调整事项的通知&#xA;www.csrc.gov.cn 时间：2020-06-10 来源：中国证监会&#xA;为助力疫情防控和经济发展，增强资本市场服务实体经济的能力，促进企业信息披露质量提升，进一步明确市场主体预期，近期，我们根据法律、法规、准则等的修订情况，在总结一年多运行经验和充分听取市场机构意见的基础上，对《首发业务若干问题解答》《再融资业务若干问题解答》部分条款进行了补充完善和修订，请各市场主体对照适用。&#xA;今后，我部将不断补充完善问题解答，提高资本市场服务实体经济能力。如有意见或建议，欢迎反馈我部。&#xA;发行监管部&#xA;2020年6月10日&#xA;首发业务若干问题解答&#xA;（2020年6月修订）&#xA;目 录# 问题１、持续经营时限计算 问题２、工会、职工持股会及历史上自然人股东人数较多的核查要求&#xA;问题３、锁定期安排&#xA;问题４、申报前后引入新股东的相关要求&#xA;问题５、对赌协议&#xA;问题６、“三类股东”的核查及披露要求&#xA;问题７、出资瑕疵&#xA;问题８、发行人资产来自于上市公司&#xA;问题９、股权质押、冻结或发生诉讼&#xA;问题10、实际控制人的认定&#xA;问题11、重大违法行为的认定&#xA;问题12、境外控制架构&#xA;问题13、诉讼或仲裁&#xA;问题14、资产完整性&#xA;问题15、同业竞争&#xA;问题16、关联交易&#xA;问题17、董监高、核心技术人员变化&#xA;问题18、土地使用权&#xA;问题19、环保问题的披露及核查要求&#xA;问题20、发行人与关联方共同投资&#xA;问题21、社保、公积金缴纳&#xA;问题22、公众公司、H股公司或境外分拆、退市公司申请IPO的核查要求&#xA;问题23、军工等涉秘业务企业信息披露豁免&#xA;问题24、员工持股计划&#xA;问题25、期权激励计划&#xA;问题26、股份支付&#xA;问题27、工程施工（合同资产）余额&#xA;问题28、应收款项减值测试&#xA;问题29、固定资产等非流动资产减值&#xA;问题30、税收优惠&#xA;问题31、无形资产认定与客户关系&#xA;问题32、委托加工业务&#xA;问题33、影视行业收入及成本&#xA;问题34、投资性房地产公允价值计量&#xA;问题35、同一控制下的企业合并&#xA;问题36、业务重组与主营业务重大变化&#xA;问题37、经营业绩下滑&#xA;问题38、客户集中&#xA;问题39、投资收益占比&#xA;问题40、持续经营能力&#xA;问题41、财务内控&#xA;问题42、现金交易&#xA;问题43、第三方回款&#xA;问题44、审计调整与差错更正&#xA;问题45、引用第三方数据&#xA;问题46、经销商模式&#xA;问题47、劳务外包&#xA;问题48、审阅报告&#xA;问题49、过会后业绩下滑&#xA;问题50、过会后招股说明书修订更新&#xA;问题51、分红及转增股本&#xA;问题52、整体变更时存在未弥补亏损&#xA;问题53、信息系统核查&#xA;问题54、资金流水核查&#xA;问题１、公司拟申请首发上市，应当如何计算持续经营起算时间等时限？# 答：有限责任公司按原账面净资产折股整体变更为股份有限公司的，持续经营时间可以从有限责任公司成立之日起计算。如有限公司以经评估的净资产折股设立股份公司，视同新设股份公司，业绩不可连续计算。&#xA;首发规则中的“最近1年”以12个月计，“最近2年”以24个月计，“最近3年”以36个月计。&#xA;问题２、历史沿革中曾存在工会、职工持股会持股或者自然人股东人数较多情形的，发行人应当如何进行规范？中介机构应当如何进行核查？# 答：（1）考虑到发行条件对发行人股权清晰、控制权稳定的要求，发行人控股股东或实际控制人存在职工持股会或工会持股情形的，应当予以清理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>主板、科创板、创业板、北交所IPO审核工作流程</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%BB%E6%9D%BF%E7%A7%91%E5%88%9B%E6%9D%BF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%9D%BF%E5%8C%97%E4%BA%A4%E6%89%80ipo%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%BB%E6%9D%BF%E7%A7%91%E5%88%9B%E6%9D%BF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E6%9D%BF%E5%8C%97%E4%BA%A4%E6%89%80ipo%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</guid>
      <description>关于主板、科创板、创业板、北交所IPO审核工作流程，或许有些人还不是很了解。尚普君今天将IPO详细审核流程分享给各位有需要的人士。&#xA;主板# 证监会IPO审核工作流程分为受理、反馈会、初审会、发审会、封卷、核准发行等主要环节，分别由不同处室负责，相互配合、相互制约。对每一个发行人的审核决定均通过会议以集体讨论的方式提出意见，避免个人决断。&#xA;一、基本审核流程图# flowchart LR A[受理]-- 预先披露 --&amp;gt;B[反馈会] B-- 反馈意见回复及预先披露更新 --&amp;gt;C[初审会] C--&amp;gt;D[发审会] D-- &amp;#34;发审会意见回复（如有）&amp;#34; --&amp;gt;E[封卷] E-- &amp;#34;报送会后事项文件(如有)&amp;#34; --&amp;gt;F[核准发行] 二、首发申请审核主要环节简介# （一）受理和预先披露# 中国证监会受理部门根据《中国证券监督管理委员会行政许可实施程序规定》（证监会令第138号，以下简称《行政许可程序规定》）、《首次公开发行股票并上市管理办法》（证监会令第141号）、《首次公开发行股票并在创业板上市管理办法》（证监会令第142号）等规则的要求，依法受理首发申请文件，并按程序转发行监管部。发行监管部在正式受理后即按程序安排预先披露，并将申请文件分发至相关监管处室，相关监管处室根据发行人的行业、公务回避的有关要求以及审核人员的工作量等确定审核人员。&#xA;（二）反馈会# 相关监管处室审核人员审阅发行人申请文件后，从非财务和财务两个角度撰写审核报告，提交反馈会讨论。反馈会主要讨论初步审核中关注的主要问题，确定需要发行人补充披露以及中介机构进一步核查说明的问题。&#xA;反馈会按照申请文件受理顺序安排。反馈会由综合处组织，参会人员有相关监管处室审核人员和处室负责人等。反馈会后将形成书面意见，履行内部程序后反馈给保荐机构。反馈意见发出前不安排发行人及其中介机构与审核人员沟通。&#xA;保荐机构收到反馈意见后，组织发行人及相关中介机构按照要求进行回复。综合处收到反馈意见回复材料进行登记后转相关监管处室。审核人员按要求对申请文件以及回复材料进行审核。&#xA;发行人及其中介机构收到反馈意见后，在准备回复材料过程中如有疑问可与审核人员进行沟通，如有必要也可与处室负责人、部门负责人进行沟通。&#xA;审核过程中如发生或发现应予披露的事项，发行人及其中介机构应及时报告发行监管部并补充、修改相关材料。初审工作结束后，将形成初审报告（初稿）提交初审会讨论。&#xA;（三）预先披露更新# 发行人对反馈意见已按要求回复、财务资料未过有效期、且需征求意见的相关政府部门无异议的，将安排预先披露更新。对于具备条件的项目，发行监管部将通知保荐机构报送发审会材料和用于更新的预先披露材料，并在收到相关材料后安排预先披露更新，以及按受理顺序安排初审会。&#xA;（四）初审会# 初审会由审核人员汇报发行人的基本情况、初步审核中发现的主要问题及反馈意见回复情况。初审会由综合处组织，发行监管部相关负责人、相关监管处室负责人、审核人员以及发审委委员（按小组）参加。&#xA;根据初审会讨论情况，审核人员修改、完善初审报告。初审报告是发行监管部初审工作的总结，履行内部程序后与申请材料一并提交发审会。&#xA;初审会讨论决定提交发审会审核的，发行监管部在初审会结束后出具初审报告，并书面告知保荐机构需要进一步说明的事项以及做好上发审会的准备工作。初审会讨论后认为发行人尚有需要进一步披露和说明的重大问题、暂不提交发审会审核的，将再次发出书面反馈意见。&#xA;（五）发审会# 发审委制度是发行审核中的专家决策机制。目前发审委委员不固定分组，采用电脑摇号的方式，随机产生项目审核小组，依次参加初审会和发审会。各组中委员个人存在需回避事项的，按程序安排其他委员替补。发审委通过召开发审会进行审核工作。发审会以投票方式对首发申请进行表决。根据《中国证券监督管理委员会发行审核委员会办法》规定，发审委会议审核首发申请适用普通程序。发审委委员投票表决采用记名投票方式，会前需撰写工作底稿，会议全程录音。&#xA;发审会召开5天前中国证监会发布会议公告，公布发审会审核的发行人名单、会议时间、参会发审委委员名单等。首发发审会由审核人员向委员报告审核情况，并就有关问题提供说明，委员发表审核意见，发行人代表和保荐代表人各2名到会陈述和接受询问，聆询时间不超过40分钟，聆询结束后由委员投票表决。发审会认为发行人有需要进一步披露和说明问题的，形成书面审核意见后告知保荐机构。&#xA;保荐机构收到发审委审核意见后，组织发行人及相关中介机构按照要求回复。综合处收到审核意见回复材料后转相关监管处室。审核人员按要求对回复材料进行审核并履行内部程序。&#xA;（六）封卷# 发行人的首发申请通过发审会审核后，需要进行封卷工作，即将申请文件原件重新归类后存档备查。封卷工作在按要求回复发审委意见后进行。如没有发审委意见需要回复，则在通过发审会审核后即进行封卷。&#xA;（七）会后事项# 会后事项是指发行人首发申请通过发审会审核后，招股说明书刊登前发生的可能影响本次发行上市及对投资者作出投资决策有重大影响的应予披露的事项。发生会后事项的需履行会后事项程序，发行人及其中介机构应按规定向综合处提交会后事项材料。综合处接收相关材料后转相关监管处室。审核人员按要求及时提出处理意见。需重新提交发审会审核的，按照会后事项相关规定履行内部工作程序。如申请文件没有封卷，则会后事项与封卷可同时进行。&#xA;（八）核准发行# 核准发行前，发行人及保荐机构应及时报送发行承销方案。&#xA;封卷并履行内部程序后，将进行核准批文的下发工作。发行人领取核准发行批文后，无重大会后事项或已履行完会后事项程序的，可按相关规定启动招股说明书刊登工作。&#xA;审核程序结束后，发行监管部根据审核情况起草持续监管意见书，书面告知日常监管部门。&#xA;三、与发行审核流程相关的其他事项# 发行审核过程中，我会还根据特殊行业企业的具体情况，征求相关主管部门是否同意其发行股票的意见。&#xA;为深入贯彻落实国家西部大开发战略、支持西部地区经济社会发展，改进发行审核工作服务水平，充分发挥沪、深两家交易所的服务功能，更好地支持实体经济发展，首发审核工作整体按西部企业优先，均衡安排沪、深交易所拟上市企业审核进度的原则实施。同时，依据上述原则，并结合企业申报材料的完备情况，对具备条件进入后续审核环节的企业按受理顺序顺次安排审核进度计划。&#xA;发行审核过程中的终止审查、中止审查和恢复审查按相关规定执行。审核过程中收到举报材料的，依程序处理。&#xA;发行审核过程中，将按照对首发企业信息披露质量抽查的相关要求组织抽查。&#xA;发行审核过程中遇到现行规则没有明确规定的新情况、新问题，发行监管部将召开专题会议进行研究，并根据内部工作程序提出处理意见和建议。&#xA;科创板# 一、基本审核流程图# flowchart LR A[受理]--&amp;gt;B[审核] B--&amp;gt;C[上市委会议] C--&amp;gt;D[报送证监会] D--&amp;gt;E[证监会注册] E--&amp;gt;F[发行上市] 二、IPO审核流程# （一）受理# 上交所科创板股票发行上市审核工作实行全程电子化，申请、受理、问询、回复等事项均通过本所发行上市审核系统办理。发行人应当通过保荐人以电子文档形式向本所提交发行上市申请文件，本所收到发行上市申请文件后5个工作日内作出是否予以受理的决定。本所受理的，发行人于受理当日在本网站等指定渠道预先披露招股说明书及相关文件。&#xA;交易所受理发行上市申请文件后的10个工作日内，保荐人将上传工作底稿及验证版招股说明书，供监管备查。&#xA;（二）审核# 本所审核机构自受理之日起20个工作日内发出审核问询，发行人及保荐人应及时、逐项回复本所问询。审核问询可多轮进行。&#xA;首轮问询发出前，发行人及其保荐人、证券服务机构及其相关人员不得与审核人员接触，不得以任何形式干扰审核工作。首轮问询发出后，发行人及其保荐人如确需当面沟通的，可通过发行上市审核系统预约。&#xA;审核机构认为不需要进一步问询的，将出具审核报告提交上市委员会。&#xA;本所审核和中国证监会注册的时间总计不超过三个月，发行人及其保荐人、证券服务机构回复本所审核问询，以及中止审核、请示有权机关、落实上市委员会意见、暂缓审议、处理会后事项、实施现场检查、要求进行专项核查，并要求发行人补充、修改申请文件等情形的时间不计算在内。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
