<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人力 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E4%BA%BA%E5%8A%9B/</link>
    <description>Recent content in 人力 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E4%BA%BA%E5%8A%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人力资源审计怎么做？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A/</guid>
      <description>人力资源审计是一种确保企业管理中与人力资源有关的受托经济责任全面有效履行的专门控制机制。企业人力资源审计的主要内容理应与企业人力资源管理全流程的各项工作内容相一致，分布于企业人力资源管理系统的各个子系统中。&#xA;一、人力资源管理职能角度# 人力资源审计从人力资源管理职能角度主要包括八个方面：&#xA;1. 审计企业人力资源管理战略与策略： 企业人力资源发展战略与企业发展战略的符合程度评价；企业各项人力资源管理政策企业内外环境符合度评价。&#xA;2. 审计企业人力资源规划： 分析企业人力资源规划过程，评估企业现有人力资源状况，企业近远期人力资源需求以及人员资源发展计划。&#xA;3. 审计企业人力资源招聘： 企业人员招聘的方法和程序评估；招聘成本评估；招聘工作效率评估。&#xA;4. 审计企业人员配置： 企业工作流程分析；企业组织分析与企业工作分析过程及其结果分析；企业人岗匹配性分析；工作标准化过程分析；企业整体工作效率评估。&#xA;5. 审计企业人力资源培训开发： 对培训的目标与组织目标的匹配程度进行评估；对培训内容进行分析；对培训的形式进行分析；对培训的员效果和效率进行评估。&#xA;6. 审计企业人员绩效考核： 对现行绩效考核方法进行评估；对绩效考核的过程与结果进行评估。&#xA;7. 审计企业薪酬与激励机制： 企业薪酬制度中薪酬体系、薪酬水平与薪酬结构评价；企业福利制度分析；激励制度与企业目标的匹配程度评估；激励制度作用评估。&#xA;8. 审计企业员工关系管理： 诊断企业内部社会心理环境；企业领导方法类型分析；组织文化评估；安全生产管理分析；评价组织中员工职位提升系统。&#xA;二、人力资源审计内容角度# 人力资源审计从内容上分为三类：人力资源报表审计、人力资源管理审计和人力资源合规性审计。&#xA;1. 人力资源报表审计# 人力资源报表审计是对包含人力资源这一要素而专门编制的财务报表进行的审计，具体包括对企业人力资源的资产审计和权益审计。&#xA;（1）资产审计 的主要内容包括：人力资源资产在特定时间的存在，人力资源资产的余额以及与人力资源有关的现金流量，完整的人力资源资产增减变动记录，人力资源资产的估价和分摊，人力资源资产在会计报表上的揭示和披露。&#xA;（2）权益审计 的主要内容有：有关评估机构对企业人力资源作价的评估，完整的企业人力资源权益的增减变动信息，会计报表对企业人力资源权益的揭示和披露。具体到企业会计报表的相关元素，人力资源报表审计的具体内容包括：&#xA;整体合理性： 全部人力资源核算是否合理有无重要错报。&#xA;所有权： 公司对所列人力资源是否有所有权，所列人力资产和负债是否归自己所有。&#xA;分类： 所列人力资源分类是否恰当。&#xA;估价 ：企业人力资源作价是否由有资质的评估机构给出，人力资源账面数量与人力资源实有数量是否相符。&#xA;披露 ：报表中是否恰当反映人力资源账户余额和相应披露的要求。&#xA;截止 ：接近资产负债表日，人力资源交易是否记录恰当期间。&#xA;机械准确性 ：人力资源各个项目的总计数和总账是否一致，账户之间的勾稽关系是否正确。&#xA;完整性 ：所有人力资源是否均已计入人力资源总额，所发生的金额是否已包括。&#xA;真实性 ：资产负债表日，全部人力资源记录是否存在，金额是否正确。&#xA;2. 人力资源管理审计# 人力资源管理审计是指通过定量或定性分析，审查评价企业人力资源管理活动并提出改进意见建议，以促进企业绩效改善的审计过程。人力资源管理审计的重点是人力资源管理在企业运营过程中的地位和作用。&#xA;（1）两个层次# 第一， 将企业人力资源管理部门作为一个内部服务单位，考察其为其他部门提供人力资源管理服务的经济性、效率性和效果性。经济性指的是，比较实际人力资源投入与预计人力资源投入，是节约还是超支。效率性指的是，实际人力资源投入实际所得相比，获利状况。效果性指的是实际人力资源所得与预计所得相比结果是否理想。这一层次人力资源管理审计，评价方式是顾客满意度审计。&#xA;第二， 在企业整体框架内，考察人力资源管理对企业整体绩效的作用和影响。关注的重点是，人力资源管理这一管理方式在企业中是否得到充分运用，是否正确地发挥了作用，是否呈现出最佳成本效益关系。由于很难全面获得有关企业人力资源管理绩效的量化信息，而且很难定量分析人力资源管理活动对企业绩效的贡献程度，因此通常采用一种依赖定性分析、将顾客的主观评价与定量分析相结合的顾客满意度审计方法。&#xA;（2） 审计内容# 培训机制审计、利用效益审计、人力资源管理制度审计、人力资源资产保值增值审计、人力资源的效益审计、人力资源管理制度审计、评价人力资源管理部门的工作绩效、人力资源管理者的责任审计。&#xA;三、合法性审计# 合法性审计的重点是企业遵守劳动法律法规的情况，目的是规避雇佣关系中的法律风险。企业管理者在人力资源管理实践中，面对不断变化的环境和日益复杂的法律条文，必须考虑避免因人力资源管理不当而产生的高昂法律诉讼成本和因败诉导致的法律诉讼损失等问题。&#xA;合法性审计采取全面排查法，对企业在防范与劳动法律法规相关的风险方面所做工作作出评价。合法性审计涵盖法律法规对企业劳动关系的所有规定，需要逐项评价企业人力资源管理各项活动的合法性，识别可能引起法律诉讼的各种风险因素；提出改进意见和建议，形成企业人力资源管理合法性评价报告。内容具体涉及两方面：&#xA;（1）企业的劳动关系政策 ，具体包含建立和解除劳动关系的政策、薪酬政策、劳动纪律等方面。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源管理审计：3大阶段90个具体审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A13%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B590%E4%B8%AA%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A13%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B590%E4%B8%AA%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>人力资源管理审计各阶段实务方法# 审计目标：&#xA;1.对人力资源流程有个全面的理解；&#xA;2.评价人力资源流程和相关内部控制的效果和效率；&#xA;3.对支持人力资源流程的信息系统的可靠性和质量进行评价。&#xA;审计程序：&#xA;一、准备阶段：# 1.和内部审计经理召开计划会议，对范围、方法和时间进行讨论，确定被审单位的期望；确定恰当的联络人。&#xA;2.对审计的领域有充分的了解：&#xA;A 获得和讨论任何与人力资源有关的材料；&#xA;B 考虑在计划和执行审计阶段和人力资源专家讨论的必要性；&#xA;C 和审计组其他成员讨论他们在这个领域已经完成的工作；&#xA;D 了解人力资源最佳实务，另外查阅以前有关人力资源方面的审计报告；&#xA;E 查阅永久的政策和程序，例如书面的规定，以获得全面的了解。&#xA;3.发出包括了审计范围、途径和时间的审计通知书以及具体的文件需求清单到恰当的联络人，清单应包括以下方面:&#xA;A 现存的人力资源政策和程序的拷贝；&#xA;B 组织结构图和流程图；&#xA;C 新员工名单；&#xA;D 离职员工名单；&#xA;E 进入人力资源系统的用户名（此处理解为独立查询账号，内审网注）和密码；&#xA;F 查阅人事档案的权限。&#xA;4.计划和召开和人力资源经理的见面会，重新说明审计范围和时间安排，确保上述事项的恰当，并且达到了人力资源职能和内部审计职能的要求。确定交流会议的时间表以及沟通方式。&#xA;二、现场阶段-招聘# 1.记录对招聘流程的理解；&#xA;2.对以下进行确定/ 询问：&#xA;A 是否使用了新雇员文件清单来保证所有必须的文件都已取得并保存在员工档案中；&#xA;B 每个新员工是否都对应的录用审批表？&#xA;C 是否有最新的的岗位说明书？&#xA;D 新员工的档案是否被复核以保证所有的文件均已保存在档案中；&#xA;E 员工档案是否放置在上锁的文件柜抽屉中；&#xA;F 是否设立签名权限系统来保证招募活动得到批准。&#xA;3.查阅人事招聘报告，并且随机选择15 个新雇员样本进行测试：&#xA;A 追踪新员工信息到员工档案的支持文件和在线系统，确保信息的一致；&#xA;B 确保恰当的管理层批准了新招聘的员工；&#xA;C 确保人力资源部门及时地将新雇员的附加信息输入到系统；&#xA;D 确保新雇员的档案有恰当的授权并且应包括以下内容 : 录用信，任职申请，个人资料，保密协议，员工登记表，期权要求表( 假如有 )，调动协议( 假如需要 )，激励与奖励计划 ( 假如有 )，背景调查批准书，薪酬分析，面试评价表，证明材料，职业道德和价值观申明等，查阅&#xA;三、现场阶段-离职# 1.记录对离职处理流程的理解；</description>
    </item>
    <item>
      <title>人事部门的业务，该怎么审？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</guid>
      <description>有同行邀请开展人力资源审计，题目太大，小编就唠唠对人事部门的审计吧。&#xA;因为：人力资源审计确实高大上，但审计它时，很务虚，而对人事部门开展审计，更具有实操性。&#xA;如果你非把人力资源管理的职能安到人事头上，说实话，有点高看他们了，他们接不住的。&#xA;无论是叫人事部，还是人力资源中心，它都只是人力资源管理中的一个环节或一部分职能，甚至也非核心环节！&#xA;企业的用人理念和内控环境才是人力资源能否充分利用的关键！&#xA;很多人印象中，人事部门也就干俩活儿：招人和裁人！&#xA;其实，除了招人，人事部的小活儿也不少，小编就讲讲接地气的审计程序，挑肥的捞哈！&#xA;一、招聘管理# 对大中型企业来说，用人时，是否搞裙带关系，还是需要看一下的。&#xA;比如，区域或城市公司老总，司机、厨师，后勤全他妈是自己人，最扯的连财务都是自己人，风险也是很大的。&#xA;毕竟林子大了，什么鸟都有！&#xA;员工的花名册、简历需要简单看下，其中普通岗位看背景，重要岗位看背调，有异常的重点关注和跟进。&#xA;同时也要重点评价：大材小用和小材大用！&#xA;入职管理也是一项重点审计项：有没有做入职引导？发出的offer有没有及时入职？或者有offer发过了又反悔了怎么处理的？入职培训与团建有没有做？等等。&#xA;做没做？做的到位不到位？都需要评估一下！&#xA;二、支出# 人事部门的支出主要有3部分：&#xA;1.招聘平台的支出：智联、天基、BOSS直聘、尤其是猎头公司合作，看合同，看费用，看招聘成果。&#xA;虽然有些小费用不多，比如购买简历，但你所购买的1000份简历中，未必有一个合适的。&#xA;费用支出是否合理？是否有必要？有没有成果？都需要评估！&#xA;2.人才引进奖励：很多公司为了引进人才，会给人事部门一些提成奖励，比如：招一个合格的总经理奖励多少，招一个高级技工多少钱？&#xA;重点评估费用与人才是不是成正比？也要看人才留得住不？&#xA;不要认为留人是业务部门的事儿，它和人事招人也有很大关系：承诺太高或虚假招聘的情况时有发生。&#xA;3.培训与团建费：和其他的费用审计一样，看凭证，查真实性和必要性。&#xA;三、考勤与工资计算# 考勤的活儿，有时在人事部门，有时在行政部门，但是最终工资计算一般会在人事部门。&#xA;1.考勤：一定要看原始打卡记录：迟到、早退、请假、出差，都要与最终考勤对应，骗人的鬼一般都出现在人事部门内部。&#xA;2.工资计算与发放：薪资保密的情况下，管工资的人缺少第三方复核或由老板亲信负责计算工资，算错发错的概率就大。&#xA;基本上每年都会出现发错工资的现象，有些暴露出来了，有些没有暴露，如果你们公司的薪资对审计人员保密，那就算了。&#xA;3.五险一金：人事部门有一项量比较大的业务，就是为员工申报五险一金，开户、销户、变动、计算等，通常需要专人跟进。&#xA;这项就不多讲了，当然也有办错的，比如离职后还在交着养老保险的，需要从未发工资内扣回！&#xA;四、培训业务# 尽管形式主义严重，尽管要么是洗脑，要么就是凑任务，但是，人事部门仍需要组织一定的培训。&#xA;亲人事部门自组织培训，或为各部门设计培训计划，或要求各部门自己设计培训计划。&#xA;审计要看的：&#xA;人事部门有没有设计或要求各业务口设计员工的年度、季度培训计划，有没有检查和监督，有没有搜集培训记录等。&#xA;另一方面，人事部门自身组织的培训怎么样，相关程序可以看一下：培训方案、培训组织情况、培训评价等。&#xA;还有一个点：人事组织的外出考察与参观学习，是否变成了“公费旅游”？&#xA;五、人力资源评估# 人力资源评估是一项很大的任务，单靠人事部门的三俩人，很难有作为，但最基本的分析与评价还是要有的。&#xA;如：员工学历构成、男女构成、年龄构成、经验技能构成、绩效评估、360度员工评价，等等。&#xA;虽然未必全面，但一定要有，只靠嘴皮子评价员工的企业，都是草头班子。&#xA;顺便提一下，人事部门那些负责招聘的人，一段时间后都会有一个大毛病：以为自己很行，自己看人很准，三分钟都能摸透面试者的能力怎么样，人品怎么样？&#xA;都是错觉！&#xA;大家要是听到人力老总或招聘者评价应聘者怎么样？不要过度迷信，因为他们自己都不知道自己会有多离谱！&#xA;六、员工KPI考核与面谈# 部门考核，一般会有专门的运营部门负责，但也有企业会让人事部门做，那就要细审运营计划管理了。&#xA;员工考核，比如：强制正态评级，强制末位淘汰，强制转岗降薪等等，各种形式的都有。&#xA;重点看年度或半年度的员工考核与评价，有的人事部门会穿透到具体业务来评价员工，有的只是参考业务部门的自评（平级，上下级同事评价）。&#xA;最简陋的形式也有：让各直接领导打分，全凭个人喜好！&#xA;审计时，一看有没有评价标准？标准客观不？二看表单、流程合规不合规？三看员工抗性大不大？四看评价结算客观不客观？&#xA;人事面谈，也是他们的一项重要工作！&#xA;重点看下他们有没有组织定期的员工面谈？有没有评估员工的心理与工作状态？面谈的结果有没有价值，如发现管理问题或舞弊线索等！&#xA;七、人才库# 人才库，也可称为简历库，但不是在招聘网站或招聘邮箱里面下载下来，就算入库了，而是必须具有一定能力且符合公司某些岗位需求的简历。&#xA;需要经过一定的资格筛选：学历、年龄、经验等。&#xA;别看人才库平时不显得重要，但它却是真正考验人事部门良心的东西，做没做？做好没做好？做到哪种程度？都是衡量人力部门职业能力和操守的标尺。&#xA;不显眼处，才见真章！&#xA;有些招聘者或人事领导总是把自己整成一名交际花，虽然招聘工作确实需要交际能力，但核心是把人力资源梳理好，人才渠道和储备弄好！&#xA;而不是全靠混关系，混脸熟的方式来发掘人才。&#xA;八、档案管理和信息安全# 档案就不必说了，重点查两项：简历和劳动合同的存档。其他档案，根据需要去审。&#xA;简历要与人才库关联，有记录、有存档。&#xA;劳动合同更是如此，有没有及时签订？签订后怎么存档的：看台账和物理保管方式。&#xA;大部分公司不愿意将劳动合同分发给员工，原因也简单，合同都是正规的：5天日作制，加班有工资，节假日加班翻倍工资，等。实际上，有几家能做到？&#xA;员工信息安全，一样十分重要！&#xA;无论劳动合同、评价记录、体验报告，个人与家庭信息，都要保密，外人不得借阅，审计要看的还是保密措施：线上的密码，线下的物理安全：保险柜或上锁！</description>
    </item>
    <item>
      <title>行政人事管理审计关注点与方法探讨</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8E%A2%E8%AE%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8E%A2%E8%AE%A8/</guid>
      <description>行政人事部作为一家公司有效运营不可或缺的组成部分，其制度流程的完善性、执行力都对公司的发展起着重要作用，因此在对项目公司进行全面审计时，行政管理方面的专项审计也显得尤为重要，本篇将就部分地产公司行政人事管理审计中发现的问题进行分享，从而进一步探讨在公司的日常管理中，应如何加强行政管控以促进公司的良性发展。&#xA;何为行政人事管理# 行政人事管理主要业务组成# 物资采购&#xA;资产管理&#xA;薪酬&#xA;招聘&#xA;福利发放&#xA;考勤&#xA;人员培训&#xA;业务招待&#xA;车辆管控&#xA;如缺乏完善的制度流程约束，易造成公司资产的丢失、损坏或冗余浪费，也易产生公器私用等舞弊现象。&#xA;行政人事业务存在的风险点# 资源丢失、资源浪费&#xA;滥发福利、任人唯亲&#xA;公器私用、损公私肥&#xA;采购舞弊、吃回扣&#xA;行政人事管理审计# ※相关制度流程是否符合集团规定、是否合理、是否存在优化空间&#xA;※相关业务实操是否按制度流程执行&#xA;※关注风险点控制，进行抽样或穿行测试，防微杜渐，提出合理化建议&#xA;审计关注点及方法# 审计方法# 一、进场前准备# 二、具体审计实施# （一）物资采购审计# 采购业务作为一个“花钱”行为，较为容易发生舞弊，因此在审计时要特别注意，行政采购业务往往涉及的范围较广且种类繁多，因此针对重点及常见的业务内容、采购物品，审计人员应具备基本的常识，如对烟酒茶等招待用品的采购价格应具备一定的敏感性，以及一些常规的市场返利行为，例如车辆保险返点，购物卡返点，以便及时发现是否存在采购员高价采购吃回购现象等。&#xA;审计依据： 行政、人事管理制度、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、收集并整理行政类采购合同、租赁合同、服务合同，并查看审批流程是否完善，分析是否存在“虚假业务”；&#xA;2、收集供应商比价资料、并做好现场询价，查看是否存在明显高于市场价情况；&#xA;3、分析价、量合理性，查阅经办人签字，查看是否存在代签字等现象。&#xA;4、分析采购清单，并盘点相关实物及出入库登记，检查是否存在东西短少或未经审批领用。&#xA;例①：审计中经常会遇到盘亏物资的现象，例如项目部租赁的花卉绿植，烟酒招待品盘亏（多为先领用后补领用手续）&#xA;例②：在对某项目公司审计时，在盘点其采购的“苏果超市卡”时发现表面账实相符，但基于一般采购大额超市卡均会有返点的普遍现象，询问了相关采购人员，发现其该项目将赠卡单独存放，未入库，作为账外小金库使用。&#xA;5、针对需要招投标的采购业务还需检查其招投标流程的合规性&#xA;（二）车辆管控审计# 车辆的使用如缺乏有效的控制，会给公司造成经济损失，也会滋生公车私用等现象在审计中应重点关注车辆的保管、用车的规定、车辆维修、车辆行车轨迹等内容。&#xA;审计依据： 车辆管控制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、根据相关用车规定，检查用车记录及保管情况&#xA;①需了解公司一共有几辆车，分别在哪里，用途都是什么，哪些是领导用车；&#xA;②查看是否存在驾驶员私自将车停在住处等情况；&#xA;③是否存在他人驾车无集团审批流程等情况&#xA;2、分析行车轨迹、用车单等判断是否存在公车私用&#xA;通过GPS平台分析行车轨迹，查看是否在非上班时间频繁出入非工作地点等现象&#xA;3、检查车辆维修、保养记录及相关清单&#xA;①审计方法可参考采购审计，查询项目是否有定点维保单位，是否进行询比价，是否存在暗扣等；&#xA;②是否存在不合理维保项目，或维保过于频繁&#xA;（三）福利发放审计# 员工福利的主要审核依据为公司的员工手册及制定的相关福利制度，主要内容包含员工食堂、节日福利、租房补贴等等，往往有些项目公司会脱离集团管控，未经审批违规发放制度外的员工福利。&#xA;审计依据： 员工手册，人事管理类制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、关注是否存福利费发放标准是否遵循集团规定&#xA;员工福利一般遵循集团相关规定，如项目公司有特殊福利政策，需请示总裁同意后方能执行。&#xA;2、关注是否发放双重福利，或利用账外账超额发放福利&#xA;3、关注项目公司食堂运营是否规范，费用是否超标&#xA;（四）业务招待费审计# 业务招待费主要包含招待宴请餐费及用于采购烟、酒、茶、购物卡等招待用品所需费用，其中招待用品其在采购和领用环节都存在舞弊风险，另一方面宴请的真实性及有效性也需要审计人员重点关注。&#xA;审计依据： 行政管理类制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、采购数量及价格是否合理&#xA;审计中经常发现礼品采购缺乏计划或预算，导致存在部分高价值礼品过期，造成资源浪费。&#xA;2、检查出入库台账完整性&#xA;①需获取完整的礼品台账及领用资料，关注台账完整性、合规性，出入库数量、品名、时间等尤其要写清楚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源审计：我的最新审计方案</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%80%E6%96%B0%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%80%E6%96%B0%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>一、审计的目的# 根据集团审计监察部的年度审计计划和统一安排 ,审计部将于20XX年3月11日开始,对XX集团人力资源部20XX年1月至20XX年1月的人力资源规划与设计、制度与流程、招聘与配置、培训与开发、薪酬与福利、考核与评价、劳动关系管理等进行检查和评价 ,发表审计意见。&#xA;二、审计范围# 以人力资源部为主 ,涉及到集团财务部、行政部等相关部门。&#xA;三、审计方法# 采用询问相关责任人、审核关键控制文档、收集分析相关数据等审计方法。&#xA;四、审计主要内容及审计程序# 1.此次审计思路与路径# 组织架构及人员设置——制度及流程——招聘、人员晋升、录用、离职——人员培训与开发——绩效考核、岗位评价——薪酬福利——管理（考勤管理——劳动关系管理、档案管理等）&#xA;2.人力资源审计——风险要素# ⑴对部门工作没有计划和规划 ,容易导致公司缺人或人力资源浪费。&#xA;⑵组织架构混乱、人员设置不合理、岗位职责不明。&#xA;⑶对公司各个部门人员需求、岗位、职责不明确。&#xA;⑷招聘、录用、晋升程序不规范 ,容易产生劳动纠纷及管理漏洞。&#xA;⑸人员培训、开发、储备不到位 ,存在人岗不匹配 ,阻碍公司业务发展的风险；培训计划及培训方案、课程设置不适合、不科学 ,带来不必要的成本费用。&#xA;⑹员工绩效考评、岗位评价不科学、不适用。&#xA;⑺职工薪酬、个税是否计算准确、准时发放 ,福利是否得到保证、是否缴纳。&#xA;⑻考勤制度是否完善 ,是否严格执行考勤制度 ,有无违规违纪情况。&#xA;⑼员工离退程序是否合理\合规 ,是否带来劳动纠纷或诉讼风险。&#xA;⑽员工档案管理是否规范。&#xA;3.人力资源审计程序与步骤# ⑴人力资源日常管理事务审计程序与步骤&#xA;第一步：从人力资源部门收集该部门现有的规划、组织架构、制度流程；查阅该部门的计划总结及规划 ,对组织架构、制度流程进行合理性审计。&#xA;第二步：通过人力资源部或体系部门查找各部门定岗、岗位职责 ,并考核人力资源部对各个部门岗位需求是否明确。&#xA;第三步：从人力资源部门收集20XX年离职数据 ,分析离职原因 ,测试离职率。&#xA;第四步：查找关于人事纠纷的处理制度就流程 ,查阅相关制度并分析制度的时效性和可行性。抽查所属年度人事法律诉讼案件 ,分析处理过程是否与规定一致 ,是否存在不按流程操作的情况 ,处理效果是否达到目标。&#xA;⑵员工招聘、录用、转正、晋升、离职、培训、储备、绩效考核、档案管理等审计程序与步骤&#xA;第一步：抽查所属时期（以抽查年度内随机抽查为准）所有员工的招聘、录用记录 ,检查其是否要公开地发布招聘信息 ,是否公正、公平地选择人员 ,所选人员的依据及资料是否经过主管上级领导及其他相关管理层的授权审批 ,审批依据保管是否齐全 ,人员录用前是否有背景调查记录等。&#xA;第二步：员工试用期期间是否有考核评价及并进行持续跟进 ,员工转正的依据是否充分 ,转正手续是否经过相应的授权审批。&#xA;第三步：从人力资源部档案抽查审计年度内10份晋升员工资料 ,检查该员工晋升是否通过考核 ,晋升手续是否齐全 ,是否通过上级领导及考核组审批等。&#xA;第四步：从人力资源部门档案抽查10份员工辞职审批表 ,再抽查其对&#xA;应的交接手续表 ,检查其交接手续表中各部门审核手续是否完备 ,经办人员签字是否齐全 ,是否存在交接手续不完善就发放工资的情况等。再检查其对应月份的职工花名册和工资表 ,确定其是否及时删除工资册名单。是否有多发放工资的情况。检查是否存在离退程序不合理引发的劳动纠纷问题。&#xA;第五步：查找公司关于员工培训相关资料 ,查阅确定是否人力资源部是否公司年度战略制定员工20XX年培训计划 ,培训前期是否进行调研 ,并阅览详细的执行方案 ,培训实施后是否进行效果调查对培训效果进行评估。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
