<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>审计实务宝典 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/</link>
    <description>Recent content in 审计实务宝典 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>八、资源环保审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AB%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%8E%AF%E4%BF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AB%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%8E%AF%E4%BF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 八、资源环保审计 (一）资源审计 一、土地资源 （一）土地开发整理 土地整理质量审查 非法占用基本农田 土地面积核查 土地治理资金使用 虚报新增耕地 土地出让金中提取农业土地开发资金 新增建设用地有偿使用费征收 农业土地开发资金未足额计提 土地开发整理资金管理、使用 土地开发整理项目管理、效果 土地整理工程项目申报审查 检查土地整理工程项目中是否虚报、多结工程款，是否多头、重复申报项目 新增耕地面积不实 耕地开垦费、复垦费征收 （二)土地出让 违规出让土地 土地出让金征缴 建设用地审批管理 耕地占补平衡 土地储备贷款 非法征地、占地和“以租代征”土地 违规新设和扩大开发区 改变土地用途 低价出让土地、欠征、挪用土地出让收入 土地出让收入未纳入基金预算管理 挪用土地储备资金 截留、挪用、拖欠征地补偿款 建设用地储备 土地储备贷款管理、使用 国有土地使用权出让 土地出让收支 含：低价出让土地、欠征、挪用土地出让收入 （三）土地储备及储备贷款 建设用地储备 土地储备贷款管理、使用 （四）征地补偿 征地补偿款征收管理使用 二、矿产资源 审批发放探（采）矿权证 出让转让矿业权 两权价款征缴、管理 专项资金使用 安全改造项目投入和进展 矿山环境治理恢复投入和项目 三、海洋资源 海域使用金征收管理使用 海域使用审批管理 海洋倾废管理 废弃物海洋倾倒费征收管理使用 （二）环境保护审计 一、环境污染治理 水污染防治效果 区域结构污染特征分析 排污费收缴 污水处理费收缴 污水管网建设效益评价 专项资金使用 环保专项资金效益评价 环保政策执行情况 环境影响评价收费信息系统审计 环保工作的基本情况 排污费的管理使用 污水处理费的管理使用 地方政府环保履责情况 治污重点项目建设情况 二、生态环境保护 补助资金分配 林业工程资金管理使用情况 天然林停伐情况 森林资源采伐管理 富余职工安置情况 巩固退耕还林成果项目建设管理情况 </description>
    </item>
    <item>
      <title>二、海关审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%8C%E6%B5%B7%E5%85%B3%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%8C%E6%B5%B7%E5%85%B3%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 二、海关审计 一、税收征管审计 （一）进口商品税率运用审计 税率运用是否符合原产地规则 暂定税率的运用是否正确 税率适用是否符合时间规定 退补税的适用税率是否正确 （二）商品归类审计 同品牌同规格商品归类不同 重点商品归类是否正确 （三）海关审价审计 进出口商品完税价格是否正确完整 特许权使用费是否计入完税价格 特殊进口货物价格是否正确完整 汇率应用是否正确 （四）进口货物滞报金审计 是否按规定征收滞报金 （五）进口货物滞纳金审计 滞纳金计算是否正确 （六）贸易管制证件审计 是否按规定检查贸易管制证件 （七）进口货物保金保函审计 是否扩大担保条件和范围 二、减免税业务审计 （一）减免税备案审批环节审计 是否对越权审批项目予以减免税备案 鼓励类减免税项目产业条目是否准确 （二）减免税进口申报环节审计 审批减免税证明有效期超过6个月 伪报资格偷逃税 伪报品名或技术参数偷逃税 伪报价格偷逃税 利用自有资金减免税政策偷逃税 （三）监管期内减免税货物使用权审计 擅自出租、出借减免税货物 擅自调拨、挪用减免税货物 擅自改变减免税货物用途 （四）监管期内减免税货物所有权审计 擅自转让或销售减免税货物 擅自将减免税设备对外投资 擅自抵押、质押减免税货物 三、保税监管业务审计 （一）加工贸易备案审批环节 手册备案商品不合规 为禁止类商品违规办理加工贸易手册或电子账册 加工贸易手册保税期限审批不合规 未按要求进行保证金台帐“实转” （二）加工贸易业务中期管理环节 未经海关批准擅自串料 外发加工不合规 联网监管企业保税料件短少 不作价设备的后续监管 违规批准内销 保税区内企业加工贸易制成品内销征税不合规 违规批准结转 出口加工区内企业深加工结转不合规 （三）加工贸易后期核销环节 加工贸易手册核销不及时 加工贸易逾期未核销手册 加工贸易剩余料件结转不合规 对加工贸易边角料和副产品监管不严 （四）保税仓库和出口监管仓库的设立管理环节 保税仓库和出口监管仓库委托他人经营 不符合仓库设立基本要求 未经批准变更仓库面积 （五）保税仓库和出口监管仓库的货物监管环节 存放国家禁止类商品 超期存放监管货物 保税仓库存放非保税货物 对仓储货物有无进行实质性加工 四、海关执法审计 立案环节 侦查（稽查）办案环节 案件处罚执行环节 五、海关预算执行审计 六、其他业务 </description>
    </item>
    <item>
      <title>九、外资运用审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B9%9D%E5%A4%96%E8%B5%84%E8%BF%90%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B9%9D%E5%A4%96%E8%B5%84%E8%BF%90%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 九、外资运用审计 一、国际组织贷援款项目审计 特定目的财务报表审计 指对财务报表的合法性、公允性和一致性进行审计 项目资金来源是否真实 项目资金来源是否完整 项目资金使用是否合规 是否与项目概算一致 提款报账是否正确及时 实施进度是否与协议一致 国内配套资金是否及时到位 国内配套资金是否足额到位 项目经营收入是否真实 财务管理是否规范 会计核算是否合规 项目回补资金是否及时拨补 项目回补资金是否足额拨补 设备物资管理是否完善 二、外国政府贷援款项目审计 特定目的财务报表审计 指对财务报表的合法性、公允性和一致性进行审计 项目资金使用是否合规 财务管理是否规范 会计核算是否合规 三、国外贷援款项目专项审计和审计调查 项目资金使用是否合规 项目实施效果 财政还贷准备金体制 债务是否按期偿还 还贷资金使用是否合规 配套资金使用是否合规 还款方式合理性审查 项目资金使用是否合规 项目计划是否切实可行 项目工程监理是否正确 项目工程验收是否正确 提款报账是否正确及时 项目贷款手续是否完备 四、非主权外债项目专项审计和审计调查 五、外商直接投资企业专项审计和审计调查 六、其他业务 补偿拆迁建筑是否合规 征地是否合范围 征地是否合标准 结算工程价款是否合规 发放津补贴是否合规 </description>
    </item>
    <item>
      <title>六、社会保障审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 六、社会保障审计 （一）社会保险审计 一、基金征缴 征缴基本情况分析 包括缴费比例、缴费趋势等方面的分析 多征、少征、欠缴保险费 退保合规性审查 违规减免保险费 收入不实 财政补助未及时拨付 未及时按规定上缴财政专户 以物抵费 二、基金管理 参保情况审查 包括审查参保率、参保覆盖面、应保未保、参保人员结构等方面内容 基础管理规范性审查 包括参保登记不规范、支付登记不规范、基础数据错误等不规范行为 个人账户管理不规范 标准调整不及时、不合规 包括征收标准、待遇标准等标准调整不及时 支付能力预测 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 私存私放 财务核算和管理不规范 三、基金支付 支付基本情况分析 包括待遇领取人员结构、支出趋势、基金结余等方面分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 待遇审批不规范 包括不具备资格核定待遇、待遇审批程序不规范和待遇审批金额不准确等问题 违规支付保险金 包括虚报冒领、错误支付等问题 待遇支付不及时 （二）社会福利审计 一、福彩公益金 （一）公益金筹集 未及时按规定上缴财政专户 未及时下拨专户资金 收入不实 （二）公益金管理 立项申报不规范 立项审核、审批不规范 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 滞留闲置 损失浪费 未实行预决算管理 （三）公益金使用 违规变更资金使用项目 挤占挪用、贪污 虚列支出 扩大支出范围及标准 套取冒领资金 （三）社会救助审计 一、最低生活保障 （一）资金筹集 财政补助资金不及时到位 匹配资金不及时到位 本级及下级资金匹配不足额、不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 人员动态管理不规范 财务核算和管理不规范 （三）资金发放 低保金发放基本情况分析 违规审批、发放低保金 包括审批不规范、虚报冒领、错误支付等问题 待遇发放不及时 二、救灾款物 （一）款物筹集 虚报款物 款物筹集不及时、不到位 款物未及时上缴 未专户存储 （二）款物管理 基础管理规范性审查 截留克扣 挤占挪用 贪污私分 损失浪费 积压物资 非指定机构接受捐赠款物 捐赠款物未按规定移交 （三）款物使用 延压拨付 分配不公 虚报冒领 高价采购物资 安置工程虚报造价 三、民政救助专项资金 （一）资金筹集 违规申请财政补助 资金不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 损失浪费 虚列支出 （三）资金使用 违规支付救助资金 四、保障性住房资金及廉租住房补贴 （一）资金筹集 资金筹集不足、不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 （三）资金使用 克扣、截留补贴资金 违规享受实物配租 违规审批、支付补贴资金 包括审批不规范、虚报冒领、错误支付等问题 （四）住房公积金审计 一、住房公积金 （一）公积金归集 缴存情况审查 归集基本情况分析 自行归集公积金 多缴、少缴、欠缴公积金 收入不实 （二）公积金管理 基础管理规范性审查 增值收益分配和使用不合规 公积金存款户管理不规范 包括乱开户等问题 挤占挪用、贪污 个人账户管理不规范 缴存基数调整不及时、不合规 包括归集标准、贷款标准、支取标准、利率等的调整 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）公积金贷款 贷款基本情况分析 贷款审批不规范 违规发放贷款 包括个人贷款、项目贷款等方面 逾期贷款清理不及时 （四）公积金提取 提取基本情况分析 虚列支出 扩大提取范围及标准 违规支取公积金 （五）其他社保审计 一、新型农村合作医疗基金 （一）基金征缴 参合情况审查 征缴基本情况分析 多征、少征、欠缴基金 违规减免 基金收入不实 财政补助未及时拨付 滞留财政补助资金 地方财政补助资金不到位或虚假配套 未及时按规定上缴财政专户 虚增参合人数套取上级财政补助 （二）基金管理 基础管理规范性审查 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 门诊家庭账户管理不规范 标准调整不及时、不合规 包括征收标准、待遇标准等标准调整不及时、不合规 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）基金支付 支付基本情况分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 待遇审批不规范 包括不具备资格核定待遇、待遇审批程序不规范和待遇审批金额不准确等问题 违规支付基金 包括虚报冒领、错误支付等问题 待遇支付不及时 定点药店结算分析 定点医疗机构结算分析 套取新农合基金 二、残疾人就业保障金 （一）资金征收 征收基本情况分析 含对残疾人基本情况的分析 多征、少征、欠缴保障金 违规减免保障金 收入不实 未及时按规定上缴财政专户 （二）资金管理 基础管理规范性审查 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）资金使用 使用基本情况分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 违规审批、使用保障金 保障金支付不及时 三、就业再就业资金 （一）资金筹集 财政补贴不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 滞留就业再就业资金 财务核算和管理不规范 （三）资金使用 虚列支出 扩大支出范围及标准 违规审批、支付补贴资金 补贴资金支付不及时 虚报冒领 </description>
    </item>
    <item>
      <title>七、固定资产投资审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%83%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%83%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 七、固定资产投资审计 一、前期立项审批 （一）规划 规划编制情况 规划审批情况 （二）立项 立项申请情况 立项审批情况 （三）可行性研究 可研深度情况 可研审批情况 项目的可行性 （四）初步设计 初设质量情况 初设进度情况 初设审批情况 （五）概算 概算编制情况 概算审批情况 概算调整情况 概算外项目情况 超概算情况 （六）基本建设程序 基建程序合法合规性 二、招标投标 招标报批情况 招投标文件情况 评标定标情况 邀请招标的合法合规性 招标程序的合法合规性 没有招标的情况 招标代理情况 三、施工管理 （一）施工图设计 设计质量情况 设计进度情况 设计变更情况 （二）年度计划 计划下达情况 计划执行情况 计划外项目情况 （三）质量 质量控制制度执行情况 工程质量情况 （四）进度 工程进度情况 （五）造价 虚增工程情况 多计工程款情况 材料量价真实合理性 设备量价真实合理性 工程造价真实性 （六）合同管理 合同与标书一致性 合同严谨性 合同签订情况 合同价款变更情况 工程款支付情况 非法转包情况 违规分包情况 合同制执行情况 合同管理情况 （七）设备物资管理 设备物资采购情况 设备物资管理情况 （八）施工管理 施工管理情况 监理到位情况 监理的规范性 四、资金(财务)管理 截留资金情况 挤占挪用资金情况 公款私存情况 账外资金(小金库)情况 资金滞留闲置情况 骗取套取资金情况 配套资金情况 资金到位情况 收费情况 收入的真实性 成本的真实性 核算的规范性 财务管理的有效性 工资发放情况 奖金发放情况 费用支出情况 应收账款核销情况 固定资产情况 工程决算情况 税费缴纳情况 五、征地拆迁 （一）拆迁补偿 拆迁补偿费的真实合规性 拆迁补助费的真实合规性 拆迁奖励费的真实合规性 拆迁补偿费发放标准 拆迁费超概算情况 （二）拆迁安置 安置房建设情况 安置房收费情况 拆迁安置情况 拆迁进度情况 （三）拆迁评估 补偿评估的规范性 补偿评估的合理性 （四）征地 土地的征用情况 六、项目效益 项目效益情况 七、项目环、水、保 环、水、保的批复情况 实际执行情况 八、文物保护情况 前期规划、探查、审批等情况 实际执行情况 九、其他 参建单位资质资格的合规性 其他审计事项 </description>
    </item>
    <item>
      <title>三、税收审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%89%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%89%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 三、税收审计 （一）国家税收审计 一、核算管理 电子数据完整性 减免税表真实性 收入完整性 税收会计统计真实性 二、纳税申报 延迟申报缴纳入库 三、税款征收 避缴消费税 申报预缴审核不严，造成企业所得税延期入库 人为调节税款入库进度 四、税款减免 五、税款退还 即征即退政策执行 六、延期缴纳 缓税到期未征收入库 延期纳税审批不合规 七、欠税管理 八、税务登记管理 九、文书审计 十、发票管理 违规代开增值税专用发票 十一、核定征收 对具备查帐征收条件企业实行核定征收 十二、认定管理 对小规模纳税人资格认定不当，少征增值税 十三、税务稽查 十四、税收法制 十五、其他业务 （二）地方税收审计 一、核算管理 电子数据完整性 减免税表真实性 收入完整性 税收会计统计真实性 二、纳税申报 （一）网上申报纳税 （二）门临申报纳税 漏征漏管纳税户 停业结束企业未及时纳税申报 未及时足额申报缴纳税费 开票不规范 三、税款征缴 变更税种入库 车船税征收总体情况 城建税和教育费附加征收情况 调剂入库税款 漏征个人所得税 企业所得税征缴 人为调节税收进度 擅自改变税收征收管理范围 应征未征税款 税率应用错误 延压税款 （一）营业税征缴 营业税及其附加串税种入库 营业税缴纳 （二）企业所得税征缴 应征未征税款 （三）土地增值税征缴 应征未征税款 （四）土地使用税征缴 应征未征税款 （五）房产税征缴 预征税款 （六）房地产行业 应征未征税款 监督检查不到位，造成偷漏税金 房地产企业防洪保安资金征缴不足 房地产税收征管 房屋预售过程中隐匿售房收入影响当期税款 房地产业税收变动及影响分析 企业不据实申报纳税 契税征收漏洞 税款滞留企业 （七）营业税税目税率 未征城建税 （八）滞纳金征缴 少征滞纳金 （九）税收级次 收入混库 县区税务部门到市区拉税 （十）金融保险业营业税 收入混库 （十一）税收账户管理 调节税收进度 过渡户调节进度 延压税款 四、核定征收 未按全额收入申报缴纳企业所得税 征管方式和核定征收基数国地税不一致 五、代扣代收代缴 （一）个人所得税征缴 不按规定代扣代缴个人所得税 漏扣漏缴个人所得税 偶然所得税未按率计征 （二）建筑安装业代扣代收 （三）房地产市场管理处代扣代收代缴 未及时申报、缴纳税收 虚增收入 六、税款减免 减免税比例不合规 扩大税收优惠范围 违规减免 七、税款退还 纳税户提退税 退税 应退未退税 提退职工手续费 八、延期缴纳 缓税到期未征收入库 未及时征缴入库 延缓征收税款 延期纳税审批不合规 延压税款 九、欠税管理 本年新欠在年末欠税中占较大比例 个别企业欠税严重 欠缴契税 违规审批欠税 新欠税金 十、税务登记 地税税务登记遗漏 纳税人重复登记 税务登记信息不完整 税务登记信息国地税不一致 未及时办理税务登记 未进行税务登记 无依据变更主管税务机关 新注册企业纳税 应办未办税务登记 十一、发票管理 代开发票不规范 货运企业非法虚开、代开货运营业税发票 企业代开发票偷逃税款 十二、票证管理 使用不合规票据付款 十三、纳税评估 纳税评估指标分析 十四、稽查 十五、非税收入 地方税费附加 河道修建维护管理费征缴 教育费附加 违规减免地方教育附加 未征收教育费附加 漏征漏缴水利建设基金 少申报防洪保安资金 少征水利建设资金 社保基金预算收入 社保资金征缴入库情况 水利建设专项资金征收情况 文化事业费征缴 行政性收费未上缴财政 延压滞留堤防维护费 十六、其他业务 金融危机影响分析 年末突击入库 配套费的缴纳 企业改制 省属下放企业对接收地地方财政收入 </description>
    </item>
    <item>
      <title>审计事项专业审计分类</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%88%86%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%88%86%E7%B1%BB/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 一、预算执行审计 （一）财政部门组织预算执行审计 （二）部门预算执行审计 （三）财政专项审计 二、海关审计 三、税收审计 （一）国家税收审计 （二）地方税收审计 四、金融审计 （一）商业银行审计 （二）证券公司审计 （三）保险公司审计 （四）政策性银行审计 （五）其他金融机构审计 五、企业审计 六、社会保障审计 （一）社会保险审计 （二）社会福利审计 （三）社会救助审计 （四）住房公积金审计 （五）其他社保审计 七、固定资产投资审计 八、资源环保审计 （一）资源审计 （二）环境保护审计 九、外资运用审计 十、经济责任审计 （一）党委、政府主要负责人经济责任审计 （二）党政部门主要负责人经济责任审计 （三）国有企业法定代表人经济责任审计 十一、境外审计 （一）联合国审计 （二）境外中资经营性机构审计 （三）驻外使领馆等非经营性机构审计 （四） 援外项目审计 </description>
    </item>
    <item>
      <title>十、经济责任审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 十、经济责任审计 （一）党委、政府主要负责人经济责任审计 一、财政收支情况 本级财政收支的真实性 本级财政收支的完整性 本级财政收支的合法性 本级财政收支的效益性 执行国家税收政策情况 执行有关收费政策情况 财政支出结构情况 超收收入分配使用情况 中央转移支付资金使用情况 二、调整产业结构、促进地方经济发展情况 经济社会发展的主要经济指标完成情况 经济社会发展的主要经济指标变化情况 扩内需、调结构、促发展出台的政策措施 关停小火电机组情况 关停和淘汰落后钢铁生产能力情况 节能减排目标实现情况 三、重大经济决策情况 重大建设项目决策情况 重大国有资源使用处置决策情况 重大国有资产使用处置决策情况 国有企业改制重组决策情况 其他重大经济决策情况 四、政府债务管理情况 债务总体规模及其变化情况 债务的性质及其用途 债务的管理情况 债务逾期情况 债务还款情况及来源 债务审批监督预警偿还机制建立情况 债务风险预警和监控情况 五、环境保护情况 环保政策制度措施建设情况 环境保护指标变化情况 对综合规划、专项规划、建设项目的环评情况 六、土地管理情况 土地政策措施制定情况 土地管理制度制定情况 耕地保护责任目标实现情况 重大建设项目用地审批情况 土地管理规章制度的执行情况 七、对分管部门的管理情况 制定执行有关政策情况 部门财政财务收支管理等情况 八、其他重大事项 安全生产情况 粮食生产储备情况 石油价格补贴情况 对地方金融机构风险防范监管情况 九、个人遵守廉政规定情况 （二）党政部门主要负责人经济责任审计 一、贯彻党中央和国务院关于经济工作的方针政策及决策部署，促进事业发展情况 经济工作目标完成情况 经济工作任务完成情况 主要业务完成情况 贯彻执行经济法律法规情况 贯彻执行经济方针政策情况 二、重要经济决策情况 重大预算分配管理事项 重大基本建设项目 重大对外投资项目 重大国有资产处置事项 其他重要经济决策事项 三、预算执行和其他财政财务收支情况 部门预算编报与执行情况 非税收入管理情况 资产管理情况 执行政府采购情况 所属单位财务管理情况 落实审计整改情况 四、重要的经济管理制度的制定、执行情况 重要经济管理制度制定执行情况 五、对直接分管部门和所属单位监管情况 六、个人遵守廉政规定情况 （三）国有企业法定代表人经济责任审计 一、企业财务状况 企业损益的真实完整合法性 企业资产质量情况 企业负债状况 国有资本经营收益等财政资金上缴情况 国有资本经营收益等财政资金使用情况 二、重大经济决策情况 重大投资和工程项目 重大资本运作事项 重大资产处置事项 重大采购事项 重大担保借款事项 其他重大经济决策事项 三、内部管理情况 企业法人治理结构建立和运行情况 企业内部控制制度建立和运行情况 对下属企业的管控情况 企业职务消费情况 企业信息系统建设管理情况 企业信息系统运行管理情况 四、国家宏观经济政策的贯彻落实情况 贯彻落实国家宏观经济政策情况 产业安全情况 经营安全情况 境外资产安全情况 五、其他重大事项 六、个人遵守廉洁从业规定情况 </description>
    </item>
    <item>
      <title>十一、境外审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A2%83%E5%A4%96%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A2%83%E5%A4%96%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 十一、境外审计 （一）联合国审计 一、收入 自愿捐款收入确认不实 无协议的自愿捐款应以收迄时确认 收入合并未抵销内部往来 二、支出 无票据列支 三、现金 现金管理混乱 四、应收款 帐龄过长 预付款项不符合规定 服务终了或货物收讫前不能预付 五、未清偿债务 期末未清偿债务应取消未取消 其他支出凭证(MOD)被用于预留资金 商品或服务采购中用MOD代替采购单和差旅审批单用于预留当年度的预算资金 未清偿债务的会计期间不准确 未清偿债务的设立不合理 六、非消耗性资产、消耗性资产 未及时验货 未作全面的资产清查 资产数据更新不及时 资产老化 资产库存率过高 资产过剩未予标注 资产使用未遵循先进先出 资产核销时间过长 资产的账实不符 七、服务终了负债 计算数值不准确 未在报表中披露 没有匹配的财务资源 精算假设不合理 八、实物捐赠 未予充分披露 九、结果导向预算管理 考核指标不量化 考核指标没有相关性 绩效评价证据不充分 十、采购与合同 采购授权没有及时更新 采购没有计划 采购计划提交不及时 计划与实际执行偏差大 大金额采购未取得授权 采购周期长、效率低 给应标人准备标书时间短 在邀标人数过少的情况下未进行市场调研 开标顺序不符合规定 未按既定的标准进行评标 应经合同委员会的审核采购事项而未审核 合同授予与评标结果不符 合同商未按合同按时送货 合同没有相关的保护条款 合同商违反条款的情况下未被追诉 未对合同商进行绩效评估 合同商绩效评估差的情况下仍续签或增订合同 十一、战略储备物资 库存物资超过有效期 库存物资轮换不及时 十二、信息和通讯技术 数据未及时备份 防火、防盗等物理环境不理想 系统没有必要的密码等保护措施 密码设置不合理 十三、航空 非联合国乘客未批准 非联合国乘客乘机未签订放弃权利声明 飞机属性与合同不一致 预算飞行时间设定未参考历史数据 飞行时间闲置多 机场安全设施不健全 十四、运输车辆 车辆未按规定安装行车记录仪 车辆未按规定轮换使用 车辆油耗超乎寻常 特派团车辆的配备没有按照总部维和行动部的标准成本和比率手册的要求进行 特派团车辆的分发没有按照车辆委员会的约定执行 车辆的非公务使用没有按照地面运输手册的要求进行收费 车辆零件的库存量过高 没有按照地面运输手册的要求进行车辆合用情况调查 车辆委员会没有确定最低储备量的定义 十五、油料 联合国所属车辆以及特遣队所属车辆的油耗监督不充分 联合国所属发电机以及特遣队所属发电机的油耗监督不充分 油料发票后所附证明材料不充分 油料发票的支付迟于30天 供货商的油料设备没有进行准确测量 没有涉及油料的健康，安全和环境政策 没有战略储备 战略储备不充分 十六、人力资源 空缺率和离职率高 征聘周转时间长 招聘不公正透明 空缺通知发布不及时 背景调查未及时完成 入职程序延缓 性别分布不均衡 地域分布不均衡 人力资源行动计划未及时签署 职位定级不及时 员工业绩考核未按时完成 入职培训未及时完成 未进行培训效果评估 专家聘用不公正透明 十七、特遣队装备 谅解备忘录签订的不及时 核查报告的提交不及时 没有按照要求进行行动准备状态检查 核查报告没有所有相关人员的签字 检查中发现部分COE与谅解备忘录中所要求的不符 有些主要设备长时间不能用或者长时间不能部署到特派团从而会影响到特遣队任务的执行 特派团没有按照要求成立CMMRB或者说虽然成立了但是没有按照法定的要求行使它的职能 撤退时部分特派团将COE随意丢弃在特派团所在国 特派团没有制订正式的COE的标准作业程序 COE的使用效率问题 检查过程的真实性或者准确性 COE油料消耗的监督问题 总部在进行偿付Review的时候，由于是采取人工核对计算的方法，所以有计算错误的可能性。 十八、口粮 供货商和特遣队的口粮存储设施达不到要求，可能导致食品的腐坏，比如：没有空调设备等。 特遣队可能在当地市场上买卖交易联合国口粮（包括应急口粮） 在供货商和特遣队层面没有保持正确的口粮记录 没有按照要求保持14天的紧急口粮 在供货商和特遣队层面没有保持正确的口粮记录 口粮标准作业程序不存在或者没有根据情况变化进行更新 特遣队没有按照口粮手册中的要求消耗 特遣队的口粮请购单不是以实际军力为基础准备 由于请购过量导致口粮堆积，产生浪费 十九、内审和驻地审计师 驻地审计师空缺率、离职率高 审计计划执行情况差 风险评估不完整 审计涵盖领域不充分 审计报告签发延缓 二十、速效项目 计划完成率低下 项目设定未考虑往年的完成情况 二十一、国际公共部门会计准则 无实施计划 实施计划要素不健全 （二）境外中资经营性机构审计 一、国家政策的贯彻落实情况 境外机构作出相应政策措施安排的情况及其执行效果 境外机构经营业务是否与投资主体的主业相协调 是否符合国家“走出去”战略 二、产权关系 是否以个人名义注册 以个人名义注册的，有无按规定办理产权委托代理声明、股权声明和相应公证手续 投资主体有无对境外机构建立投资关系，产权登记和变更是否及时 产权链条是否过长 境外产权关系和管理关系是否清晰 当同一地区有多家企业时，管理关系是否理顺 三、公司治理 境外机构公司治理结构是否健全 董事会、监事会等是否正常运转，效果如何 引入战略投资者的的合规性 引入战略投资者的资质和持股比例是否符合国家规定，引入战略投资者时，国有资产权益的维护情况及对国家经济的可能影响 对境外机构管理层和高管的管理是否规范有效 对境外机构管理层和高管的聘用、委派、考核、评价和监督是否规范有效 公司章程、董事会纪要、重要合同协议等是否归集完整 对境外机构的财务审计和经济责任审计是否规范进行 四、重大经济决策 公司的成立、合并、重组、解散、关闭等重大事项的合规性 是否按照规定审批、资产定价的合规性、外汇使用的合法性；尤其是对BVI等离岸公司设立和管理是否严格，BVI 公司是否有实际运营，是否留存资金 公司的重大采购事项 采购是否经过公开招投标程序，订立合同是否附加不当的额外条件单方面增大公司风险，公司采购是否引入关联方关系的代理 公司的销售事项 公司客户信用审批是否合规，销售价格定价体系是否合理、是否存在个别脱离正常价格体系的公司客户，尤其关注非国有企业客户 工程对外发包 是否经过公开招投标、合同变更是否依据充分、工程决算是否经审计 金融衍生品投资 是否有严格的内控制度以及相应的合格人员 对外担保是否经过集体决策，是否为非关联方提供担保 风险评估和管理能力如何，有无因违规操作或风险识别不足导致的重大损失 五、内部管理和控制 业务运营是否正常 日常经营是否建立严格的内部控制，逐级授权和职责分离情况，重大财务事项审批权限是否明确，联审联签等牵制制度是否得到有效执行 银行账户管理是否规范，资金管理是否严格，短期投资和委托贷款业务是否经过审批，有无重大损失 境外投资利润是否按规定进行分配，已分配利润使用是否合规 公司资产转让，是否按规定经过审批和集体决策，有无经过资产评估 人员管理是否规范，薪酬和职务消费管理是否规范 存货的管理，是否做到严格保管、定期盘点，盘盈盘亏的处理是否恰当 重要的战略物资海上运输安全，公司国际贸易结算是否安全、银行账户的监管是否严格 是否及时进行境外投资联合年检和综合绩效评价 六、重大会计信息质量 有无组织资产清查 国有资产家底是否清楚，投资主体是否与境外子公司及时对账并将全部控股子公司纳入合并报表 会计核算体系是否健全 有无设立多套财务核算体系，是否存在跨期调节收入 是否存在各子公司或母子公司间转移利润或亏损 是否对重大减值是否足额计提，业务运营绩效和国有资产的保值增值情况 七、遵纪守法情况 境外机构在执行我国以及驻在地法律法规方面的情况 境外机构负责人以及部门负责人的遵纪守法情况 根据相关举报或审计中发现的重要情况，审计核实相关个人遵守有关廉政规定的情况 （三）驻外使领馆等非经营性机构审计 一、预算编制 预算编制不细化 预算编制不完整 多列重列经费预算 以收定支拨付经费 预算调整无用款计划或申请文件 预算编制批复不规范 追加预算不规范 二、预算执行 预算执行进度缓慢 虚列支出 虚减支出(赤字) 向非财政管理预算单位拨款 无预算支出 违规支出 虚报冒领财政资金 挤占挪用专项资金 转移专项资金 超支挂账 超预算支出 超范围列支 超标准支出 三、预算结余 收入支出科目年末未结转 收入支出年末年初余额结转不一致 预算支出指标结转下年 四、资金管理 财政资金长期滞留境外 财政资金安全性 长期挂帐资金 私设账外账、小金库 资金管理内控健全性 五、收入支出管理 无预算拨款 各类证照签发管理合规性 收费合规性 规费收入及时上缴 隐匿收入 坐支、截留收入 预算外收入挂往来 预算支出未拨付，挂暂存 支出真实合法性 六、馆舍建设、改造项目 立项手续完备性 资金来源合规性 竣工决算 损失浪费 七、境外国有资产管理 管理制度是否健全 土地和馆舍的产权管理是否规范 字画、文物、礼品等管理是否规范 固定资产处置的合规性 专业设备、汽车等购置、使用和管理是否规范 八、境外机构职责履行情况 财政资金使用效益 九、驻外非经营性机构安全保障情况 馆舍安全性 人身安全性 财产安全性 十、驻外非经营性机构服务我国“走出去”战略情况 （四) 援外项目审计 一、援外成套项目 资金管理是否专款专用、单独核算 资金使用的真实合法合规性 成套项目实施过程监督，重点检查工程质量和实施进度 资金使用效果 二、援外物资 重点检查援外物资的质量问题 援外物资的采购是否公开透明 援外物资是否及时送达对方 </description>
    </item>
    <item>
      <title>四、金融审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%9B%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%9B%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 四、金融审计 （一）商业银行审计 一、存款 存款真实性 审查存款是否是由企业的贷款派生出来，贷款的目的是否是为银行完成考核任务，即通常所说的虚存虚贷 存款合规性 审查个人储蓄存款是否以对公存款名义存入对公账户，目的是否是逃避利息税 存款资金流动合规性 审查存款资金异常流动情况，是否存在大量的对公转对私等现象，深入挖掘该现象中隐藏的违法违规事实 现金提取合规性 审查大额现金提取业务，是否存在出借账户等现象，深入挖掘该现象中隐藏的违法违规事实 存款利息正确性 审查存款利息计算是否正确 二、贷款 贷款质量真实性 审查是否存在人为调整贷款分类，影响贷款质量的现象 贷款涉嫌诈骗 审查是否存在利用虚假资料申请贷款并将贷款转移、隐匿或占为己有，涉嫌贷款诈骗的现象 贷款主体合规性 审查贷款主体，是否符合《贷款通则》等相关法律法规的要求 担保主体合规性 审查担保主体，是否符合《担保法》等相关法律法规的要求 贷款项目合规性 审查贷款项目，是否已获得相关部门的审批，是否已取得所有批准要件 贷款授信合规性 审查银行向客户贷款过程中是否存在违反相关法律法规的现象 贷款投向合理性 审查贷款投向是否符合国家相关政策 贷款实际用途合规性 审查贷款实际用途，是否被挪用，尤其是被转入证券或房地产市场的现象 贷款核算合规性 审查贷款核算科目，重点关注在流动资金贷款科目下核算房地产开发贷款的现象 贷款利息正确性 审查贷款利息计算是否正确 贷款核销合规性 审查贷款核销是否符合相关规定，贷款核销过程中是否有违法违规现象 三、支付结算 承兑汇票贸易背景真实性 审查所开具承兑汇票是否具有真实贸易背景 信用证贸易背景真实性 审查所开具的信用证是否具有真实贸易背景 结汇资金使用合规性 审查结汇资金用途，重点关注结汇资金被转入证券市场或房地产市场的现象 四、银行卡 借记卡管理规范性 审查借记卡管理是否规范 贷记卡管理规范性 审查贷记卡管理是否规范 五、中间业务 担保类业务合规性 审查担保类业务合规性 承诺类业务合规性 审查承诺类业务合规性 交易类业务合规性 审查交易类业务合规性 代理类业务合规性 审查代理类业务合规性 六、清算业务 联行往来合规性 审查联行往来款项合规性和存在的深层次问题 同业往来合规性 审查同业往来款项合规性和用途 七、会计报告 业务状况表真实性 审查业务状况表真实性 损益表真实性 审查损益表真实性 资产负债表真实性 审查资产负债表真实性 现金流量表真实性 审查现金流量表真实性 利润及利润分配表真实性 审查利润及利润分配表真实性 会计报表附表真实性 审查会计报表附表真实性 八、其他业务 损益真实性 审查损益真实性 固定资产管理 审查固定资产管理情况 抵债资产管理 审查抵债资产管理和处置情况 同业拆借合规性 审查同业拆借资金合规性和用途 （二）证券公司审计 一、证券经纪业务 佣金合规性 审查证券公司对佣金的分配情况 客户管理合规性 审查证券公司对客户信息的管理和维护情况 二、证券投资业务 三、基金管理业务 四、股票承销业务 五、债券承销业务 六、资产管理业务 七、资金业务 客户保证金管理合规性 审查证券公司对客户保证金的管理情况 入市资金合规性 审查客户资金异常流动情况以及异常流动资金的来源 八、其他业务 挪用客户股票配售权 审查证券公司是否挪用客户股票配售权牟利 （三）保险公司审计 一、财务收支 会计报表的真实性 审查保险公司会计报表 收入和支出的真实性、合规性 审查保险公司收入和支出 固定资产核算合规性 审查保险公司固定资产管理情况 保户储金管理合规性 审查保险公司对保户储金的管理情况 二、业务经营 承保合规性 审查保险公司承保业务情况 保险理赔合规性 审查保险公司理赔情况 保险资产运用合规性 审查保险公司对资产的运用情况和收益 （四）政策性银行审计 一、贷款 贷款五级分类合规性 审查贷款资料，分析五级分类的划分是否符合国家规定 贷款授信合规性 审查客户授信情况，是否存在授信违规问题 贷款用途的合规性 审查贷款申请、报批、贷后资料，关注资金的真实用途，检查贷款用途是否符合国家政策规定 贷款质量变化情况 审查贷款资料，分析资产质量变化情况，重点关注隐瞒资产质量情况 贷款主体合规性 审查贷款主体资格，关注贷款发放的主体是否合规，是否符合国家政策 贷款程序合规性 审查贷款审批程序，重点关注审批流程是否合规、合理 贷款核销合规性 审查贷款核销情况，重点关注核销是否符合国家法规、制度的规定，是否存在违法违规问题 贷款利息正确性 审查贷款利息计算是否正确 贷款涉嫌诈骗 审查是否存在利用虚假资料申请贷款并将贷款转移、隐匿或占为己有、涉嫌诈骗贷款的现象 二、会计报告 业务状况表的真实性 审查业务状况表的真实性 资产负债表的真实性 审查资产负债表的真实性 损益表的真实性 审查损益表的真实性 现金流量表真实性 审查现金流量表真实性 利润及利润分配表真实性 审查利润及利润分配表真实性 会计报表真实性 审查会计报表真实性 三、其他业务 损益真实性 审查损益真实性 抵债资产处置 审查抵债资产的管理与处置情况 固定资产管理 审查固定资产管理情况 财务合规性 审查财务资金的使用情况 （五）其他金融机构审计 </description>
    </item>
    <item>
      <title>五、企业审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%94%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%94%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description>审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 五、企业审计 一、企业财务状况 （一）损益情况 1．收入 收入的真实性 指企业确认的营业收入、其他业务收入、投资收益等收入是否真实，是否存在未按会计核算要求，虚列出库和销售记录、虚构销售业务等编造虚假事项虚增收入等问题。 收入的完整性 指企业确认的营业收入、其他业务收入、投资收益等收入是否完整，是否存在未按会计核算要求，截留或隐瞒部分收入，形成小金库或账外资产等问题。 收入的合规性 指企业确认的各项收入是否符合会计核算之外的有关法规要求，是否存在超范围经营、超标准收费、超限价销售或少收费、违规减免收费等问题。 2．成本费用 成本费用的真实性 指企业核算的各项成本、费用是否真实，是否存在未按会计核算要求，多计成本，虚列费用的问题。 成本费用的完整性 指企业核算的各项成本、费用是否完整，是否存在未按会计核算要求，隐瞒成本，少计费用的问题。 成本费用的合规性 指企业的各项成本、费用核算是否符合会计核算之外的有关法规要求，是否存在违反规定，多计成本、费用或隐瞒成本、费用等问题。 3．税费 流转税的完整性和合规性 指商品流转过程中征收的各项税费是否完整、合规，主要有增值税、消费税、关税、营业税及附加等。 所得税的完整性和合规性 指对所得额的征税是否完整、合规，主要有企业所得税和个人所得税。 资源税等其他税费的完整性和合规性 指企业应缴纳的资源税、财产税等其他税费是否完整、合规，主要有资源税、土地增值税、房产税、契税、车辆购置税、车船使用税、印花税等。 4．利润 利润的真实性和完整性 指企业的利润是否真实、完整，是否存在利润归集不正确，收入与成本费用不匹配，未按规定进行纳税调整等影响企业利润的问题。 利润分配真实性和合规性 指企业是否按规定进行了利润分配，是否存在违反规定弥补亏损，未按规定计提盈余公积及其他基金，未及时按要求提取和上交国有资本经营收益等问题。 未分配利润使用的合规性 指企业留存的未分配利润使用是否合规，是否按规定使用了国有资本经营收益等财政资金以及其他留存收益。 （二）资产情况 资产的真实性 指纳入企业核算的各项资产是否真实存在，是否存在虚增存货、应收账款，虚列无形资产、在建工程等问题，多计企业资产。 资产的完整性 指企业核算的各项资产是否完整，是否存在账外的应收款项、固定资产等，以及隐瞒对外投资、计划外产品产量等，形成账外资产和小金库等问题。 资产减值准备计提的合规性　指企业计提的存货减值准备、坏账准备等八项准备是否合规，是否存在不（足额）计提或多计提减值准备等调节企业利润的问题。 不良资产的真实性和合规性 指企业纳入不良资产范围的各项资产（主要有长期未收回的应收账款、债权，闲置、不需用资产，不良投资等）是否真实、合规，是否存在通过不良资产调节企业利润，违规处置不良资产为他人牟利、造成国有资产流失等问题。 （三）负债情况　负债的真实性 指企业核算的各项负债是否真实，是否存在将收入挂列其他应付款、应付账款等情况，套取资金，导致国有资产流失，以及虚列负债，虚增企业资产等问题。 负债的完整性 指纳入核算的各项负债是否完整，是否存在少计应付款项和银行借款等，隐瞒企业资产或亏损等问题。 （四）权益情况 权益的真实性和完整性 指企业实收资本、资本公积等权益是否真实、完整。 （五）合并报表情况 合并报表的完整性 指企业合并报表编制是否完整，是否存在应纳入合并范围而未纳入的下属企业，形成账外资产，并调节企业利润等问题。 合并抵销的准确性 指在合并报表编制过程中的内部销售、投资等事项抵消是否充分和准确，影响企业资产和损益的真实性。 二、重大经济决策 重大投资和工程项目 指重大投资和工程项目是否合法，程序是否合规，是否存在决策不当造成重大损失、浪费等问题。 重大资本运作事项 指重大资本运作事项是否合法，程序是否合规，是否存在决策不当造成重大损失、浪费等问题。 重大资产处置事项 指重大资产处置事项是否合法，程序是否合规，是否存在违规处置资产，形成重大损失、浪费等问题。 重大采购事项 指重大采购事项是否合法，程序是否合规，是否存在损失、浪费等问题。 重大担保借款事项 指重大担保和借款事项是否合法，程序是否合规，是否存在重大损失、浪费等问题。 其他重大经济决策事项 指其他的重大经济决策事项是否合法，程序是否合规，是否存在重大的损失、浪费等问题。 三、企业内部管理 企业法人治理结构的健全性 指企业是否按现代企业制度要求，建立、健全了企业法人治理结构。 企业法人治理结构的有效性 指企业的法人治理结构是否有效、运行是否顺畅。 企业内部控制制度的健全性 指企业是否建立了完善的内部控制制度。 企业内部控制制度的有效性 指企业的内控制度是否得到了有效执行、内部管理是否规范。 对下属企业管控的有效性 指集团公司对下属企业的管控是否有效，下属企业能否及时贯彻集团公司的要求和部署，集团的经营风险是否得到有效控制。 企业高管职务消费的合规性 指企业高管的职务消费是否符合有关规定，是否存在违反规定的职务消费行为。 企业信息系统的健全性和有效性 指企业的信息系统建设和应用情况。企业的信息系统建设和运行是否经济，能否满足企业发展的需要，是否发挥了应有的作用。 四、个人遵纪守法 （一）领导人员廉洁自律情况 指企业领导人员遵守有关廉洁自律规定的情况。是否存在滥用职权、以权谋私损害国有权益、擅自领取薪酬以外的其他收入等行为；是否存在插手干预招投标、在土地审批和出让中谋利甚至索贿等问题。 （二）个人违法犯罪情况 个人非法牟利 指违反有关规定，为个人非法牟利的有关问题。 贪污、挪用资金 指按照有关法律法规，属于贪污或挪用资金行为的有关问题。 行贿、受贿 指违反有关法规，属于行贿或受贿行为的有关问题。 截留、转移、私分国有资产 指违反有关规定，截留、转移、私分国有资产的有关问题。 职务侵占 指按照有关法律法规，属于职务侵占行为的有关问题。 失职、渎职 指违反有关法规，属于失职或渎职行为的有关问题。 骗取、套取资金 指违反有关规定，骗取或套取国家资金的有关问题。 其他个人违法犯罪 其他有关个人的违法、违规行为和问题。 五、宏观经济政策 （一）贯彻落实国家宏观经济政策情况 指企业贯彻落实国家宏观经济政策及其他国家政策情况。企业落实措施是否符合调整经济结构和转变发展方式的政策要求；有无盲目扩大产能、超前建设、重复建设造成产能过剩、项目运行效率低下、资产闲置浪费的问题；是否按规定淘汰落后产能、产品；单位能耗和二氧化硫、化学需氧量等主要污染物排放指标是否能够实现节能减排目标；国家安排的各项重点产业振兴和技术改造项目建设资金使用是否合法、合规等问题；以及违反专卖政策、违规改制等问题。 （二）企业经营发展重大风险 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>一、预算执行审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%80%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%80%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 一、预算执行审计 （一）财政部门组织预算执行审计 一、预算编制和批复 预算编制不细化 预算编制不完整 预算编制批复不规范 向非预算单位安排预算资金 未能统筹安排预算指标 多列重列经费预算 未编制政府采购预算 政府采购预算编制不完整 以收定支拨付经费 预算指标管理系统缺陷 未及时足额批复预算 追加预算 二、预算收入执行 隐瞒预算收入 延压收入 虚增财政收入 违规退库 违规调入收入 少征预算收入 提前征收税款 收入未纳入预算管理 少计收入 人为调节收入年度 借款虚缴预算收入 截留预算收入 未及时解缴国库 应缴未缴预算款 专项资金支出不合规 指标下达不及时 执行中频繁追加预算 支出拨付不及时 多下达指标通知单 预算执行进度缓慢 预备费审批支出不合规 应拨未拨 虚列支出 虚减支出(赤字) 预算支出进度与占比例审计 向非财政管理预算单位拨款 无预算项目支出 无预算或超预算拨款 违规自定政策，税收先征后返 违规支出 少反映支出 指标下达不及时 管理不规范 超支挂账 超预算拨款 超预算拨款或欠预算拨款 超范围列支 超标准支出 金融危机对税收收入的影响 三、预算结余 收入支出科目年末未结转 收入支出年末年初余额结转不一致 预算支出指标结转下年 四、政府性基金 超人大批准的政府基金预算批复部门基金支出预算 管理不规范 挪用地方教育发展费 水利建设基金 土地出让金和车辆通行费收支审计 违规返还商业地块土地出让金 土地出让收入 未严格执行土地使用权出让最低价 政府性基金收入应纳未纳预算管理 资金绩效 五、预算外收入与支出 非税收入核算管理不规范 非税收入征管 管理不规范 乱收费 收费无依据 收取部分已取消、暂停征收的行政事业性收费项目 应缴未缴预算款 预算外收入挂往来 预算支出未拨付，挂暂存 六、专项资金 资金滞留在财政部门未能及时拨付 专项资金未按既定计划使用 专项资金使用率 专项资金设立交叉重复 重复申报领取补助金 种粮耕地未享受补贴 滞拨专项转移支付资金 额外收费，增加农民负担 虚增财政支农支出 虚报冒领农村教培工程专项资金 未及时拨付资金 未及时安排使用专项资金 违规出借财政性资金 违规退还住宅专项维修资金 违规通过现金方式拨付专项经费 违规领取失业保险金 违规减免和返还土地出让金 违规计提农发基金业务费转镇机关工会账户 违规改变文化事业建设费用途 退耕还林和退牧还草项目区域交叉重复 未纳入财政预算 套取教育化债资金用于平衡财政 私存私放专项资金 使用虚假票据套取专项资金 少征污水处理费 少征土地出让金 票据使用混乱 挪用上级专项资金平衡预算 挪用劳动力转移培训资金购置轿车 挪用和降低标准发放补贴资金 弄虚作假套取资金 跨期结转上级专款 挤占挪用 管理不规范 七、国库资金管理 “账外账” 国库集中支付上年结余指标录入不及时 国库集中支付效益分析 集中支付未支付到商品供应者或劳务提供者 将预算内资金转为预算外资金 授权支付中大额提现 违规出借财政资金 银行存款账月末余额为赤字 预拨资金长期未转账核销 暂存款、暂付款长期挂账 执行率过高 八、其他 冰雪灾害救灾款物 补助下级支出 村级收入 调入资金不入账 固定资产未入账 管理不规范 挪用公款 区街财政体制结算的制度 人为调整报表数字 融资平台违规出借资金 个人借款未清理收回 地方政府偿债风险 违反拆迁协议，以营业用房安置办公用房 违规集资 招商引资项目、资金情况 政府集中采购 （二）部门预算执行审计 一、预算编制与批复 收入未纳入预算管理 收入预算不完整，应纳入预算管理的预算外资金收入、经营收入等正常收入未纳入或未全部纳入预算 结余资金未纳入预算 动用上年结余安排本年支出未纳入预算进行管理 将非所属预算单位的预算纳入预算 部门为所属非预算单位申报财政拨款预算，套取财政拨款。 代报代编下属单位预算 重复编报预算 将地方补助列入预算 超范围安排地方补助，列入本级预算支出 虚假编制预算 未经批准自行调整预算 未经批准，随意在上下级之间或所属单位横向间调整预算，随意调增或调减项目支出预算，将预算拨款在不同预算科目之间相互调剂使用 预算编制不细化 预算编制不细化，未落实到具体执行单位和具体项目。 未按规定批复预算 转批预算不及时，部门未在法律规定的时间批复所属单位预算 预算分配率低 有二次分配权的部门年初预算分配率低于规定标准 二、预算资金拨付 违规拨付财政资金 将财政预算内资金拨付到与本单位无经费领拨关系的单位 未按进度申请支付资金 实行国库集中支付的单位不按照项目实施进度申请支付资金 违规划拨财政资金 实行国库集中支付的单位，违规将财政预算内资金从零余额账户划拨到本单位其他账户及相关单位账户 截留财政资金 截留应拨付给所属单位或支付给其他单位的财政资金，用于本单位预算所规定的用途或挪作他用 违规出借财政资金 将本部门、本单位预算内财政拨款出借给其他单位使用 滞留财政资金 向下属单位拨款不及时，向具体用款单位付（拨）款不及时，滞留财政资金 三、基本支出 擅自扩大基本支出范围 如：在人员经费拨款中列支未列入预算的住房补贴，用财政资金安排所属经费自理事业单位的基本支出等 擅自提高基本支出标准 擅自提高人员经费定额标准和日常公用经费开支标准 虚列基本支出 &amp;ldquo;如：以编造虚假职工名单等方式虚报支出事项，套取财政资金。 虚列支出，转移财政资金&amp;rdquo; 四、项目支出 项目支出预算安排不合理 项目支出预算安排不合理，造成预算当年安排，项目下年执行 项目预算不细化 项目预算不细化，未将项目资金分配到具体支出项目和支出单位。 批复项目预算不及时 批复所属单位项目预算不及时。部门为便于调剂当年预算资金，以预留项目机动经费名义，扣留机动经费，次年才批复完毕。 自行批复增加预算项目 自行批复增加预算项目。在批复所属单位预算时，将部门预算中未明确用途的资金或未纳入预算管理的结余资金自行安排，用于开展未纳入部门预算管理的项目。 越权审批项目 越权审批党政机关办公楼等建设项目。 挪用项目资金 挪用项目资金，用于职工福利或其他日常开支 套取项目资金 项目实施效果 自行调整项目支出预算 违反国家基建的程序性规定 虚报预算骗取财政资金 虚报基建项目或多报工程预算骗取财政资金。项目单位通过虚报不存在的建设项目或虚报工程量骗取财政资金，并将取得资金用于未经批准或不能得到批准的建设项目，或弥补其他项目资金缺口。 违反规定超概算投资 对政府投资的基本建设项目搞超概算投资，包括未经批准擅自增加建设内容、提高建设标准、扩大建设面积造成实际投资超出概算。 虚列投资完成额 虚列基建项目投资完成额度，通过虚列建安工程投资支出、设备投资支出及待摊投资支出等虚增投资完成额。 未及时进行基建项目验收 基建项目早已完工，但长期不组织验收。 未及时进行基建项目竣工决算 基建项目已验收，但长期不办理竣工决算。 基建资金长期挂账 五、非税收入收缴 越权批准设立收费项目 违规自行出台文件设立财政收入项目(无论是否已实际收取了资金) 收取国家规定项目外的资金 违规向单位、个人收取国家规定项目外的资金(已收取资金) 超范围收费 违规擅自扩大收入项目的收取范围，向收取范围之外的单位、个人或经济事项收取财政收入 超标准收费 违反国家法律、法规和规章规定的费率、标准，擅自提高或降低费率、标准 违反规定缓收、不收、漏收财政收入 未按规定及时、足额征收非税收入 擅自“行转经”收费 擅自将行政事业性收费转为经营服务性收费。未批有关部门批准，执收单位自行将行政事业性收费项目转为或部分地转为经营服务性收费管理 隐瞒截留应缴非税收入 隐瞒不报，截留应缴非税收入。对已征收的非税收入，不按规定开具相应缴款书，隐瞒应缴收入。 违规减免 滞留应缴非税收入 上缴不及时，滞留非税收入。不按国家规定时间和期限将收取的非税收入缴入国库或财政专户，或不按照规定期限集中上缴、上划规定的部门。 挪用非税收入 挪用非税收入，自行改变非税收入用途用于本单位支出，或转移至所属单位或外单位核算用于其他支出等。 坐支非税收入 坐支非税收入，将收取的非税收入直接用于冲抵执收单位其他支出，或直接用于开支相关工作费用。 未及时入库 未按规定将非税收入缴入国库或财政专户。通过设立过渡账户、其他银行存款账户或现金存放的方式，管理所收取的非税收入，不缴入国库、财政专户。 未“收支两条线” 未按规定对行政事业性收费、政府性基金和罚没收入执行“收支两条线”管理。 未“票款分离”、“罚缴分离” 行政事业性收费和罚没收入未实行“票款分离”、“罚缴分离” 六、国有资产管理 货币资金管理 擅自“非转经” 未经有关部门批准，擅自将非经营性资产转为经营性资产 未按规定征收管理资产占用费 将非经营性资产转为经营性资产后，未征收国有资产占用费或征收的国有资产占用费未按规定管理、使用。 擅自处置国有资产 未经法定程序和审批手续，擅自转让国有产权或擅自核销债权、对外投资。处置收益未按规定实行“收支两条线”管理并及时缴入财政专户。 违规对外担保 国家机关、行政单位违反规定，利用国有资产对外提供担保。学校、幼儿园、医院等公益性单位用不得抵押的财产对外抵押。 资产管理不规范 未按规定管理资产，造成资产流失；资产核算不符合规定 七、政府采购 无预算进行政府采购 部门政府采购预算编制不完整，漏编所属单位政府采购预算或本级采购事项未编入采购预算 随意调整采购方式 将列入政府集中采购目录的采购项目，未经批准转为部门集中采购或分散采购。未经批准或采取“化整为零”方式，将应进行招标采购的项目变为其他方式采购。 采购资金结余 采购计划未执行完毕，造成年度预算未执行完毕，采购资金大量结余 未实行政府采购 纳入集中采购目录的政府采购项目未实行集中采购 八、决算（草案）审签 决算草案不完整 决算草案数据不准确 批复所属单位决算不及时 九、其他业务 （一）财政拨款结余 未优先使用净结余 在编制下年度支出预算时，未优先用净结余资金安排本部门项目支出 用结余提高人员经费标准 将以前年度基本支出结余用于提高人员经费开支标准 挪用专项结余 挪用专项结余，将延续项目或基建项目专项结余资金改为其他项目用途。 挪用项目支出净结余 挪用项目支出净结余或连续项目、基建项目专项结余，用于项目单位基本支出。 基建结余长期挂账 未按规定处理基建结余，项目单位将应上交的基建结余资金全部或部分留用 （二）应收应付款项 往来长期挂账 未经批准自行核销债权 虚列支出虚增“暂存款” 行政单位虚列支出，虚增“暂存款” 虚列支出虚增“其他应付款” 事业单位虚列支出，虚增“其他应付款” 往来科目核算收支 行政事业单位通过往来科目核算收支，且年末不清理，造成年度收支不真实 税款及规费缴纳 （三）非财政预算拨款 未纳入预算管理 行政事业单位未将财政拨款以外的收入纳入部门预算管理，如预算中缺少事业收入、事业单位经营收入、附属单位上缴收入、其他收入等，不能全面反映单位的资金来源状况。 不入账，私存私放 行政事业单位非财政预算拨款收入不入单位统一账，私存私放 十、规范财务管理 账务核算不正确 对不涉及财政拨款、非税收入及支出核算的业务处理错误 账表、账实、账账不一致 票据管理不规范 各种原因欠缴规费、税费及其他 （三）财政专项审计 一、三峡移民 （一）移民资金 （二）移民安置 （三）移民培训 移民培训资金支出结构审查 移民培训效果审查 </description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产评估报告存在的突出问题及对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E7%AA%81%E5%87%BA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E8%AF%84%E4%BC%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E7%AA%81%E5%87%BA%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>固定资产评估是固定资产征收、处置的重要依据，固定资产评估涉及面广、专业性较强，项目单位因人员、专业技术力量不够，对评估报告是否合理难以作出准确判断，在进行固定资产处置时，大多直接依据聘请的第三方评估单位出具的评估报告，而忽视了评估报告中存在的问题。&#xA;本文拟结合固定资产征收、处置审计工作实务，阐述资产评估活动中评估单位的委托主体、委托程序及评估报告中存在的问题，并提出相关的对策措施。&#xA;突出的问题# （一）评估前期评估单位的委托主体及委托程序存在的问题# 1、评估单位的委托程序与相关规定不符# 评估单位的委托程序应符合相关规定。在审计中发现，主办单位在履行招标或政府采购程序前就与评估单位签订了意向合同，不符合相关招投标法和政府采购程序的规定。如某项目单位在评估前就指定评估单位开展评估前期工作，待评估单位评估完成出具评估报告后，再与评估单位直接签订评估合同。&#xA;2、评估单位的委托主体不符合相关法规的规定# 评估单位选取的主体应符合相关法规之规定，如在审计中发现，某国有企业在处置某湖面资产时，该单位直接聘请评估单位对资产进行评估，而根据该省的相关法规，评估单位的选取应由省国有资源厅聘请，不应该由某国有企业直接聘请，与该省对于评估单位委托的相关法规不符。&#xA;（二）评估过程中固定资产评估报告存在的问题# 1、评估基准日的选择不合理# 固定资产的价格随时间的变化而变化,不同的评估基准日将产生不同的评估结果。选择的评估基准日应使评估结果有效地服务于评估目的,避免由于评估基准日选择不当造成评估价值偏离实际。因此,选择何时作为评估基准日,取决于特定的评估目的。一般说来,评估时采用的是评估基准日的市场情况和价格标准,但资产的状态可能并非总是评估基准日的状态,这同样要由评估目的来决定。应核实评估基准日是否满足评估目的和相应的资产状态,以便正确反映与评估目的相对应的评估价值。&#xA;在项目审计中发现，存在评估报告选定的评估基准日不满足评估目的和相应的资产状态的现象，如有些被征收单位为了获得更多的利益，与评估公司串通，不按评估准则的规定要求选择评估基准日，由于评估基准日选择不适当，造成评估公司出具的评估报告高估资产价值。&#xA;2、评估依据不适当# 评估依据是评估工作的基准，所引用的法律法规和技术参数资料应具有时间性和实效性，评估依据不能是已废止的法律法规。&#xA;在审计中发现，评估报告采用评估依据不适当，引用已废止的法律法规为依据进行评估的现象。如在某房屋征收项目审计中发现评估公司出具的评估报告依据为已经废止的法规，从而导致该征收项目多补偿金额达800多万元。&#xA;3、评估方法选用不合理# 资产评估是对资产现行价值进行评定估算的一种专业活动，常用的评估方法有现行市价法、重置成本法、收益现值法、清算价格法。不同的评估方法对同一项目进行评估，其评估价值结果差异较大。&#xA;在审计中发现，评估中选用的评估方法未能合理确定国有资产的价值，造成少评估资产价值，从而在资产转让时造成国有资产的损失。如在某国有企业湖面资产处置中，应按现行市价法进行评估，按现行市价法评估应根据2011年的《某市基准地价技术报告》、省物价局和省国土资源厅《关于某市2010年土地级别与基准地价更新成果的批复》文件，该湖面资产采用区位价评估价值应为35022万元。而评估公司没有选用该评估方法，评估该湖面资产是以《省人民政府关于公布征地统一年产值标准和区片综合地价的通知》为依据，分别按照年产值15倍计算土地补偿费和安置补助费。按上述方式计算估算湖面资产价值3500万元，存在低估行为，该资产少评估31522万元。&#xA;4、评估报告质量出现重大瑕疵# 评估公司出具的评估报告应保证评估质量，避免出现重大瑕疵，特别是评估报告中标的物应真实存在，材料收集应准确详实，数据处理和计算应正确，评估单位应按照其对应的步骤开展工作，评估工作质量要符合评估要求。&#xA;在审计中发现，评估报告质量出现重大瑕疵，评估报告中存在标的物虚构，材料收集不准确详实；数据处理和计算不正确；评估项存在重复评估；评估依据不充分的现象。审计人员一般以工程造价、财务人员为主，应从工程造价、财务相关专业角度去评定评估报告标的物的真实性、材料收集的准确详实性、数据处理和计算的正确性、评估项评估的重复性、评估依据的充分性等，从而判定评价值是否合理。&#xA;（1）固定资产标的物虚构，材料收集不准确详实# 从工程造价角度方面看：评估报告中标的物是否有采购合同，如在某加油站项目审计中，通过查阅资料发现没有加油设备采购合同，审计人员通过现场勘查和调用卫星图片对比分析进行核实，发现该加油站设备标的物为虚构，从而虚增评估价值。&#xA;从财务角度方面看：固定资产标的物应核实是否有设备采购发票及付款凭证等来验证标的物是否虚构，材料收集是否准确详实。&#xA;（2）数据处理和计算不正确# 从工程造价角度方面看：一是评估报告中评估项单价是否合理，应通过与造价信息价比照、结合市场询价等方法进行确定。如某加油站项目审计中，发现某加油设备价格与同期市场价格相比较，高出市场价格几倍，造成评估价格虚高；二是数量是否准确，如某项目审计中，发现评估报告中直接引用了测绘公司出具的测绘数据，而经现场测量和实地踏勘证实该测绘数据与事实不符，为虚假数据：评估报告中护坡体积5556.138立方米，经现场踏勘测量实际护坡体积不到415立方米。&#xA;从财务角度方面看：评估报告中固定资产如房屋、机械设备等拆旧年限取值和计算是否准确，如审计中发现评估报告中机器设备拆旧年限不正确，经核实，该机械设备使用年限为15年，已使用12年，而评估报告中全部按九五新进行估价，造成高估价值。&#xA;（3）存在重复评估# 评估报告中评估项的重复评估导致评估费用重复计取，高估评估价值，要特别注意评估各项之间的衔接。在审计中发现，某项目土方回填平整费用已包含在建筑物评估价值中，而评估公司出具的土地补偿评估报告又重复计取了该项土方回填平整费用，该土方回填平整费用属于重复评估计取。&#xA;（4）评估依据不充分# 评估中，评估依据应充分，在审计中发现，评估人员按经验主观给出资产的重置价格，对于确定固定资产价值的评估依据不充分的现象普遍存在。如在某项目房屋评估报告中，评估人员给出的房屋重置价格没有按照《某市物价局房产管理局关于印发房屋重置价格标准的通知》规定的房屋重置价格标准进行价格确定，而是评估人员主观上确定了房屋的重置价格，评估报告确定的房屋重置价格与文件规定的房屋重置价格标准存在较大的差异，从而造成高估房屋评估价值500多万元。&#xA;解决的对策# 1、加强评估工作的管理，规范评估单位的委托程序及委托主体。项目审计中，对于评估单位的委托及委托主体是否符合相关法律法规的规定，审计人员应要求相关项目单位提供评估单位委托流程，根据法律法规判断委托流程是否符合国家及地方相关法律法规的规定，特别要关注地方相关法律法规。审计人员要熟悉国家及地方相关方面的法律法规，根据项目特点，以事实为依据，以法律法规为准绳，作出准确合理判断。&#xA;2、在项目审计中，对于资产评估报告中评估基准日的选择，应重点审查评估基准日是否符合有关评估准则的规定要求，是否符合项目实际，将评估基准日的选择列为审计的关键点，避免由于评估基准日选择不当造成标的物评估价值失常。&#xA;3、对于评估依据是否适当应重点审核评估过程中所引用的法律法规和技术参数资料等是否适当，评估依据应采用现行的国家和地方相关法律法规，不能采用已废止或过期的法律法规，以确保评估依据具有实效性和符合性。审计人员在审计前，要全面了解熟悉项目情况，收集齐全相关的法律法规及技术参数资料，列表对照各法律法规及技术参数的适用主体、适用范围、有效时间等，结合项目实际情况判定所引用的法律法规和技术参数资料等是否适当。&#xA;4、对评估报告中评估方法运用的合理性，应重点审核评估方法是否符合相关评估准则的规定要求，评估方法及技术参数选取是否合理。评估方法运用是否合理对于评估价值的准确性和合理性至关重要，因此在评估方法的选择运用上，应因地制宜和因事制宜，不可机械地按某种模式和某种顺序进行选择，选择的评估方法应保证评估目的。因此，审计人员应对评估报告是否采用了与评估目的和评估对象的特征相适应的恰当的方法进行认真的审核。根据经验，采用多种评估方法对同一标的物进行评估，对不同的评估价值进行比较，如果相差值在合理范围内，说明评估方法适用，评估价值合理；如果相差值比较大，不在合理范围内，应针对评估方法选用是否与评估项目特点和评估目的相适用进行论证，从而选择合理的评估方法。对于该问题建议相关职能部门针对不同的评估方法编制适当的模板，框架式选取，而不是由评估单位随意自行选择，主办单位在与评估单位签订评估合同时，在合同中明确评估方法的选用，这样能避免评估方法选用不当造成评估价值出现较大差异的情况产生。&#xA;5、评估报告质量出现重大瑕疵，存在标的物虚构、料收集不准确详实、数据处理和计算不正确、重复评估、评估依据不充分等问题，审计人员应重点审核评估单位是否按照其对应的步骤开展工作，评估工作质量是否符合要求，应从评估总体合理性把握，复核其重要的评估工作底稿，关注评估依据是否充分，对于标的物及材料收集的准确详实性和数据真实性审计人员应主要予以监督核实。同时，应从审计的专业角度，如工程造价、财务等方面去核实数据的真实性和准确性，对评估报告中提供和引用的数据应重点审核，复核是否存在虚假数据，是否与事实相符，必要时，进行现场测量和实地踏勘，以及利用卫星地图对比分析等方式复核评估报告中的数据与实际数据是否一致。评估报告中重复评估问题要理清评估各项之间的衔接，如土地评估与建筑物评估中有关费用的衔接，可恢复使用机械设备与不可恢复使用机器设备界定的衔接等，使评估各项之间不重算、不漏算，确保各评估项费用不重复计取。因此，应充分发挥审计人员的专业特性，从造价、财务等多角度去核实评估核实评估报告数据真实性和准确性，同时，结合利用现场测量和实地踏勘以及卫星地图、政府信息平台和相关数据库信息等手段去复核。&#xA;总之，通过结合固定资产征收审计工作实务，在审计视角下对于固定资产评估报告问题的审计，审计人员在审计前应详细了解熟悉项目实际情况和相关特点，收集和熟悉相关方面的法律法规和技术参数标准，在审计过程中充分发挥好审计人员的经验优势和专业优势，扬长避短，从项目评估、工程造价、财务、法律等多角度去审核挖掘，利用查阅资料、现场测量、实地踏勘、卫星地图、政府信息平台和相关数据库信息等多种手段去找查问题，发现线索，调查取证，得出正确的结论。同时通过对问题的深入剖析建议针对性的对策措施，完善相关的制度。</description>
    </item>
    <item>
      <title>投标文件检查内容都有哪些？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%86%85%E5%AE%B9%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B/</guid>
      <description>在投标过程中，除了标书的编写，标书的检查也是一项重要工作，任何小的疏忽都有可能造成不可估量的后果，大部分投标人被废标的原因是由于投标人对招标文件研究不够深入，细节处理失当而导致的废标。那么，如何检查标书，对于投标人来说也是一项至关重要的事情，不可轻视，本期从完整流程介绍检查投标文件的注意事项，一起学习如何给标书“把关”。&#xA;一、投标文件总体检查# 1、检查项目编号与名称：投标文件整篇项目编号与名称是否正确。&#xA;实际工作中，经营部门因编标书较多，为了节省时间，很多时候投标书的编制是在原来已编制的投标文件中修改而成，有时因时间紧或者同时编制其他标书，可能会出现投标书项目编号与名称错误。&#xA;2、检查投标人名称：投标人名称与营业执照、资质证书、安全生产许可证、银行资信证明等证明证书是否一致。&#xA;投标时有时因匆忙将投标人名称搞错的不在少数，如少字、错字，还有借别的单位资质的，帮别人编制标书的，就容易搞错投标人名称。&#xA;3、检查投标文件的排版：文本格式、字体、行数、图片是否模糊或歪斜，这些是否按照招标文件的要求编辑。&#xA;4、检查投标文件目录：投标文件是否编制目录，目录是否完成，是否按照招标文件的要求编制目录，页码是否更新等。&#xA;5、检查投标文件的完整性：对照投标文件目录进行逐项检查，看是否有缺项。&#xA;6、检查页码、页眉、页脚：对页码、页眉、页脚进行逐页检查，看是否有重页或缺页，页码的编制起始页是否正确。&#xA;7、检查投标内容：对照招标文件，看投标内容是否符合规定。&#xA;8、检查报价：注意报价的货币单位（特别是国际标），投标报价是否大于招标最高控制价，投标报价是否是一个有效报价（招标要求提交备选方案的除外），纸质版、电子版、上传是否为最终版，是否一致。&#xA;9、检查预算书：预算书装入的内容是否符合招标文件要求的范围、数量、规定提交的表格。&#xA;10、资质文件检查：检查营业执照、资质证书、安全生产许可证、质量认证证书、安全健康认证证书等顺序及完整性，是否清晰，经营范围是否符合招标项目，注册资金和资质是否符合法律法规和招标文件的要求。&#xA;11、检查总工期：合同的总工期是响应招标文件。&#xA;12、检查投标有效期：投标文件有效期是否符合招标文件要求。&#xA;13、检查项目经理资格：投标的项目经理资格必须满足法律法规及招标文件的要求。&#xA;14、检查类似工程施工业绩：提供的类似工程施工业绩必须满足招标文件的要求。&#xA;15、检查关键节点工期：有些招标项目在招标文件中约定了关键分部分项或单位工程的工期节点，投标文件必须满足招标文件的规定要求。&#xA;16、检查工程质量、技术标准：质量必须符合招标文件及合同的规定要求，必须符合招标文件“技术标准和要求”的规定。&#xA;17、检查其投标文件的承诺：投标书的承诺必须满足招标文件的要求，而且真实有效，没有法律法规等其他否决投标的内容。&#xA;二、投标文件分项检查# 1、检查开标文件：按照投标文件格式要求逐页检查是否响应、漏页，特别是投标函细致检查，必须与招标文件的投标函内容一字不差；检查投标函金额大小写是否有差，检查单价与总价金额是否正确。&#xA;2、检查投标保证金：投标保证金是否符合要求（是否是基本账户转出），金额是否符合要求，银行回单是否装入标书。&#xA;3、检查商务标部分：投标书的商务部分格式是否符合要求，逐页检查是否响应、漏页、漏项，营业执照、资质证书、安全生产许可证、质量认证证书、安全健康认证证书等是否在有效期内，有无过期，投标主要人员的信息、证件是否对应，有无过期。&#xA;4、检查技术标部分：是否按照招标文件技术标部分的格式编制，逐页检查是否响应、漏页、漏项，施工机械设备安排是否满足招标文件要求或实际施工生产的需要，检查施工范围、工程概况、施工组织方案、现场组织机构设置、安全和质量保障体系及措施、施工总平面布置图、施工网络进度计划图、主要劳动力组织计划等是否齐全、不漏项，项目经理、技术负责人的施工经历、简历情况等。&#xA;5、检查电子光盘或U盘：招标文件要求提供的电子光盘或U盘是否按照要求导入，并确认在电脑上可以打开，光盘或U盘要求写明的内容信息是否正确，并粘贴牢固。&#xA;三、封装、签字和盖章检查# 1、检查法定代表人或委托代表人签字：每页检查有无签字或盖章，签字是否正确，是否和授权人相符。&#xA;2、检查授权委托人：授权委托人（有的招标项目还要求公正）、投标人名称是否正确，授权委托书是否有法人签字、委托代理人签字，是否附法人身份证、委托代理人身份证，是否盖单位公章，要求委托书公正的是否有公正单位出具的公证书。&#xA;3、检查投标文件的份数：根据招标文件的要求，检查投标文件是写上正本和副本，正本和副本的份数，还需注意要求提供的电子版份数。&#xA;4、检查封装方式及密封纸张：封装方式、封装纸张是否按照招标文件要求。&#xA;5、检查封装袋封面：是否按照内封、外封要求填写信息，投标文件的项目编码与名称是否正确，是否正副本分开包装，正副本先内封再外封为一包的，内封是否加盖正副本章，正副本分开装的封装袋外是否加盖正副本章。封装袋外是盖密封章还是盖单位公章，一定分清，不能错。&#xA;四、开标现场文件资料准备# 1、委托代理人授权委托书原件、身份证原件是否携带。&#xA;2、投标人单位营业执照、资质证书、安全生产许可证复印件盖鲜章或原件是否携带。&#xA;3、主要人员证书原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;4、 类似工程业绩合同、交竣工验收证书原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;5、重要的机械设备购置发票原件是否携带（有的招标文件没有要求就不需提供）。&#xA;6、投标保证金银行回单或者招标单位给开据的收款收据原件是否携带。&#xA;7、开标的时间地点打印一张纸携带在开标人身上。&#xA;8、要求项目经理到场开标的，安排好项目经理本人按时参加，并携带好身份证原件。&#xA;9、投标文件要求开标准备需准备的其他资料。</description>
    </item>
    <item>
      <title>【一起开审计底稿系列】01：长（短）期借款</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9701%E9%95%BF%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E5%80%9F%E6%AC%BE/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9701%E9%95%BF%E7%9F%AD%E6%9C%9F%E5%80%9F%E6%AC%BE/</guid>
      <description>无论什么科目，都有共性，&#xA;第一步，用四大洋气的说法即tie数。# 说得文绉绉一点：获取并复核短（长）期借款科目余额表，编制短（长）期借款的审定表和明细表，确保短（长）期借款在财务报表、审定表、明细表和披露表中的金额核对一致。说白了就是帐表核对一致，企业的帐和报表的数都没对清，做程序也是抓瞎。&#xA;这里有一点特别提示，财会[2019]6号文发布后，基于实际利率法计提的金融工具的利息应当包含在相应金融工具的账面余额中，即计提的借款利息应列报于相应借款项目。也就是说短期借款和长期借款在资产负债表中列报的数会包含应付利息，这不是孤例，很多科目账面核算的数，和报表要列报的数，往往不是简单的对应。&#xA;第二步，获取借款台账。# 我们找企业要借款台账，企业财务如若说没有台账，管她真没有还是假没有，直接将借款台账模板发给企业财务，让之填写。拿到借款台账，首先还是得tie数（都是血泪的教训），tie不上就让企业重填，直到填一版tie得上为止。&#xA;之所以费尽心思拿到借款台账，是因为这能帮我们省很多事，台账里很多信息直接往底稿里粘贴即可。像是四大类借款类型：1质押、2抵押、3保证、4信用、像是借款合同编号、借款用途、借款起止时间、借款利率等等。&#xA;第三步，审计不是抄数，借款台账的信息如何验证，获取合同和信用报告进行核对。# 信用借款有借款合同，如果是质押借款、抵押借款、保证借款还会有额外的质押合同、抵押合同、保证合同，对于这三类借款，我们核对合同时往往还需在底稿里记录相应的质押物、抵押物、保证人等等。如果是用房产、土地、其他动产等作为抵押担保的，应标明这些抵押品的所有权人。如果不是公司或公司实际控制人或其关联方，需要注意双方是否有隐匿的关联关系。如果是连续审计，那就省事了，我们往往只需核对本期新增借款的信息。&#xA;核对信用报告；&#xA;一是将企业信用报告中的“未结清贷款余额”和已编制好的短期借款、长期借款明细表中的借款余额本金一一核对； 二是将企业信用报告中的担保信息和明细表中涉及到的担保信息一一核对，看是否存在差异。特别提示一点：注意信用报告打印日期，和账面核对时，信用报告不是资产负债表日打印的，数据要倒推回到资产负债表，再核对。审计中会有很多这样需要推回去的事，说麻烦也不麻烦，非得谈小技巧的话：事先跟企业沟通好，恳求其在资产负债日去银行打印企业信用报告 第三步里我们核对借款合同实质是对对年度内增加的借款的审计。有增就有减，&#xA;第四步，对年度内减少的短期借款，我们应检查相关记录和原始凭证，核实还款数额，并与相关会计记录相核对。说白了就是抽凭，说高大上一点也能叫细节测试，这些专有名词都得学起来，用起来，才有逼格。# 第五步，函证# 函证是个应用广泛的程序，不仅能函证货币资金、借款、票据，还能函证往来、收入、甚至在建工程的核算。借款函证就是利用银行存款函证时一起函证，反正都在一份询证函里，标注索引，但为了更清晰直观，我们往往会借款底稿中开一张函证结果汇总表。函证极为琐碎，值得单独开文细说。&#xA;第六步，质押借款、抵押借款、保证借款# 除了大家会在CPA经济法里接触到的质押借款、抵押借款、保证借款等，实务中还会接触一些很唬人的名词，如银行询证函第四项：本公司作为委托人的委托贷款，第五项：本公司作为借款人的委托贷款。第四项，即企业很有钱，不但不需要借钱，还可以通过银行放贷，简称“委托贷款”，第五项则相反，企业需要融资，企业通过银行向别人借款。委托贷款的审计思路，其实是一样的，也是向银行函证，也会签合同，合同里也会把我们审计需要的信息写得清清楚楚。还有法人透支贷款等等，即银行为企业在约定的账户、约定的限额内以透支的形式提供的短期融资和结算便利的业务，其实就是一种信用贷款，对审计而言没有差别。&#xA;最后，提示一下：一年内到期的长期借款，包括人民币借款和外币借款，要求列报在一年内到期的非流动负债。&#xA;至于借款利息测算，我会在财务费用底稿里写清楚，就像存款利息测算，我们不开在货币资金底稿里一样。</description>
    </item>
    <item>
      <title>【一起开审计底稿系列】02：财务费用</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9702%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B4%B9%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9702%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%B4%B9%E7%94%A8/</guid>
      <description>无论什么科目，都有共性，&#xA;第一步，帐表核对一致，企业的帐和报表的数都没对清，做程序也是抓瞎。# 财务是凭证—明细账—辅助账—总账—报表这样一个过程，一环接一环必然是扣上的。顺理成章，养成好习惯，企业给我们的资料，随手和帐表核对。不然，时过境迁，再Q客户，说之前提供的这部分资料不行，那就社死。&#xA;第二步，获取单位的利息台账，和借款台账有异曲同工之妙。# 还是同样的套路，我们找企业要利息台账，企业财务如若说没有台账，管企业真没有还是假没有，直接将利息台账模板发给企业财务，让之填写。拿到台账首先就是和账面数对上，对不上，让企业造一个能对上的或者解释清楚差异。&#xA;第三步，重测利息。# 利息无非是本金利率天数，官方一点：利息测算的公式为=借款本金借款日利率借款天数=借款本金年利率/360天借款天数，以天为口径逐笔重新计算，一般底稿里都自带公式往下一拉即可。差异较小，小于SAD（明显微小错报临界值），自然皆大欢喜。有差异，不得慌，就询问，要解释，常见情况被审计单位会说：合同写明的借款日期和还款日期与实际还款日期不一致。有解释，不得信，询问是一个证明力很弱的程序，借款还款无非是资金流入流出，我们完全可以拿到银行回单，检查银行流水来验证。&#xA;第四步，截止测试，和重测利息，密不可分。# 时至今日，还按收付实现制做账的企业不在少数，这就导致了费用跨期问题。以财务费用为例，企业如若按照银行扣利息的回单来入账，显然是收付实现制，我们自然要站在权责发生制上对其审计，跨期金额大就调整，跨期金额小就算哒。一般银行结息日为20日，如若你要利息台账，企业说没有，那企业往往是按银行回单做账，少计10天利息，简直家常便饭。&#xA;插一句，何为大，何为小，审计有两条线，一是TE（实际执行的重要性水平），二是SAD（明显微小错报临界值），小于SAD是皆大欢喜，小于TE是值得玩味，含糊一点就是得综合考虑，大于TE，基本都得调，当然，审计卖报告也不少见，客户的数，一个都不动，也不能动，哪怕错误滔天。&#xA;第五步，重要和异常项目抽查# 拽文曰细节测试，说白了就是抽凭，当然这建立在一个大前提之下，客户将所有原始凭证放在了记账凭证的背后。诸如：某些特定年度，汇兑损益可能成为影响较大项目，需要分析公司的业务与大的金融环境是否匹配。&#xA;第六步，分析。# 分析是审计的生命，从我们拿到报表那一刻就得开始分析，分析各个报表项目之间的结构占比。天大的借款，却没有多少财务费用正常么，天大的借款，还有天大的货币资金正常么。后者即存贷双高，存在大额自有资金的同时，向银行高额举债。企业账面有大量的资金，说明企业根本不缺钱，完全不需要对外融资，货币资金存入银行的利息收入远远低于借款的利息支出，同样不符合成本效益原则。&#xA;分析完报表结构，映入眼帘的自然是，上期本期对比分析。按总额分析往往不直观，实际操作还得拆成二级明细进行变动分析，分析有二宝，一是看帐，二是询问。此外，还有Benchmarking，中文名叫标杆分析，与同行业可比公司进行比较，分析被审计单位的财务费用水平及其合理性，即通过比较同收入规模、资本结构相似的公司的费用率差异是否较大，并分析可比公司年报说明差异的合理性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>【一起开审计底稿系列】03：管理费用</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9703%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%B4%B9%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9703%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%B4%B9%E7%94%A8/</guid>
      <description>无论什么科目，都有共性，&#xA;第一步，帐表核对一致，企业的帐和报表的数都没对清，做程序也是抓瞎。审计的思路，一个字概括：拆。会计是从凭证到明细账，明细账到总账，总账到报表的过程，而审计，恰恰相反，我们先看报表，再看明细，最后才是抽凭。&#xA;第二步，了解，了解被审计单位及其环境。说是第二步，其实是控制测试和实质性程序之前的步骤，实务中，往往是放飞机的重灾区，即使不放飞机也是本末倒置，实质性程序都做完了，才补这么一张底稿，抑或了解被审计单位及其环境的人与做实质性程序的人割裂开来。求人不如求己，了解企业是我们开底稿的铺垫。放到管理费用来说，我们了解企业的业务，了解企业的商业模式，才能大致感知企业管理费用的大头应该是啥，怎样的变动趋势才是符合企业实情的，财务不过是业务的体现。&#xA;第三步，分析。有了解，分析就会顺畅，一是分析报表结构，二是年度波动，也就是财务费用里头讲的上期本期对比分析，三是月度波动，对年度波动的拆分，四是Benchmarking（财务费用里头介绍过的），五是其他分析，就像往来有其他，报表里有其他资产、其他负债，这行就是如此，总有兜底的东西。&#xA;报表结构分析，得结合行业，结合企业所处阶段。年度波动，按总额分析往往不直观，实际操作就得拆成二级明细进行变动分析，管理费用二级明细往往很多，所以底稿中往往会对变动划一条线，超过多少才分析，诸如20%。分析有二宝，一是看帐，二是询问，当然询问总是证明力较弱的，如果财务人员所说明原因无法让人信服，应该去向相关部门的相关人员了解本年的变化，还应该去结合细节测试，拿到相关内外部证据。&#xA;月度波动大致可以分为偶发性和线性型，诸如薪酬、折旧、摊销、租赁这些都是有迹可循，波动也是呈现明显规律的，可谓线性型，较好分析，可辅以测算和勾稽，具体可索引相关科目底稿（甩给相应科目负责人）。其他乱七八糟的波动，乃至出现负数的月明细，没啥可说，大额就抽凭，小额就放过，除非摘要或者对方科目很异常。其他分析，可以考虑管理人员使用资产情况（如人数与电子产品、办公设备，人数与建筑面积匹配等）。分析就是这样无处不在，大处不好着手，就拆开分析，此外像是IPO项目还需要做管理费用率（管理费用/主营业务收入）。&#xA;第四步重要和异常项目抽查，拽文曰细节测试，说白了就是抽凭，当然这（包括上面所述的抽凭）都建立在一个大前提之下，客户将所有原始凭证放在了记账凭证的背后。何谓重要，何谓异常，一是检查聘请中介机构费、咨询费（含顾问费），检查是否按合同规定支付，对此要特别注意是否有诉讼（法律顾问费、诉讼费），如有，案件的情况进展如何，是否会涉及赔偿款项的支出，并关注是否存在或有损失，与预计负债做交叉检查；二是检查董事会费（包括董事会成员津贴、会议费和差旅费等），检查相关董事会及股东会决议，是否在合规范围内开支费用，是否已实际支出并有合法依据，董事会费需要据实列支，不得预提，领取董事费的董事必须由选举产生,并在企业章程中确定，领取董事津贴必须由董事会决议认可，已按照企业高级管理人员支付工资的不得领取董事津贴。三再比如居间费用、电子设备转运费等等，名字奇奇怪怪如若金额恰巧比较大，那自然得细节测试，看一看究竟是什么妖魔鬼怪。&#xA;第五步，截止测试，跨期是普遍的，费用类科目截止测试是至关重要的。之前财务费用跨期主要是测算结合银行回单和流水。管理费用跨期则，一是看发票，以发票上载明的时间作为跨期与否的标志，二是测算，就帐查帐是无法保证完整性的，去测算，去分摊，费用该入哪月入哪月，而不是依靠发票入账，票没来，就预提。对企业而言，预提工作量不止大了一倍，所以实务中，都懂的，遇到硬气的单位，直接坦言，我就是跨期（你想咋地）。对于这种硬气的单位，甚至不用看发票，看摘要人家就将跨期写得明明白白。跨期统计得明明白白，是小朋友的使命，调或不调，那就是利益的博弈了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>【一起开审计底稿系列】04：在建工程</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9704%E5%9C%A8%E5%BB%BA%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%BC%80%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%95%E7%A8%BF%E7%B3%BB%E5%88%9704%E5%9C%A8%E5%BB%BA%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</guid>
      <description>无论什么科目，都有共性，第一步，帐表核对一致，企业的帐和报表的数都没对清，做程序也是抓瞎。&#xA;当然，您说取数，看账，要报表，要资料才是第一步也没毛病，甚至更为妥帖&#xA;这是啥# 第二步，这是啥，官方说：在建工程是自建固定资产过程中间科目，主要核算企业基建、更新改造等过程中发生的资本化支出。&#xA;划重点：不包含无形资产哟，什么意思，部分企业爱将待安装（需要安装一年半载的）的软件设备（期后形成无形资产）放在在建工程披露，这是不妥的，问题来了，那该搁哪里呢，管理费用中介绍过兜底概念，故而列报为其他非流动资产。&#xA;拿台账# 第三步，拿台账，也就是获取在建项目明细表，了解在建项目相关信息。&#xA;老套路，没有台账的发空白模板让企业造，企业不配合就自己问，自己看，自己造。总而言之，没有困难，只有不懂变通的审计人。&#xA;合格的台账（或者说我们底稿的明细表）应当包含哪些信息呢：功能、开工时点、预算、工程投入占预算比例、工程进度、预计完工时点、利息资本化累计金额、本期利息资本化金额、利息资本化率及资金来源。&#xA;功能，即购置或新建在建工程的理由/目的/用途，也算是一种分析性程序，拽文可曰是否具有商业实质。&#xA;以功能为着手点，分析新增在建工程是否与企业的生产规模、发展战略相匹配，如果在目前储能、产能都不饱和的情况下，还继续大手笔建厂房、仓库或生产线，那就有点飘（异常）；如果在目前办公环境良好，再继续新建办公楼，有点飘（异常）。&#xA;开工时点、工程进度和预计完工时点，这个有助于分析减值迹象。&#xA;预算，重大的在建项目没有预算可谓是内控缺陷，不结合产能与市场，盲目扩张，会计基本假设：持续经营都不见得能保证。&#xA;有预算数据，就有实际数据，比较预算数和实际支出是否存在较大差异，原因是什么，差异是否合理。有差异是正常的，差异小可以祭出审计偷懒法宝：额小不纠，差异大，就解释，就拿证据。&#xA;增减核查# 第四步：对本期增加和减少进行检查判断。&#xA;对于本期增加，就检查施工或采购合同、发票和银行付款单据（正儿八经的工程的话，还得检查工程进度确认单、监理报告）。&#xA;这些常规的东西企业一般都有，容易错报的地方在工程进度，在收付实现制，重点检查在建工程每次增加进度是否和工程进度一致，换句话说，就是在建工程的资产负债表日金额是否与工程进度保持一致。&#xA;有的企业确认在建工程是按照发票来的，收到了发票才入账，没有收到则不入账，这就导致在建工程的账面期末价值与实际情况完全不符。&#xA;落实重大金额业务性质，判断是否满足资本化条件。《企业会计准则第4号——固定资产》第九条：“自行建造固定资产的成本，由建造该项资产达到预定可使用状态前所发生的必要支出构成”。即需要证明：1、该支出直接有助于对应资产达到预定可使用状态，即直接改变相关资产的技术状态；2、该支出必须能够证明其合理性和必要性。&#xA;有的企业把乱七八糟的费用计入在建工程，虚增资产，少记费用，是个雷区。&#xA;对于本期减少，就检查审批手续是否完整，是否有设备管理部门或技术部门的鉴定意见，报废单、退库单等原始凭证是否齐全。&#xA;在建工程烂尾核销的话，科普一下企业应有的做法：首先测算可回收的残料价值，视情况转入存货或者其他流动/非流动资产。其余账面价值，在履行了必要的审批手续后，予以核销处理，核销损失列入营业外支出。&#xA;减少寥寥数语，因为风险都在增加里头。&#xA;在建工程的虚增只要当年审计过去了，后续很难再挖出来，造假只要造一笔，干脆利落，而且未来再转成固定资产，是要在几年、几十年里折旧摊销的。&#xA;还有一个辅助判断异常迹象，公司通过五花八门的方式融资，却放弃近在咫尺的抵制质押长期资产融资。&#xA;此外，从报表结构分析来说，在建工程总额超过固定资产也是值得重点关注的，毕竟在建工程是挪用资金的最好途径之一。&#xA;盘# 第五步，实地观察\盘点\现场勘察，对在建工程项目的实地查看，比固定资产的盘点更为重要，为何，说来悲哀，减值迹象，全靠看，看是否烂尾，看是否（长期）停工。&#xA;当然，生产线减值迹象还可结合市场与技术，固定资产再里慢慢展开。&#xA;看了得留痕，底稿存照片，不然谁知道你看没看。&#xA;转固判断# 第六步，单独开一点：转固判断。&#xA;一个理念：在建工程和固定资产的一个最主要的区别是，固定资产需要按月提取折旧，而在建工程则不需要。&#xA;推迟转固，跟费用跨期一样普遍，因为实务中转固时点，也是一个难题，企业财务对转固时点的认知都不一样。&#xA;这里放几张实务界男神陈版主答疑截图，一起学习。&#xA;函# 第七步，函证，对近三年与在建工程相关的建筑供应商的交易额和往来款余额进行函证。&#xA;函证是个简单粗暴的大杀器，不过发函、收函，制作询证函(参照往来询证函改一改就好，设计询证函有手就行)，对函证全过程保持控制极其繁琐，一般只有IPO才使用。&#xA;列报# 第八步，列报。预付的设备款、房屋建筑款等预付款在期末重分类至其他非流动资产，可以联系到第四步的工程进度。&#xA;结# 这里是用浅显的大白话，手把手教您开底稿系列04，绝不断更，共同成长，写尽每一个报表项目。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公务接待费审计的12个必审要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E6%8E%A5%E5%BE%85%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%8412%E4%B8%AA%E5%BF%85%E5%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E6%8E%A5%E5%BE%85%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%8412%E4%B8%AA%E5%BF%85%E5%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>公务接待费泛指出席会议、考察调研、执行任务、学习交流、检查指导、请示汇报等公务活动发生的费用。因其在“三公经费”中占比较大，是“三公经费”审计监督的重要内容之一。&#xA;在中央“八项规定”和六条禁令及党政机关国内公务接待管理规定等相关政策法规的出台后，各种违规问题仍然存在且越来越隐蔽，因此要做好公务接待费审计，笔者认为以下12个是必审项。&#xA;必审公务接待审批制度# 审查接待单位是否建立健全公务接待审批制度，建立的制度是否符合中央“八项规定”和六条禁令及党政机关国内公务接待管理规定等相关政策法规的精神；接待单位是否按政策法规精神和审批制度执行。&#xA;必审公务接待预决算# 审查公务接待费年初预算编制是否合理，是否坚持有利公务、务实节约、严格标准、简化礼仪、高效透明、尊重少数民族风俗习惯等原则。年终决算是否超过预算数额，如超过还要查明原因。此外，还需关注分析其变动性和差异性，是否同比有所增长，增长的原因是否合理、合规。八项规定政策出台以后，是否有明显下降。&#xA;必审公务接待的对象和事由# 审查有无接待来访单位发出的公函或公务通知，关注来访单位是否与本单位有相关业务往来、来访人员的职务是否与业务往来相关、同一来访单位同一接待事由是否发生多次、合理性是否充足，来访人数、接待工作内容与接待事由是否匹配。对无公函或公务通知的公务活动和来访人员，接待单位一律不予接待。&#xA;必审公务接待清单# 审查接待单位是否实行接待一事一结，公务活动结束后，接待单位是否如实填写接待清单，并由相关负责人审签，按规定清单包括接待对象单位、姓名、职务和公务活动的项目、时间、场所、费用等内容，填写内容不得省略。&#xA;必审公务接待标准# 1）审查陪餐人数是否超编。按规定接待对象在10人以内的，陪餐人数不得超过3人，接待对象超过10人的，陪餐人数不得超过接待对象人数的三分之一。&#xA;2）审查餐标是否超标。因需接待的工作餐应根据接待对象人数安排自助餐或桌餐，以当地家常菜为主，是否高消费，提供香烟和高档酒水，工作日和节假日执行公务时，午间公务接待是否饮酒。&#xA;必审公务接待范围# 审查是否将休假、探亲、旅游等活动纳入公务接待；有否赠送礼品、有价证券、纪念品和土特产品等；是否组织提供了营业性娱乐、健身场所活动或组织旅游和与公务活动无关的参观。&#xA;必审公务接待时间、地点和陪同人数# 1）审查接待时间是否为正常工作时间，接待发生时间是否与对应的业务发生时间匹配，重点关注节假日发生的接待支出。&#xA;2）审查接待地点，尤其是较频繁发生接待的地点，关注支出发生的真实性，是否存在拆分接待支出的情况。&#xA;3）审查陪同人数，判断陪同人数是否虚高，是否存在为保证接待支出不超人均标准而虚增陪同人员数量，从而降低人均接待支出的情形。&#xA;必审报销手续# 审查财务报销手续的完整性。公务接待费报销凭证应当“四单”齐全，包括财务票据、派出单位公函（或公务通知）、接待审批单、接待清单。如果没有接待公函和接待清单，对此应查清是否有辖区内部门与部门、单位与单位之间宴请，以及单位内部聚餐之嫌。&#xA;必审公务接待支付方式# 审查接待费资金支付方式，判断列支的合规性。审查是否严格按照国库集中支付制度和公务卡管理有关规定执行，具备条件的是否采用银行转账或者公务卡方式结算，关注个人支付的现象。审查是否存在替接待对象支付的差旅、会议、培训等费用；审查是否存在向下级单位和其他单位、企业、个人转嫁费用，在非税收入中坐支接待费用等。&#xA;必审大额公务接待支出# 审查是否存在大额接待支出，如有需关注其真实性和接待金额高的原因。通过审查公务接待费支出发票的真实性，延伸调查核实发票开据单位是否真实发生，审查是否发生违反规定的接待支出，有否存在请客送礼隐入其中，披上隐形的外衣；是否存在套取资金进行私分或无发生而开具发票核销，侵占公款。&#xA;必审财务核算科目归集# 审查财务核算科目归集是否规范统一，是否存在为了减少“公务接待费”科目金额，而将接待费隐藏在办公费、业务费、其他费用、会议费、往来帐户等项目核算；是否将公务接待费混在专项资金中支出，从而掩饰其招待费总额；是否将招待费直接抵冲其他收入。&#xA;必审的其他方面# 审查接待单位是否对口接待，是否有与公务活动无关的开支，有无以举办会议、培训为名列支、转移、隐藏接待费开支，有无在非税收入、专项资金中坐支接待费用，有无以招商引资为名变相安排公务接待费等现象。</description>
    </item>
    <item>
      <title>挤占挪用专项资金表现形式及审计处罚</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8C%A4%E5%8D%A0%E6%8C%AA%E7%94%A8%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%B5%84%E9%87%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%A4%84%E7%BD%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8C%A4%E5%8D%A0%E6%8C%AA%E7%94%A8%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%B5%84%E9%87%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%A4%84%E7%BD%9A/</guid>
      <description>专项资金岂能违规挪用？ 根据《XX领导干部经济责任审计实施办法（试行）》和2022 年审计工作计划，审计组对××单位领导干部2020 年1 月至2021 年12 月期间履行经济职责情况进行了现场审计。在被审计单位提供的××指挥中心建设项目审核中发现存在挪用、调剂使用专项资金，未按上级通知要求程序组织实施；预算编制不合理，实际执行超预算，超出部分挤占基本支出。&#xA;一、案例剖析# 本案例是一起挪用专项资金的违纪案件。所谓挪用专项资金，是指国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位，将财政资金或者专项资金挪作其他用途的行为。从构成要件的角度分析，挪用专项资金违纪行为的主体是国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位，个人不能构成挪用专项资金；主观方面理所当然是故意，而不可能是过失，即明知是财政资金或者用于专项资金，而希望这种用途变更的心理状态；从客观方面而言，国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位将财政资金或者专项资金挪作了其他用途。尤其需要注意的是，其他用途仍然是挪用在该单位使用，如果是给个人或者其他单位使用，则构成挪用公款，而不是挪用专项资金；挪用专项资金侵犯的客体是专项资金的专用性。就本案例而言，该单位改变资金使用用途，××指挥中心建设项目专项资金用作改建部分办公楼，属于挪用专项资金行为，其主要责任者和其他直接责任人员应当受到相应的责任追究。&#xA;二、法规依据# 1.《中华人民共和国预算法》第六十三条“各部门、各单位应当加强对预算收入和支出的管理，不得截留或者动用应当上缴的预算收入，不得擅自改变预算支出的用途”和第七十二条“各部门、各单位的预算支出应当按照预算科目执行。严格控制不同预算科目、预算级次或者项目间的预算资金的调剂，确需调剂使用的，按照国务院财政部门的规定办理”的相关规定。&#xA;2.《中华人民共和国预算法实施条例》（国务院令第729 号）第六十条“各级政府、各部门、各单位应当加强对预算支出的管理，严格执行预算，遵守财政制度，强化预算约束，不得擅自扩大支出范围、提高开支标准；严格按照预算规定的支出用途使用资金，合理安排支出进度”的相关规定。&#xA;3.《行政单位财务规则》（财政部令第71 号）第二十一条“行政单位从财政部门或者上级预算单位取得的项目资金，应当按照批准的项目和用途使用，专款专用，单独核算，并按照规定向同级财政部门或者上级预算单位报告资金使用情况，接受财政部门和上级预算单位的检查监督”的相关规定。&#xA;三、处罚依据# 1.《中华人民共和国预算法》第九十三条“各级政府及有关部门、单位有下列行为之一的，责令改正，对负有直接责任的主管人员和其他直接责任人员依法给予降级、撤职、开除的处分：（五）擅自改变上级政府专项转移支付资金用途的”的相关规定。&#xA;2.《财政违法行为处罚处分条例》第六条“国家机关及其工作人员有截留、挪用财政资金的，责令改正，调整有关会计账目，追回有关财政资金，限期退还违法所得。对单位给予警告或者通报批评。对直接负责的主管人员和其他直接责任人员给予记大过处分；情节较重的，给予降级或者撤职处分；情节严重的，给予开除处分”的相关规定。&#xA;3.《中国共产党纪律处分条例》。&#xA;四、挤占挪用专项资金六种形态及审计方法应对# 形式一：将经常性经费与项目经费混合核算。# 少数行政事业单位由于财政预算意识谈薄，超预算超标准列支经常性经费，造成大额超支。而对财政拨入的项目专项资金，却没有按相关文件要求使用，导致专项资金结余较大。&#xA;有些单位为将结余的专项资金转化为经常性经费，有意将经常性经费与专项资金混合核算，从中浑水摸鱼，即在同一核算科目中将专项资金的结余弥补经常性经费的超支，并于年底统一结转到经常性经费结余科目，从而挤占挪用专项资金。&#xA;审计方法与对策：审计人员对其实施审计时，应重点审计专项资金的期初余额、审计所属年度借贷方发生额和期末余额，其审计步骤分三步实施：一是对财政部门下达的项目预算和追加专项资金的相关文件进行认真审阅，编制生成拨入专项资金明细表，取得准确的拨入专项资金数额；二是对经常性经费和专项资金的收支和结余情况进行审核、分类汇总，并将经审核后的账面拨入专项资金总额与预算数及追加的专项资金总额进行比对是否相符；三是在审阅相关预算文件资料和明细账的基础上，计算出经常性经费支出挤占挪用专项资金的数额并进行审计取证。&#xA;形式二：将专款结余转作单位基金。# 个别行政事业单位虽然按照相关会计制度规定对专项资金进行单独核算，也未将不属于专项资金使用范围的费用直接列作专项支出，但却采取另外一种手法挤占挪用专项资金，即没有按预算规定使用财政专项资金，人为地调节专项资金结余。&#xA;然后，将其调账转移变成单位的经常性基金，即年终经常性经费结转保持收支平衡，而专项资金结余较大的情况下，人为地将其调整增加单位的事业基金，作为单位经费的“蓄水池”，待以后年度经费超支时再调出弥补超支数额。&#xA;审计方法与对策：审计人员在实施审计时，应重点审计专项资金的账务处理，审查各个环节核算是否正确。&#xA;首先，详细地对专项资金收支和结余明细账的每笔会计业务记录进行认真审核，重点对专项资金的收支结转以及调整专项结余科目余额的情况进行审计，并注意发现审计疑点。&#xA;其次，对审计发现疑点问题进一步审查会计凭证，并对经审核后属违规调整的会计事项进行审计取证。&#xA;形式三：经常性经费或事业费超支。# 一些行政事业单位采取间接的方式挤占挪用专项资金。其操作的主要手法是：首先，拨入专项资金之后，在形式上单独核算其收支及结余情况。但没有按规定设立专项资金专户，把专项资金与经常性经费同时存放在一个银行存款账户。&#xA;然后以列支经常性经费支出为由，违规使用结余的专项资金列作经常性经费支出核算，造成经常性经费大额超支。&#xA;从账面上反映经常性经费支出超数额并没有直接在专项资金中列支，但实际上是使用专款结余的银行存款支付形式上的经常性经费支出超数额，间接地挤占挪用专项资金。&#xA;审计方法与对策：对上述问题，审计人员实施审计时，应分三步进行。&#xA;第一步，对专项资金收入、支出和结余明细账进行审核，审核其记账过程的每一笔记录是否真实合规，并对登记不真实和不合规的会计记录进行调整取证，取得准确真实的专项结余期末余额。&#xA;第二步，对经常性经费明细收支及结余情况进行认真审核，并取得其准确的账面余额。&#xA;第三步，根据第一步和第二步审计取证的相关专项资金和经常性经费期末结余情况，计算出经常性经费超支间接挤占挪用专项资金结余的准确数额并进行取证。&#xA;形式四：将公用经费列作专款支出。# 个别行政事业单位由于经常性经费超支较大，为了减少超支数额，以支付各种项目费用为由将经常性的部分费用列作专项资金支出，直接挤占挪用专项资金。其主要表现形式有：一是以项目会议费为由将接待费列作专项资金支出；二是以项目业务费为由将部分餐费列作专款支出；三是将应作经常性支出的汽车修理费列作专款支出；四是将不应纳入项目支出范围的单位各种设备购置价款列作专项资金支出；五是超范围超标准在专项资金中列支各种管理费和劳务费。&#xA;审计方法与对策：对以上直接挤占挪用专项资金的类型，审计人员在对其进行审计时，应根据不同的违规问题而采取不同的审计方法。&#xA;针对第一种类型，审计人员应重点审计会议费支出是否附有相关的会议通知和参会人员签到表，对会期两天以上的，审查其是否附有住宿发票。&#xA;针对第二种类型，审计人员应重点审核餐费支出是否用于项目支出，必要时询问经办人员，核实其真实性并从中突破。&#xA;针对第三种类型，审计人员可直接取证认定其挤占挪用专项资金；第四和第五种类型，审计人员应从审阅相关项目实施方案入手，审核支付的设备购置和管理费是否与实施方案确定的实施内容相符并进行取证。&#xA;形式五：以虚列多报项目资金手法。# 少数行政事业单位把财政专项资金当作“唐僧肉”，并采取各种手段以虚假会计资料虚列多报项目费用：一是采取少培训多报账的手法向主管部门多报领各种培训财政补助专项资金；二是年底突击将专款结余拨付下属单位或本单位的其他银行账户；三是到税务部门代开发票或从供货单位开具假发票等套取专项资金；四是编造虚假的财政补助费用发放表套取现金。&#xA;审计方法与对策：针对上述问题，审计人员在对其实施审计时应根据实际情况而定。&#xA;对第一类问题，应从审阅培训班学员签到表和学员伙食费补助发放表和相关会计资料等入手。重点审查报账人数与培训人数是否相符，签到表与发放表的学员签字笔迹是否一致。&#xA;对第二类问题，应从审查所拨付款项是否符合预算支出的要求入手，重点对拨付的资金进行延伸或跟踪审计，了解资金的使用情况。&#xA;对第三类问题，侧重审查发票业务内容的真实性，审计时可采取盘点或现场查看实物的方法，发现疑点问题后，通过询问经办人员进行突破。&#xA;对第四类问题，应先审查补助发放表中的签领人签字有无代签或冒签行为，然后对审计中发现的疑点进行外调予以突破。&#xA;形式六：将专款作经常性收入或往来账核算。# 个别单位违反相关会计制度和财政专项资金管理的相关规定，把财政或主管部门拨入的专项资金登记为经常性收入或作往来账核算，从中挤占挪用专项资金。&#xA;其具体核算手法分别为：一是将部分金额较小或资金用途不明确的项目专项资金列作经常性拨入经费或事业收入核算，但却将其相应的项目支出费用列作专款支出核算；二是将上级业务部门和其他部门拨入的财政专项资金或本单位项目资金专户转入的专项资金结余列作往来账核算，并将单位的部分经常性经费支出直接冲减作往来账核算的专项资金。&#xA;审计方法与对策：&#xA;针对第一种挤占挪用行为，审计人员实施审计时可直接对经常性拨入经费或事业收入明细账进行审查，从中查找出属于财政拨入专项资金的记录，并抽查原始凭证认真核实取证。&#xA;针对第二种挤占挪用行为，审计时可分两步进行。第一步先对应付暂存类的往来账进行认真审查，重点对该类往来账中的“其他”或标明与专项资金有关的二级科目明细账进行审计，审计时注意从账簿记录中的摘要和金额发现审计疑点；第二步是对发现的疑点的原始凭证进行进一步审查，并对审查确认的违规核算会计记录进行取证。&#xA;五、其它注意事项# 挪用专项资金在单位违纪中比较常见，资金来源比较广，既有行政事业费，也有专项科研费，有的还是经营收入。这些资金从理论上讲各有各的用途，各有各的去处。但是在实际工作中，难免会出现某些经费不够用，某些资金有富余的现象。一些单位负责人财经纪律观念不强，认为都是单位的钱，用在哪里都是为了单位和人员，便随意挪用各种款项。&#xA;专项资金包括的范围很广，有财政资金和专项资金，也包括党费、社保基金和救灾、扶贫、征地补偿、社会保险等专项资金。禁止挪用专项资金的规定，可以确保专项资金安全到位，发挥专项资金的使用效率，特别是国家在财政支出中专门设立了救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济等专项资金，专门用于社会救援工作，这是国家和政府职能的一个重要体现，对恢复和发展生产、维护稳定有着十分重大的意义。&#xA;挪用这样的专项资金，会给社会造成很大的危害。从法律意义上说，它侵犯了国家财经管理制度中的专款专用制度。这里要注意如下几个特点：（1）未经合法手续，擅自动用的；（2）挪用的对象必须是专项资金，如用于救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济等专项资金，既包括用于上述用途的由国家预算安排的经费，又包括临时调拨的特定款物，还包括人民群众、各界人士自愿捐赠的款物，而非一般的公款公物或其他专款专物；（3）挪用必须是改变了专项资金的性质，用于其他项目；（4）仅仅是挪作他用，将专项资金用于其他公共事务，而不是归个人使用。如果挪用专项资金归个人使用，就是挪用公款，应从重处罚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>林铖大神审计经验总结</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%9E%97%E9%93%96%E5%A4%A7%E7%A5%9E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%9E%97%E9%93%96%E5%A4%A7%E7%A5%9E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>实质性底稿经验整理# 科目编号 科目 序号 主要程序 对程序的相关说明 底稿中的说明要求 证据要求 备注 小技巧 提交人 提交日期 货币资金 1 现金盘点 现金作为国家信用背书的一般等价物，具有无因性，实质上是一种债权凭证。因此要认定公司的现金，只能盘点公司财务保险柜的现金。 说明现金盘点的结论，并对现金管理情况进行描述 现金盘点表 注意盘点现金只能是监盘，我们监督出纳进行盘点并在盘点表上签字。 林铖 11/23/19 货币资金 2 每个账户银行（包括年度内销户）独立函证 银行存款是公司对银行的债权，函证是确认所有债权债务的首选程序。因此函证程序合规（独立实施）就至关重要。核对对账单与函证的程序目的和功能是相同，但为避免对账单造假，追加函证的程序。如果有的账户不能函证，但能保证网银安全可靠的情况下，实施网银查询截图是可以作为替代程序的。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表 对于银行较多,且账号较多的企业也可以通过excel自动生成询证函。但是非银行存款部分的特殊事项还是需要自己编辑。 林铖 11/23/19 货币资金 3 取得银行账户开户清单并核对公司财务记录是否相符 为证明完整性，保证所有以公司名义开户的账户均已在财务中做适当记录。若有银行开户未在公司财务记录的情形，应予以高度警觉。 说明核对记录是否有差异、若有差异是否属于错报，或者存在公司舞弊。 核对表、银行账户清单 银行账户清单不包括外币户、保证金账户、借款账户、验资户，一般一个外币户都会有个监管账户。外币户是在外管局备案，不是在中国人民银行备案。每个银行可以打在该银行开立的所有的银行账户的清单（区别于中国人民银行的账户清单）。 林铖 11/23/19 货币资金 4 银行对账单资金流水和日记账记录流水核对 为了证明所有的资金流水都在财务系统中记录。如果存在部分期初流出期末流入的情形，虽然货币资金期末余额可以证实，但交易额未见反映，可能存在舞弊、关联方资金占用等情形。 说明选择哪个账户、哪些月份核对，以及核对的结论。 核对表、与对应月份的银行对账单。 林铖 11/23/19 货币资金 5 截止测试 1、现金截止测试应根据实际存现或支出现金的原始单据来判断；2、银行存款截止测试，如果银行已收已支但企业未收未支等类的未达账，就一定有截止测试跨期。现在有些底稿中有大额未达账，但截至测试结论却完全没问题。 说明截止测试的样本选择，过程、结论 抽查表以及大额凭证的复印件 林铖 11/23/19 货币资金 6 大额未达账测试并判断是否需要调整 1、测试调节表，应关注调节表的编制、核准的流程，这里可能存在内控问题。2、对大额银行已收已付未达账一定要调整，不是说弄秦楚了就可以。3、调节表中如果出现长期未达的，需要重点关注，可能存在舞弊的情形。 说明公司是否存在大额未达账，对大额未达账实施什么样的程序、结论 未达账调节表，以及相关说明、以及其他证据 林铖 11/23/19 货币资金 7 定期存单实物盘点 定期存单的实盘，其目的为避免用定期存单质押。所以如果公司说定期存单未做质押，一定要看到原件。 说明定期存单保管人、实盘情况 取得定期存单的复印件 林铖 11/23/19 交易性金融资产 1 复核对账单及函证 目前国内投资基本上都是在证券公司代理的模式，因此需要对持有的期末的债券或股票等权证的数量进行函证。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表，对账单 林铖 11/23/19 交易性金融资产 2 公允价值复核 交易性金融资产按公允价值计量，其公允价值的确定至关重要。除了证券公司的对账单上所记载的公允价值外，还需要我们利用公开网络渠道去验证公允价值。 说明公允价值的来源及核对情况 公允价值复核表、查询获得公允价值的截图等资料 林铖 11/23/19 交易性金融资产 3 成本结转和公允价值变动测试 因为交易性金融资产是按公允价值计量且公允价值变动计入当期损益，只要期末数量和公允价值单价准确了，对利润总额就不会影响。但会计规则要求在投资收益和公允价值变动损益之间划分，只要出售了的权证，其持有期间的公允价值变动损益要转入投资收益。所以需要进行这个测试。 说明测试过程，结论 成本结转与公允价值变动测试表 林铖 11/23/19 应收票据 1 票据盘点 票据是无因证券，票据权利的产生、转移、灭失与基础业务关系不大，因此包括票据是否完整、签章是否真实，背书是否连续等对票据权利产生根本影响。 说明票据盘点的结论，并对票据管理情况进行描述 票据盘点表 林铖 11/23/19 应收票据 2 票据函证 应收票据科目存在舞弊的意义不太大，其意义在于减少应收账款，从而减少坏账准备计提增加利润。从过往的案例中似乎还比较少伪造假票据的案例。如果存在大额票据到期而无法收款或者在到期之前未背书转让的，需要考虑票据是否存在伪造的情形。 说明函证的样本选择，函证过程，以及函证结果 函证控制表 票据向谁函证？出票人，还是背书给公司的前手？ 林铖 11/23/19 应收票据 3 核对票据质押、背书、贴现统计信息 背书是否连续是票据权利的基础，如果公司取得一张背书不连续的票据，在会计上不应该确认为应收票据。 说明公司票据质押、背书、贴现情况，并结合函证情况进行核对 质押统计表，已背书未到期票据统计表，并索引至银行存款函证资料；质押合同，贴现合同 林铖 11/23/19 应收票据 4 已贴现票据 贴现息计算测试 为测试是否少记贴现息 说明贴现息的计算过程 计算表 林铖 11/23/19 应收票据 5 带息票据应计利息检查 为计价分摊之目的 说明带息票据期限，利率，及测算结论 计算表 林铖 11/23/19 明细表 往来科目按照关联方分类一般分类为：合并范围内关联方、非合并范围内关联方（其他关联方）、非关联方【值得注意的是非合并范围内关联方也是关联方！只是不纳入合并范围】 林铖 11/23/19 应收账款 1 了解公司的产品应用领域行业，公司产品销售业务流程，信用政策，一般的货款结算方式期限等 对于财务审计来讲，应收账款和收入是最为可能舞弊的项目。作为审计人员，需要对公司产品应用领域、客户行业分布、公司的信用政策、一般结算方式有起码的了解。如果仅做测试，核实数字，上述信息都不知道，可以说审计是失败的。 简要说明公司销售业务流程，该流程每个环节所涉及的原始单据，信用政策，货款结算方式、期限。 公司业务流程图、会计政策、信用政策等资料。 了解这些信息，一种方式可以是与销售部门或实际控制人沟通，一种方式取得前十大客户的框架协议，大致就知道了上述信息。 林铖 11/23/19 应收账款 2 函证 无需多讲，债权真实性确认的最有力的途径。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表，函证结果调节表；电话、传真、现场调查等特殊函证记录和汇总表；未回函替代测试；应收账款函证核对表 最为关键的是，对于每一笔回函差异均应该落实，该差异是不是会计差错，如果是是做调整还是纳入未调整不符事项汇总。 &amp;ldquo;1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>内审被审计了！7方面14项问题发现、对应整改情况报告</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%86%85%E5%AE%A1%E8%A2%AB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%867%E6%96%B9%E9%9D%A214%E9%A1%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%AF%B9%E5%BA%94%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%86%85%E5%AE%A1%E8%A2%AB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%867%E6%96%B9%E9%9D%A214%E9%A1%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%AF%B9%E5%BA%94%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>202X年X月25日至202X年X月30日，XX审计X派出审计调查组，对XX企业2018年至2020年建立内部审计监督机制情况进行专项审计调查（含重点子企业），202X年9月出具了《XX专项审计调查报告》（X审调报〔202X〕X号），我集团公司高度重视本次审计及审计整改工作，针对专项审计调查报告中提出的问题，进行了认真整改，现将整改结果公告如下：&#xA;一、内部审计监督机制不够健全完善方面# 发现问题：&#xA;（一）部分企业未按规定由单位主要负责人直接分管内部审计工作；&#xA;（二）内部审计机构与其他部合并，部门负责人身兼多职，在一定程度上影响内部审计的独立性；&#xA;（三）部分内部审计机构仅配备一名专职审计人员。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;一是所有企业内部审计工作均已调整为单位主要负责人直接分管，并在其直接领导下开展内部审计工作。&#xA;二是所有企业调整了机构设置，分别独立设立了审计部或审计室，更换审计负责人，保持内部审计的独立性。&#xA;三是所有内部审计机构根据工作需要，配备2名专职内部审计人员。&#xA;二、内部审计制度不够健全完善方面# 发现问题：&#xA;部分企业尚未建立审计项目档案管理制度，在内部审计管理制度中也未对审计审计项目档案的管理作出具体要求。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;所有企业均已建立、修订和完善公司内部审计档案管理规定，对内部审计项目档案的管理提出了具体规定和要求。&#xA;三、内部审计职责履行不够到位方面# 发现问题：&#xA;（一）企业内部审计对贯彻落实国家重大政策措施审计和经济责任审计重视不够，未开展贯彻落实国家重大政策措施审计，开展经济责任审计项目较少。对所属企业内部审计工作的指导和监督不够到位。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;1.调整年度审计计划，对具有实质控制权企业开展审计机构建设监督检查，检查出具相关审计专项调查报告，要求其针对存在问题要求限期整改，现已全部按要求整改完毕。&#xA;2.以“上审下”定期报告等工作方式，强化对下属企业的审计监督，从202X年5月起启动对重点子企业开展资金运营、投资、融资、担保等重点领域开展专项审计调查，并出具专项审计调查报告，并要求所属企业对检查发现的问题在规定时间内进行整改，现已整改完毕。&#xA;3.自202X年3月起对全资及控股企业派出的国有产权代表的履职进行专项审计。&#xA;（二）部分企业内部审计机构未能及时检查被审计单位的整改情况，而是在次年开展审计项目时再检查。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;企业内部审计机构在审计完成后不定期检查被审计单位整改情况，且在次年开展审计项目再次检查。&#xA;四、实施内部审计项目程序不够规范方面# 发现问题：&#xA;部分企业开展内部审计项目时，没有按要求在实施审计3日前将审计通知书送达被审计单位[考虑到某些项目特殊性，最新内部审计准则对审计通知送达事宜进行修订,内审网注]。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;所有企业在后续开展的实施审计项目中，已按照规定在实施审计3日前，向被审计单位送达审计通知书，严格按照审计程序开展内部审计工作。&#xA;五、审计文书不够规范方面# 发现问题：&#xA;（一）部分企业以内部审计机构代替公司名义出具审计报告；&#xA;（二）出具的审计报告未对被审计单位提出整改时限和提交整改报告的要求；&#xA;（三）部分企业经济责任审计报告未对发现的问题进行经济责任界定，个别经济责任审计报告未对被审计对象廉洁自律方面作出审计评价。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;一是所有企业内部审计机构按《中国内部审计准则》规范要求编制审计报告，进一步规范审计文书格式和完善审计工作，在后续的内部审计报告中以公司名义出具审计报告，并要求被审计单位在规定时间完成整改，提交整改报告。&#xA;二是所有企业内部审计机构根据《中国内部审计准则》按照内部审计准则规定，结合公司容错纠错机制等相关经济责任认定制度，明确经济责任界定标准，牢记审计报告编制要素，熟知经济责任审计主要内容，对审计对象的党风廉政建设和廉洁从业方面进行客观的审计评价。&#xA;六、内部审计项目档案管理不够规范方面# 发现问题：&#xA;（一）部分企业未按要求将已完成的审计项目相关资料及时归集、整理、编制、装订、归档；&#xA;（二）归档资料不够完整，缺少审计通知书、审计实施方案。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;所有企业内部审计机构按照《中国内部审计准则》、《XX内部审计工作规定》的要求编制和归档审计资料，将委托外部中介机构进行的审计项目的工作底稿取回，进行整理，将缺少的审计资料进行补充、归集、整理、编制、归档、编目装订、组合成卷，移交公司档案室。&#xA;七、审计项目计划管理不规范方面# 发现问题：&#xA;（一）部分企业审计部门编制的年度工作计划未做好前期调查，部分计划未能执行，也未做相关调整计划；&#xA;（二）审计项目计划的调整未经相关程序审批。&#xA;整改情况：&#xA;完成整改。&#xA;整改措施：&#xA;所有企业内部审计机构结合公司工作计划做好前期调研，制定可行的审计项目计划，并严格按照公司审批程序调整审计计划，有组织的开展内部审计工作。&#xA;特此公告。&#xA;XX集团有限公司&#xA;202X年X月X日</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典1号存货审计-存货监盘</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B81%E5%8F%B7%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9B%91%E7%9B%98/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B81%E5%8F%B7%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9B%91%E7%9B%98/</guid>
      <description>一、存货监盘介绍# 嗯啦，今年结束一个车辆制造企业的存货监盘，顺便结合下审计准则等，把一些东东留个纪念，哈哈。当然，这里不讨论神马抽样比例了，我是比较反感用机械的用神马比例的，重要的东东一般全盘为主，不然你能代表啥，难不成你发现问题了，还傻乎乎的扩大样本自我感觉良好？？？&#xA;1、 存货盘点的确定# 这里我觉得《中国注册会计师审计准则问题解答第3号——存货监盘.pdf》写得挺好的，我整理成EXCEL如下图：&#xA;业务流程 认定 程序 存货存放地点的确认 完整性 被审计单位提供一份完整的《存货存放地点清单》（包括期末库存量为零的仓库、租赁的仓库，以及第三方代被审计单位保管存货的仓库等），并考虑其完整性 存货存放地点的确认 完整性 询问被审计单位除管理层和财务部门以外的其他人员，如营销人员、仓库人员等，以了解有关存货存放地点的情况; 存货存放地点的确认 完整性 取得上年《存货存放地点清单》，比较两年仓库变化情况，以确定是否存在因仓库变动而未将存货纳入盘点范围的情况发生； 存货存放地点的确认 完整性 检查被审计单位存货的出、入库单，进行业务库（库存管理系统的库存），财务库与实物库的核对，防止漏盘 存货存放地点的确认 完整性 检查被审计单位“固定资产——房屋建筑物”明细清单，确定被审计单位是否存在可用于存放存货的房屋建筑物。 存货存放地点的确认 完整性 检查费用支出明细账和租赁合同，关注被审计单位是否租赁仓库并支付租金，如果有，该仓库是否已包括在被审计单位提供的仓库清单中； 存货存放地点的选择 完整性 如果某些盘点地点在当年并未在选中的范围之内，可以每年滚着来选中盘下一部分 注：一般让现场审计人员在预审设计表格让企业报下库房。&#xA;2、存货监盘时间的确定# 一般选择企业停止生产的12月31日前后几天都可以。&#xA;3、 存货监盘的逻辑关系# 我真是发现很多做了好几年的审计人员，老搞不懂这个逻辑关系，我列个表大致描述下：&#xA;人员 职责 逻辑关系 注意事项 监盘人员 将眼睛看到的实物与盘点表逻辑关系建立好 实盘数量+盘亏-盘盈=盘点表账面数量 1，面对集团多个产销一体化公司存货放在一个地点时，不要老纠结到底谁家的，以被盘点对象某唯一识别码怒点库存与盘点表核对就行。谁家是财务口径，与你现在职责没有任何关系； 年后审计人员 将盘点表数量与财务库存表数量逻辑关系建立好 盘点表账面数量+盘亏（盘点表没有财务库存有）-盘盈（盘点表有财务库存没有）=财务账面 无论产销等公司一起合并做，还是分开做，想怎么做就怎么做&amp;mdash;- 4、监盘计划# （1）一般索取公司自身的，再安排人！&#xA;（2）监盘方法与内容：&#xA;盘点类型 盘点要求 最后形成结果 库存商品 与提供的盘点表核对，盘盈的且企业无法提供盘盈的等详细信息，在盘点表上写清楚，并拍照【能看到标志（务必清楚）】 电子版盘点表与纸质盘点表（，纸质盘点表企业盘点人签字与写上手机号码！ 在制品-整车（未入库车辆或线上可清点车辆） 同库存商品-整车 原材料、在制品未完工产品 一般按照选定的小组盘点，采取盲盘（因为给库管的人手里是没有数量的）。如果选定的小组期末余额不大/漏掉重要物资了，请及时与企业盘点人沟通换组并通知我;如果只有一组,没有选定某个物料,请盘点大件 固定资产/无形资产/在建工程 抽盘方式，重点为机器设备 电子版盘点表与纸质盘点表, 纸质盘点表企业盘点人签字与写上手机号码！ 5、汇总要求# （1）盘点任何内容必须索取电子版与纸质版盘点表！！！！！&#xA;（*2__）必须编制如下逻辑关系【现场盘点表背面，回家后在电子版盘点表首页写上，并写上索引号】：* 实际盘点数量 加上：盘亏 必须取得盘亏依据，比如领用单，异地存放等，复印或者拍照！不允许口头。内部领用的去现场看！！！ 减去：盘盈 必须取得盘盈依据，未入库等 盘点表数量 （3）盘点过程中出现监盘不了或者其他原因务必打电话给我，不要隐瞒不报！</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-1、收入确认之舞弊手段</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-1%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-1%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-2、虚增收入或提前确认收入</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-2%E8%99%9A%E5%A2%9E%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%88%96%E6%8F%90%E5%89%8D%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-2%E8%99%9A%E5%A2%9E%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%88%96%E6%8F%90%E5%89%8D%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E5%85%A5/</guid>
      <description>2.1.1 虚构交易# 2.1.1.1 无货款回笼# 虚增的应收账款/合同资产通过日后不当计提减值准备加以消化。&#xA;案例：香榭丽(虚构合同或假履行合同应收账款居高不下）&#xA;2.1.1.2货币资金配合货款回笼# 需要解决因虚构收入而带来的虚增资产或虚减负债问题（相应确认应收账款/合同资产，同时通过虚假存货采购套取其自有资金用于货款回笼，形成资金闭环）。&#xA;虚增的流入科目【借方】 虚增的流出科目【贷方】【一级】 虚增的流出科目【贷方】【二级】 案例 货币资金流入 虚假存货采购套取其自有资金用于货款回笼 同上 通过虚假预付款项(预付商品采购款、预付工程设备款等)套取资金用于虚增收入的货款回笼。 同上 虚增长期资产采购金额。被审计单位通过虚增对外投资、固定资产、在建工程、无形资产、开发支出等购买金额套取资金，用于虚增收入的货款回笼。形成的虚增长期资产账面价值，通过折旧、摊销或计提资产减值准备等方式在日后予以消化。 在建工程(金亚科技) 同上 通过被投资单位套取投资资金。被审计单位将资金投入被投资单位，再从被投资单位套取资金用于虚构收入的货款回笼。形成的虚增投资账面价值通过日后计提减值准备予以消化。 投资（泽达易盛） 同上 通过对负债不入账或虚减负债套取资金。例如，被审计单位开具商业汇票给子公司，子公司将票据贴现后用于货款回笼。 银行注销账户(索菱股份) 同上 伪造回款单据进行虚假货款回笼。采用这种方法会形成虚假货币资金。 广东宏业(虚构货币资金与重大特许权合同印章） 同上 被审计单位实际控制人或其他关联方将体外资金提供给被审计单位客户或第三方，客户或第三方以该笔资金向被审计单位支付货款。 体外资金可能来源于审计单位实际控制人或其他关联方的自有资金 深大通(虚构业务未回款或关联方回款）安妮股份(虚构个人客户实际资金来源于大股东及配偶） 同上 同上 来源于对被审计单位的资金占用或通过被审计单位担保取得的银行借款。 理财产品受限不入表(九好集团） 货币资金未流入 对应收账款/合同资产不当计提减值准备。 2.1.2 提前确认收入# 收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;类别 内容 数量 在客户取得相关商品控制权前确认销售收入/对于属于在某一时段内履约的销售，通过高估履约进度的方法实现当期多确认收入。 单价 1、通过未披露的关联方或真实非关联方进行显失公允的交易。例如，以明显高于其他客户的价格向未披露的关联方销售商品。与真实非关联方客户进行显失公允的交易，通常会由实际控制人或其他关联方以其他方式弥补客户损失；2、通过出售关联方的股权，使之从形式上不再构成关联方，但仍与之进行显失公允的交易，或与未来或潜在的关联方进行显失公允的交易。3、与同一客户或同受一方控制的多个客户在各期发生多次交易，通过调节各次交易的商品销售价格，调节各期销售收入金额。 比例 通过隐瞒退货条款，在发货时全额确认销售收入 会计政策合规性 比如收入总额净额 </description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-8、收入确认之发货及签收或验收</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-8%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%8F%91%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E7%AD%BE%E6%94%B6%E6%88%96%E9%AA%8C%E6%94%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-8%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%8F%91%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E7%AD%BE%E6%94%B6%E6%88%96%E9%AA%8C%E6%94%B6/</guid>
      <description>8.1流程舞弊迹象及审计程序# 财务机器人：收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;序号 流程 舞弊迹象 审计目标 审计程序 案例 8.1.1.1 授权发货 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 【官方语言】取得公司销售明细账，对公司主营业务收入进行细节测试，抽样检查对应的销售合同、订单、发货单、销售出库单、记账凭证等；【财务机器人语言】将收入明细账与发货单、销售出库单数量、金额双向核对，并实现凭证号关联； 8.1.1.2 授权发货 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 截止性、完整性 销售发货单、销售出库单连续日流水编号的前提：对公司资产负债表日前后 X个月内确认的收入执行截止测试程序。获取公司收入台账，与销售合同、订单、发货单、销售出库单、签收单或验收单、销售发票等支持性文件进行核对，检查收入确认期间的准确性。 8.1.2.1 运输 仓库是否实际装货 真实 抽取公司仓库发货视频，核对装货情况&amp;hellip;【财务机器人备注：一般装有地磅的，都自带视频监控设备，公司在过磅后进行清点检查后出库，会生成包含送货人、入库时间、 货物类型、数量、车牌等信息的信息单据或存档至信息系统。】 8.1.2.2 运输 运输供应商是否为关联方 真实、公允 获取公司运输费用明细表和运输费合同，查询公司主要运输业务提供商的工商信息，核查是否与公司、公司董事、监事、高级管理人员及其控制的公司或关联方是否存在关联关系； 8.1.2.3 运输 运输费用承担方式是否合理 真实 了解公司运输费用承担方式，抽样对运输合同进行检查，并与同行业可比公司运输费用承担方式进行比较。 8.1.2.4 运输 运输合同节点对运费处理的影响 列报 抽样对运输合同进行检查，根据会计准则分析运输费用的列报是否满足会计准则要求；【财务机器人备注：纯会计问题】 8.1.2.5 运输 各期运输费用变动与收入规模、销量、发货数量、销售区域和运输里程的匹配关系 真实 &amp;ldquo;对公司物流部门人员进行访谈，根据销售合同约定的运输费用计量方式，分析报告期内运输费用变动是否与报告期内收入规模、销量、发货数量、销售区域和运输里程相匹配；[财务机器人备注：维度可以非常多，上面程序可以自由修改，充分发挥你想象力，包括不限于：1、按照计量单位分层收入，参考“8.3.5.1.1 基于快递运输重量的收入分层”；2、按照运输次数分层收入，参考&amp;quot;&amp;ldquo;8.3.5.1.2 基于快递发货次数的收入分层&amp;rdquo;&amp;quot;。 实务中要特别注意结合物流分析，是否为供应商直接发货到客户、同仓转储。&amp;rdquo; 8.3.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系模板 8.1.2.6 运输 货物的流动是否真实存在 真实 结合出库单及销售费用中运输费等明细，检查货物运输单和提单，必要时向运输单位进行函证或走访，关注货物的流动是否真实存在，从而确定交易的真实性。 8.1.3 签收/验收 虚增收入 待写 8.2常见错误审计程序# 8.2.1过于粗暴，直接收入/运费，没有区分维度分析，很多情况是一种巧合；# 8.2.2运费数据没有；# 8.3参考模板# 8.3.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系# 8.3.1.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系（汇总）# 项目 2022年度 2021年度 2020年度 运输费用（万元） 3,823.</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-9、收入确认之开票</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-9%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%BC%80%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-9%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%BC%80%E7%A5%A8/</guid>
      <description>1、流程舞弊迹象及审计程序# 财务机器人：收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;序号 流程 舞弊迹象 审计目标 审计程序 舞弊案例 1/1/09 授权开具发票 在实际发货之前开具销售发票，或实际未发货而开具销售发票。 截止 1、将销售发票的前推单据（比如销售出库单等）与销售发票进行双向核对，分析发票是否有对应的销售出库单； 《深圳证监局关于对张美蓉采取出具警示函措施的决定》：检查发现，客户在“送货单”上签字确认收货后，相关的风险和报酬已经转移给客户，而开具增值税专用发票主要应客户需求发起，并非风险和报酬转移的时点。因此麦捷科技及其子公司以到货且开票确认收入的时点，造成订单延迟确认收入的情形。 1/2/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 取得收入明细表与税控机开票明细，并结合收入确认单据分析本期哪些收入明细属于未开票收入明细； 千山药机 1/3/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 期后取得税控机开票明细检查本期未开票收入明细是否开票；对于未开票的分析其是否满足合同规定及未开票原因 千山药机 1/4/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 分析期初应收账款余额中，是否存在未开票的应收账款；对于未开票的分析其是否满足合同规定及未开票原因 千山药机 2、常见错误审计程序# 2.1将收入与增值税开票收入进行了核对或者测算销项税额是否一致，自以为实现了收入确认的审计目标；# 财务机器人说明：自己写或摘录的，下划线。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-存单质押查询</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E5%8D%95%E8%B4%A8%E6%8A%BC%E6%9F%A5%E8%AF%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E5%8D%95%E8%B4%A8%E6%8A%BC%E6%9F%A5%E8%AF%A2/</guid>
      <description>1、存单质押查询的相关法规# 《动产和权利担保统一登记办法》：为落实《国务院关于实施动产和权利担保统一登记的决定》的相关要求，规范动产和权利担保统一登记服务，中国人民银行于近日发布《动产和权利担保统一登记办法》（以下简称《办法》），于2022年2月1日正式施行，《应收账款质押登记办法》（中国人民银行令〔2019〕第4号）同时废止。&#xA;第二条　纳入动产和权利担保统一登记范围的担保类型包括：&#xA;（一）生产设备、原材料、半成品、产品抵押；&#xA;（二）应收账款质押；&#xA;（三）存款单【cparobot备注：新增的】、仓单、提单质押；&#xA;（四）融资租赁；&#xA;（五）保理；&#xA;（六）所有权保留；&#xA;（七）其他可以登记的动产和权利担保，但机动车抵押、船舶抵押、航空器抵押、债券质押、基金份额质押、股权质押、知识产权中的财产权质押除外。&#xA;第五条　中国人民银行对征信中心登记和查询服务有关活动进行督促指导。&#xA;第二十三条　担保权人开展动产和权利担保融资业务时，应当严格审核确认担保财产的真实性，并在统一登记系统中查询担保财产的权利负担状况。&#xA;第二十四条　担保权人、担保人和其他利害关系人应当按照统一登记系统提示项目如实登记，并对登记内容的真实性、完整性和合法性负责。因担保权人或担保人名称填写错误，担保财产描述不能够合理识别担保财产等情形导致不能正确公示担保权利的，其法律后果由当事人自行承担。办理登记时，存在提供虚假材料等行为给他人造成损害的，应当承担相应的法律责任。&#xA;中国人民银行有关部门负责人就《动产和权利担保统一登记办法》答记者问&#xA;2、审计查询实战# 2.1 查询流程# 哥随机找了一个披露存单的上市公司公告：浙江国祥：浙江国祥首次公开发行股票并在主板上市招股意向书附录 2023-09-21 公司通过质押银行理财产品及大额可转让存单作为担保，向子公司开具银行承兑汇票，子公司将银行承兑汇票进行贴现所支付的贴现息。购买银行理财产品及大额可转让存单并进 行质押和开具银行承兑汇票并贴现共同构成了一项融资活动，在该融资活动中，质押的银行 理财产品及大额可转让存单所产生的投资收益已界定为非经常性损益（委托他人投资或管理 资产的损益等），为体现配比性，该票据贴现息也界定为非经常性损益。&#xA;2.2 批量查询视频教程# 2.3 法律角度看法# A银行在为B企业办理贷款时，由C公司为该贷款提供纸质存单质押担保，由D公司为该贷款提供电子存单质押担保，该两份存单均为A银行的本行存单，C公司和D公司均分别与A银行签订了质押合同，C公司已向A银行交付了纸质存单，A银行已在内部系统中将D公司的电子存单做了质押备注，并设置为冻结、止付状态。&#xA;问题 ：该纸质存单质押和电子存单质押，是否还应在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理质押登记？&#xA;天铎律师观点 - 1、对于电子存单，A银行应当依据有关规定在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理质押登记，以确保质押的有效设立。&#xA;2、对于纸质存单，依据民法典规定，自交付纸质存单后，A银行的质权即有效设立。对该类存单质押，为进一步保障质押对外的公示效果，减少质押优先受偿权纠纷，可以在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理登记。&#xA;《民法典》第441条规定，以汇票、本票、支票、债券、存款单、仓单、提单出质的，质权自权利凭证交付质权人时设立；没有权利凭证的，质权自办理出质登记时设立。民法典生效前的《物权法》第224条也有类似规定。从上述咨询案例来看，案中纸质存单因其存在可以交付的权利凭证，其质权应当于交付给A银行时设立，案中电子存单因没有可以交付的权利凭证，其质权应当自办理出质登记时设立。基于这种差别，我们需要对案中电子存单和纸质存单是否应当在人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统（实务中该统一登记系统被称为中登网，以下简称中登网）办理质押登记的问题给予分别讨论。&#xA;法律条文分析：&#xA;一、电子存单应否在中登网办理登记&#xA;民法典施行前，尽管《物权法》第224条规定了不存在权利凭证的存单质押质权应当自登记时设立，但当时的法律法规并没有对电子存单等缺乏权利凭证的存单质押规定相应的登记部门。由于这种法定登记机构的缺位，不少电子存单质押只能选择在电子存单开出银行的银行电子系统中给予标注。但这种标注行为是否应当被视为登记手续的办理，司法实务中存在争议。湖北省高院中国民生银行股份有限公司武汉分行、周洁申请执行人执行异议之诉二审民事判决书（（2017）鄂民终584号），邯郸中院上海浦东发展银行股份有限公司邯郸武安支行、冯志强金融借款合同纠纷二审民事判决书（(2019)冀04民终2164号）均涉及案中电子存单质押质权是否有效设立的争议，但这些案例仅认为案中电子存单质押在存单开出银行电子系统中的标注行为可以具有质权设立的公示效果，并没有将在银行内部系统标注存单质押的行为认定为属于法律规定的缺乏权利凭证的存单质押登记行为。&#xA;民法典施行后，国务院《关于实施动产和权利担保统一登记的决定》（国发〔2020〕18号）（以下简称《动产和权利担保统一登记决定》（2021年1月1日生效）第二条第3项明确将存款单质押也纳入了动产和权利担保统一登记的担保类型范围。人民银行随后发布的《动产和权利担保统一登记办法》（中国人民银行令〔2021〕第7号）和《中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统操作规则》（以下简称统一登记操作规则）则具体落实了前述规定要求，建立了中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统，缺乏权利凭证的电子存单质押的法定登记部门也因此得以落实。&#xA;基于上述分析，我们认为，依据民法典441条规定，案中电子存单质押应当向人行征信中心中登网申请办理登记，登记手续完成后质权才有效设立，否则案中质权人A银行不能就质押的电子存单获得优先受偿权。&#xA;二、纸质存单是否需要在中登网办理登记&#xA;如上所述，国务院《动产和权利担保统一登记决定》和人民银行《动产和权利担保统一登记办法》弥补了没有权利凭证的电子存单质押法定登记机关缺失的立法漏洞，但值得注意的是，这些新颁法律法规并没有对应民法典441条规定，将中登网登记的存单质押局限于没有权利凭证的电子存单质押，被纳入中登网登记范围的明确为“存单质押”。如此规定则让不少银行信贷人员产生担心，民法典441条已经明确规定自交付质权设立的纸质存单质押是否也需要在中登网办理登记，纸质存单质押不办理登记是否影响质权银行的优先受偿权？笔者经调研发现，有的地区人行征信中心中登网登记管理人员认为，既然民法典规定了纸质存单质押自存单交付质权设立，且质押人也向质押权银行交付了纸质存单，该存单质押也就不需要在中登网进行登记；但有些地区，如广东等地的有关银行在接受纸质存单质押时，都到中登网办理了登记。笔者认为，依据人民银行《动产和权利担保统一登记办法》第4条、第25 条，中登网属于较为开放的登记系统，登记部门不对登记申请进行审查，任何人都可以查询该系统的登记情况。但该《办法》作为下位法，并不能改变民法典关于纸质存单质押自存单交付质权设立的规定。所以，接受了纸质存单交付的质押权银行即便就该质押向中登网办理登记，也不能因此获得新的质权；同样，其他银行如没有接受纸质存单交付即便和存款人签订质押合同并向中登网办理登记也不能获得质权。基于上述分析，笔者认为，依据民法典规定，对于案中纸质存单质押，质权应当自存单交付设立。是否在中登网办理登记，不应该影响该质权的有效成立。但为防止其他债权人利用国务院《动产和权利担保统一登记决定》和人民银行《动产和权利担保统一登记办法》规定的中登网登记系统的高度开放性，就纸质存单仅办理登记不交付存单凭证的质押等，企图干扰A银行的有效质权，减少纠纷争议，建议A银行可以就案中纸质存单质押在接受存单交付的前提下在中登网办理登记。&#xA;2.4 大额存单查询的前世今生# 【一把辛酸泪 不再赘述了】&#xA;反正就是目前：电子存单是没有开户证实书的，除开你打印然后后续只能柜台取款。。。&#xA;比如中国银行：定期及通知存款常见问题——企业网上银行：&#xA;1.网上开立的定期存款存单如何取得存款证实书？&#xA;答：网上定期存款存入时不开立存款证实书。如需要可到柜台补打存款证实书。您可以通过网银客户端“定期账户查询”交易查询需进行存款证实书补打的定期存款业务编号（存单号），并准确填写《中国银行股份有限公司单位定期存款开户证实书补打申请》，由企业授权办理人员携带本人有效身份证件原件及复印件至开户行进行“存款证实书”补打申请。&#xA;温馨提示：补打后该笔交易仅能在网上查询，需在柜台支取。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-货币资金审计整体介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%95%B4%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%95%B4%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>1、整体介绍 在资产负债表中，“货币资金”，永远排在第一位，因为它流动性最好。正是由于流动性最好，也是企业审计过程中最容易出现问题的资产。&#xA;按照货币资金的内容，一般分为库存现金、银行存款、其他货币资金三个类别。库存现金系企业持有的现金，即纸币；银行存款，即企业存入银行或其他金融机构的各种款项；其他货币资金概念比较广泛，一般包括企业的银行汇票存款、银行本票存款、信用卡存款、信用证保证金存款、存出投资款、外埠存款、保函保证金等。&#xA;与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-库存现金审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%BA%93%E5%AD%98%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%BA%93%E5%AD%98%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>1、库存现金审计目标# 与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。&#xA;审计目标 通俗解释 涉及的底稿 存在 库存现金是谁的？ 《库存现金监盘表》 权利和义务 库存现金有没有抵押？ 一般不涉及。《库存现金明细表》《库存现金监盘表》 完整性 有没有虚增或虚减账外资金？ 1、虚增：一般不涉及，《库存现金截止测试表》，一般不建议做。2、虚减：特定行业属于高风险领域，见下面“3.1 虚减现金”介绍。 计价和分摊 库存现金金额到底多少？ 一般不涉及。《库存现金明细表》 列报 库存现金币种、汇率多少？是否在境外？ 《库存现金明细表》 2、库存现金的审计介绍# 2.1库存现金的审计介绍（理论上）# 对于库存现金的审计来说，“眼见为实”的监盘是最有用的审计程序，基本可以覆盖上述所有审计目标，一般形成一个“库存现金盘点表”，但需要注意以下事项：&#xA;A：监盘日一般最好安排在存货盘点日，即临近资产负债表日；&#xA;B：由于监盘日往往并不与资产负债表日保持一致，所以需要编制“监盘日实际盘点现金金额+监盘日至资产负债表日现金支出金额-监盘日至资产负债表日现金收入金额=资产负债表日金额”的调节关系；&#xA;C：监盘一般应该采取“临时突击”的方式，不应该提前通知出纳，说确定的时间去监盘；&#xA;D：监盘不能仅仅监盘出纳说的保险柜，更不是出纳指定的某层或单单现金，而是保险柜存放的票据、白条等一切实物资产；&#xA;一般现金审计都不是重点，尤其在现在这个年代。。。除开下面几点。。。&#xA;2.2库存现金的审计介绍（实务操作）# 2.2.1 库存现金的余额尤其大额收支的合理性# 我们需要关注下其现金的大额收入与支出情况，这是因为，无论按照国务院颁步的《现金管理暂行条例》，还是按照一个内控制度比较健全的企业的现金管理制度，一般不会出现大额现金收入与支出情况的。所以，在执行监盘程序外，我们还需要对现金的大额收入与支出进行细节（抽凭）测试，弄清其真实性与合理性。&#xA;2.2.2 库存现金的盘点范围# 不是你真正只是去盘库存现金。。。其实主要盘支票、票据等。&#xA;2.3 库存现金底稿# 2.3.1 库存现金明细表# （1）通用的底稿模板-库存现金明细表&#xA;主体【a] 币种[b] 期初余额[c] 本期增加[d] 本期减少[e] 期末余额[f] 账项调整（调减为负数）[g] 期末审定数（人民币金额）[h] 期末原币余额[i] 期末折算汇率[j] 折算人民币金额[k] 备注[l] 合计 其中：存放在境外的款项总额 - - - 三、审计说明： 四、审计结论： 经审计，可以确认 1、这个底稿的必备字段是哪些呢？我们可以从《公开发行证券的公司信息披露编报规则 第 15 号——财务报告的一般规定 （2014 年修订）》来分析：&#xA;（一）按库存现金、银行存款、其他货币资金等分类列示货币资金期初余额、期末余额。披露因抵押、质押或冻结等对使用有限制的款项，以及存放在境外的款项总额。公司应单独披露存放在境外且资金汇回受到限制的款项。&#xA;第二十五条 合并财务报表项目附注中应披露的其他信息： （一）外币货币性项目，应列示其原币金额以及折算汇率。 合并财务报表中包含重要境外经营实体的，应披露其境外主要经营地、记账本位币及选择依据。记账本位币发生变化的还应披露原因及其会计处理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-银行存款与其他货币资金审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E6%AC%BE%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E6%AC%BE%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>1、审计目标# 银行存款，即企业存入银行或其他金融机构的各种款项；其他货币资金概念比较广泛，一般包括企业的银行汇票存款、银行本票存款、信用卡存款、信用证保证金存款、存出投资款、外埠存款、保函保证金等。&#xA;与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。&#xA;本质上，银行存款与其他货币资金是一样的（都是银行账户），只是会计处理不一样，所以实务操作底稿层面有个很大的误区。&#xA;1.1 低效率底稿# 低效率原因分析：重复操作，且不利于汇总，比如做发函、回函统计很麻烦，尤其涉及大量会计处理重分类时候（比如把银行存款重分类到其他货币资金）。&#xA;1.2修正后底稿：# 优势：合并到一起做，降低错误发生几率与重复做的次数。比如你做10家公司底稿，低效率底稿你得做20张表，这个底稿你只要做10张底稿。&#xA;2、审计证据链介绍# 一般企业，无论从期末金额还是从会计期间的收入与支出金额来看，银行存款与其他货币资金占货币资金的绝大多数部分，所以这个是货币资金审计的重中之重。首先，我们来用下表列示下银行存款审计中涉及的主要审计证据及主要作用：&#xA;审计证据名称 审计证据来源 审计证据主要作用 《企业银行存款总账余额表》（以下简称《企业银行余额表》） 企业财务出具 反映企业各个银行账户期初、本期累计收入、本期累计支出、期末余额 《企业银行存款日记账》（以下简称《企业银行日记账》） 企业财务出具 反映企业各个银行账户的日记账的收入与支出明细 《已开立其他银行账户清单》 “基本户”银行出具 反映企业目前已经开立的所有银行账户 《银行对账单》 各个银行出具 反映企业目前在银行的存款金额、收入与支出情况 《网银流水》 开具网银的客户端导出 与《银行对账单》内容实质一致，但由于是电子版数据，利于核对总账的收入支出与银行流水的收入支出情况 《银行存款余额调节表》（以下简称《余额调节表》） 企业财务出具 反映企业总账中“银行存款”与企业目前在银行的存款金额的差异调节关系 《企业信用报告》（银行版） 中国人民银行征信中心出具 主要反映企业贷款、贸易融资、保理、票据贴现等负债概要、对外担保概要、关联方等信息 《银行询证函》 各个银行对注册会计师发函的回函确认 反映企业目前在被函证银行的存款金额及其抵押质押情况；反映企业贷款保理、商业票据贴现等负债概要、对外担保等信息 其次，我们结合期末账户余额相关的审计目标“存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报”来描述下如何执行审计程序。这里我不罗列审计程序了，从审计证据的角度去达到这些审计目标，具体如下：&#xA;审计证据名称 实现的审计目标 审计程序主要作用 《企业银行余额表》、《余额调节表》与《银行询证函》《银行对账单》的核对 存在、计价和分摊 保证企业总账记录的银行存款余额真实在银行账户“储存“着，且在考虑双方时间性差异（银行未达账项”有那么多金额； 《企业银行余额表》与《已开立其他银行账户清单》的核对 完整性 保证《已开立其他银行账户清单》体现的银行账户均记录在企业总账中； 《企业银行日记账》与《网银流水》的核对 完整性 保证企业银行账户的收入与支出情况均完整记录在银行日记账中； 《企业银行余额表》及总账财务报表附注与《银行询证函》、《企业信用报告》（银行版）的核对 权利和义务/列报 保证企业贷款、贸易融资、保理、票据贴现等负债概要、对外担保概要、关联方等信息均记录在总账/披露在财务报表附注中 2.1《企业银行余额表》# 2.1.1 《企业银行余额表》格式# 本质上，其实一般就是科目余额表。当然，在实务操作时，有的时候ERP能导出更详细的账户清单（明确到账号层面），比如金蝶EAS。取这个信息，主要编制我们的《银行存款及其他货币资金明细表》（以下简称“明细表”）底稿。&#xA;提示下：这里编制明细表有一个常见的误区：即没有考虑前人栽树，后人乘凉。&#xA;2.1.2 明细表底稿# 2.1.2.1 明细表底稿错误示范# 绝大部分实务操作都是这样编制，即把真实的开户行、银行账号名称等写上。但实际是漏掉了这个账户在《企业银行余额表》叫什么？后面人来审计，其实很难上手的。&#xA;2.1.2.2 明细表底稿正确示范# 总账银行名称一定要确保唯一值，可以直接使用科目编码代替。如果多家公司，可以公司+科目编码，一般来源于下面这2个信息：&#xA;2.1.3 银行账户格式处理# 有的银行账户格式很长，如果不设置格式就后面都变为0000了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑详细介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E8%AF%A6%E7%BB%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E8%AF%A6%E7%BB%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>1、 各个项目公式法编制的理解核心原则# 事项 1，数据来源：一般以总账与辅助账科目，即编制时候由于你能够看到企业的总账等财务数据，所以可以直接采用总账与辅助账科目编制；复核时候，由于要避免披露的报表与附注存在逻辑关系冲突，一般是附注取得数据结合报 2，极限的思想：由于现金流量表本质上是反映现金流的收与支，从极限的思想出发，即现金流量=假设发生业务全部收到或支付现金+已经收到或支付现金但实际未发生业务-已经发生该类业务但实际未收到或支付现金。具体应用后面展开讲。 3，先一般再特殊：即前面说的循环角度理解，我们先假设没有跳循环编平现金流量表，再调整跳跃的循环。比如预付账款里面可能有预付材料款【属于经营活动现金流】，也有预付设备款【属于投资活动现金流】，先全部按照普通的，即统一为经营活动，后续再进行结构调整。 4，逻辑关系优先，不穷尽。由于企业的业务种类很多，主要理解逻辑关系，无法穷尽所有公式。 2、现金流量表的主表项目逻辑介绍（基本采取一个逻辑，自行根据准则变化更新）# 一、经营活动产生的现金流量： 一般事项 特殊事项 Column1 _1 销售商品、提供劳务收到的现金 营业收入+应交税费一应交增值税(销项税额)+预收账款增加-应收账款原值的增加-应收票据的增加 收到的税费返还 企业收到返还的各种税费、收到的出口退税款等。 收到其他与经营活动有关的现金 其他应收款的减少+营业外收入（收益类政府补助，不包括税费返还）-递延收益的减少（收益类政府补助，不包括税费返还）+营业外收入（罚款违约金等）+财务费用（利息收入） 受限资金变动等/工程款等 经营活动现金流入小计 购买商品、接受劳务支付的现金 料（营业成本+存货原值的增加+存货跌价准备转销+（应交税费-进项税）+预付账款的增加-应付账款的增加-应付票据的增加）-非外购（工费） 支付给职工以及为职工支付的现金 应付职工薪酬借方额-应交税费个人所得税的增加额-其他应付款个人社保与公积金增加额 支付给在建工程资本化研发支出人员的工资 支付的各项税费 应交税费借方发生额（实际支付额)(不包括应交税费个人所得税)&amp;mdash;国企决算审计报告可以直接看到 支付其他与经营活动有关的现金 管理费用（非折旧摊销非职工薪酬等）+销售费用（非折旧摊销非职工薪酬等）-其他应付款增加+营业外支出（罚款等其他）+财务费用（手续费） 经营活动现金流出小计 经营活动产生的现金流量净额 二、投资活动产生的现金流量： 收回投资收到的现金 附注：投资收益【处置非子公司】（母公司报表处置子公司）+长期股权投资等处置减少 取得投资收益收到的现金 投资收益（分红等非处置、非权益法核算的）-应收股利的增加 处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的 现金净额 营业外收入（固定资产处置利得、无形资产处置利得等）-营业外支出（固定资产处置损失、无形资产处置损失等）+（固定资产无形资产等原值处置额-累计折旧摊销处置额-固定资产无形资产等减值准备处置额） 预收账款等（拆迁等处置款）；其他应收款等（应收拆迁等处置款）；应交税费（增值税） 举例（1）：固定资产账面价值100，出售收到现金110；固定资产账面价值为100，出售收到现金为80。 举例（2）：固定资产账面价值100，出售收到现金90，应收20 处置子公司及其他营业单位收到的现金净额 投资收益+处置净资产-净资产包含的货币资金等 收到其他与投资活动有关的现金 一般为理财产品的收支 投资活动现金流入小计 购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金 固定资产借方购置增加额-在建工程减少数+长期待摊费用增加额+无形资产借方购置增加额-（资本化支出减少数-资本化费用化数）等 职工薪酬等资本化；应付或暂估工程款 投资支付的现金 长期股权投资等增加额-预计负债增加额等 取得子公司及其他营业单位支付的现金净额 投资支付的现金-子公司货币资金 支付其他与投资活动有关的现金 一般为理财产品等 投资活动现金流出小计 投资活动产生的现金流量净额 三、筹资活动产生的现金流量： 吸收投资收到的现金 实收资本贷方额+资本公积贷方额-未分配利润与资本公积转增+不丧失控制权处置子公司的净资产+资本公积 其中：子公司吸收少数股东权益性投资收到的现金 取得借款收到的现金 长期借款、短期借款等借款增加额 发行债券收到的现金 发行债券收到的现金 收到其他与筹资活动有关的现金 营业外收入（资产类政府补助）-递延收益的减少（资产类政府补助） 筹资活动现金流入小计 偿还债务支付的现金 长期借款、短期借款、应付债券等借款支付额 分配股利、利润或偿付利息支付的现金 应付股利减少额+利息支出（包含资本化）-应付利息的增加额-长期借款等应计利息的增加额 其中：子公司支付少数股东的现金股利 支付其他与筹资活动有关的现金 发行股票相关费用；支付融资租赁固定资产分期租赁款；回购股份等 其中：子公司减资支付给少数股东的现金 筹资活动现金流出小计 筹资活动产生的现金流量净额 四、汇率变动对现金及现金等价物的影响 1、外币现金及现金等价物实际发生的兑换损益和期末折算汇兑损益；2、境外经营子公司的现金及现金等价物折算到合并报表报告货币时产生的折算差额 五、现金及现金等价物净增加额 加：期初现金及现金等价物余额 3、附表逻辑介绍（自行根据准则变化更新）# 这里复核，是你面前只有审计报告情况下复核，不是你能看到内部财务数据，看到内部财务数据，完全可以用我前面公式法复核。有的是计算大数 Column1 一、经营活动产生的现金流量： 销售商品、提供劳务收到的现金 见公式法编制逻辑，只能大概算算大数；与上期对比 收到的税费返还 无法核对 收到其他与经营活动有关的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 经营活动现金流入小计 购买商品、接受劳务支付的现金 见公式法编制逻辑，只能大概算算大数；与上期对比 支付给职工以及为职工支付的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 支付的各项税费 见公式法编制逻辑；与上期对比；【国企等披露应交税费实际缴纳数才能核对，不然无法核对】 支付其他与经营活动有关的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 经营活动现金流出小计 经营活动产生的现金流量净额 二、投资活动产生的现金流量： 收回投资收到的现金 附注：投资收益【处置非子公司】（母公司报表处置子公司）+长期股权投资等处置减少 取得投资收益收到的现金 附注：投资收益【权益性投资收益】合计-附注：权益法核算的长期股权投资收益-附注：应收股利的增加数【期末应收股利-期初应收股利】+附注：权益法核算下收到的长期股权投资现金红利 处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额 附注：营业外收入【处置非流动资产收益】-附注：营业外支出【处置非流动资产损益】+附注：固定资产原值减少-附注：固定资产累计折旧减少-附注：固定资产减值准备减少 处置子公司及其他营业单位收到的现金净额 附注：投资收益+处置净资产-净资产包含的货币资金等 收到其他与投资活动有关的现金 附注：收到其他与投资活动有关的现金-支付其他与投资活动有关的现金=其他非流动资产（理财产品等）增加额 投资活动现金流入小计 购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金 附注：固定资产借方购置增加额-在建工程减少数++长期待摊费用增加额+无形资产借方购置增加额等-（资本化支出减少数-资本化费用化数）等+预付设备款等-应付设备款等 投资支付的现金 附注：长期股权投资等增加额-预计负债增加额等 取得子公司及其他营业单位支付的现金净额 附注：投资支付的现金-子公司货币资金 支付其他与投资活动有关的现金 附注：收到其他与投资活动有关的现金-支付其他与投资活动有关的现金=其他非流动资产（理财产品等）增加额 投资活动现金流出小计 投资活动产生的现金流量净额 三、筹资活动产生的现金流量： 吸收投资收到的现金 附注：实收资本贷方额+资本公积贷方额-未分配利润与资本公积转增+不丧失控制权处置子公司的净资产+资本公积 其中:子公司吸收少数股东权益性投资收到的现金 取得借款收到的现金 取得借款收到的现金-偿还债务支付的现金=资产负债表：短期借款增加额+长期借款增加额+其他流动负债（1年内到期的长期借款等）增加额+长期应付款增加额（涉及现金流才体现） 收到其他与筹资活动有关的现金 附注：营业外收入（资产类政府补助）-递延收益的减少（资产类政府补助） 筹资活动现金流入小计 偿还债务支付的现金 取得借款收到的现金-偿还债务支付的现金=资产负债表：短期借款增加额+长期借款增加额+其他流动负债（1年内到期的长期借款等）增加额+长期应付款增加额（涉及现金流才体现） 分配股利、利润或偿付利息支付的现金 附注：应付股利减少额+利息支出（包含资本化）-应付利息的增加额-长期借款等应计利息的增加额 其中:子公司支付少数股东的现金股利 本年无 支付其他与筹资活动有关的现金 附注：财务费用（手续费） 其中:子公司减资支付给少数股东的现金 筹资活动现金流出小计 筹资活动产生的现金流量净额 四、汇率变动对现金及现金等价物的影响 见附表“财务费用”钩稽 现金及现金等价物净增加额 加：期初现金及现金等价物余额 附表：减：现金的期初余额 期末现金及现金等价物余额 附表：加：现金等价物的期末余额 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑总体介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%80%BB%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%80%BB%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>对现金流量表的编制，不同的人有不同的看法。有的同事倾向于从“银行存款”“现金”等借贷方发生额去筛选，有的同事认可企业财务系统自行编制的现金流量表，然后再调整结构，有的同事直接用模板里面的公式法编制。我这4年工作中，编制过2家公司现金流，还是倾向于公式法。我这里简单谈一下公式法的理解与编制方法。&#xA;第一步：我倾向于编制现金流量表附表【以下简称“附表”】。我喜欢将现金流量表看成审计循环，比如“销售商品、提供劳务收到的现金”看成销售循环，“购买商品、接受劳务支付的现金”看成是采购循环。根据“借贷平衡”的原理，各个循环直接的串门，比如“借：预付账款，贷：应收票据”这类业务，在附表是不会受到影响的。当然，有的同事会问，附表反映的是经营活动现金流，如果经营活动与投资或者筹资活动串门呢?这里简述下，不会的，下面会在结构调整详述。将附表填写完毕后，附表的“经营活动产生的现金流量净额”就确认了;&#xA;第二步：编制投资活动与筹资活动现金流净额。以“购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”为例【这里先不考虑进项税，在下面结构调整会说明】。有的同事喜欢去筛选，我不太喜欢这种方法。我一般理解现金流量表主表(以下简称主表)，基本上都可以基于“销售商品、提供劳务收到的现金”的逻辑去编制。我是用极限的思想去理解。不考虑比较诡异的调节事项前提下，假设销售商品当期全部收到现金，那么“销售商品、提供劳务收到的现金”就是“营业收入”+“应交税费-销项税”。然后再比如调整银行未达账项一样理解，会出现两种情况，一种是确认收入了但没有收到钱，一种是收到钱没有确认收入。这样就是出现：“营业收入”+“应交税费-销项税”-“应收的增加”+预收的增加等。“购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”也可以这样理解，假设当期固定资产全部是付现买的，那么就是“固定资产”借方额;有部分是在建工程转入的，那么就扣除，即“固定资产”借方额-“在建工程”的减少。这里一般先不考虑对应的往来，因为往来我们在附表先是默认为经营性往来，所以这里先不考虑。只是在调整结构时候才考虑。“支付的其他与经营活动有关的现金”也可以这样考虑，假设当期全部费用【非职工薪酬税金等，因为在其他主表结构已经体现】，全部付现，那么即销售与管理费用【非职工薪酬等】，有部分费用预提了，没有付现，那么就减去;有部分费用支付了，但是没有计入当期，就加上，即销售与管理费用【非职工薪酬等】-其他应付款的增加+其他应收的增加。至于附注列报在“付现费用”还是“往来款”，完全可以把其他应收与其他应付款按照二级明细与款项性质分开考虑，只是涉及一个调整结构的问题了。&#xA;这里需要说明下主表与附表的逻辑关系。我觉得主表的经营活动现金流量净额打平就是附表。比如“销售商品、提供劳务收到的现金”的常用逻辑关系为“营业收入+销项税+应收票据的减少+应收账款的减少+预收的增加”，“购买商品、接受劳务支付的现金”常体现为“营业成本+进项税+存货的增加+预付账款的增加-应付账款的增加等【这里暂时不考虑计入生产成本的折旧人工等】。两者综合来看，“销售商品、提供劳务收到的现金”-“购买商品、接受劳务支付的现金”=“营业收入-营业成本”+“应收票据的减少+应收账款的减少+预付账款的减少”+“预收的增加+ 应付账款的增加”等=净利润+ 经营性应收项目的减少+经营性应付项目的增加。明白了这个后，调整结构无非两种，一种是经营活动内部的调整，比如“借：预付账款，贷：应收票据”，这里不会涉及到调整附表，只会调整“销售商品、提供劳务收到的现金”与““购买商品、接受劳务支付的现金”;一种是经营活动与投资筹资活动的调整，比如“预付账款”里面有设备款，这种主表需要调整，附表同样需要调整。当然，调整结构需要在第三步之后进行。&#xA;第三步：在调整结构之前，先保证“现金及现金等价物增加额-经营活动产生的现金流量净额【附表】-投资活动产生的现金流量净额-筹资活动产生的现金流量净额-汇率变动对现金及现金等价物的影响=0”。上述逻辑关系如果不符，肯定是有某个地方没有考虑到，需要左右比照对着看，可能投资活动或者筹资活动已经提前使用了附表的公式，但是附表没有剔除，比如“借：其他应收款，贷：在建工程”。;或者附表使用了公式，主表的投资与筹资活动没有，比如“借：其他应收款，贷：利润分配”。上述逻辑关系没有差异后，然后再编制主表的“经营活动产生的现金流量净额”。&#xA;第四步：上述主表与附表没有差异后，由于已经平衡了，结构的调整不会影响平衡关系。调整结构*4也用审计循环的观点去看，比如“应收账款，应收票据”等的循环处理，是不会影响的。当然，在实务中，我一般倾向于根据审定后的附注进行一些逻辑关系的修正【建立在附注完全准确的基础上】。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
