<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>审计实务宝典 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/</link>
    <description>Recent content in 审计实务宝典 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>挤占挪用专项资金表现形式及审计处罚</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8C%A4%E5%8D%A0%E6%8C%AA%E7%94%A8%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%B5%84%E9%87%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%A4%84%E7%BD%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%8C%A4%E5%8D%A0%E6%8C%AA%E7%94%A8%E4%B8%93%E9%A1%B9%E8%B5%84%E9%87%91%E8%A1%A8%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%A4%84%E7%BD%9A/</guid>
      <description>专项资金岂能违规挪用？ 根据《XX领导干部经济责任审计实施办法（试行）》和2022 年审计工作计划，审计组对××单位领导干部2020 年1 月至2021 年12 月期间履行经济职责情况进行了现场审计。在被审计单位提供的××指挥中心建设项目审核中发现存在挪用、调剂使用专项资金，未按上级通知要求程序组织实施；预算编制不合理，实际执行超预算，超出部分挤占基本支出。&#xA;一、案例剖析# 本案例是一起挪用专项资金的违纪案件。所谓挪用专项资金，是指国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位，将财政资金或者专项资金挪作其他用途的行为。从构成要件的角度分析，挪用专项资金违纪行为的主体是国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位，个人不能构成挪用专项资金；主观方面理所当然是故意，而不可能是过失，即明知是财政资金或者用于专项资金，而希望这种用途变更的心理状态；从客观方面而言，国家机关、国家拨给经费的团体和行政事业单位将财政资金或者专项资金挪作了其他用途。尤其需要注意的是，其他用途仍然是挪用在该单位使用，如果是给个人或者其他单位使用，则构成挪用公款，而不是挪用专项资金；挪用专项资金侵犯的客体是专项资金的专用性。就本案例而言，该单位改变资金使用用途，××指挥中心建设项目专项资金用作改建部分办公楼，属于挪用专项资金行为，其主要责任者和其他直接责任人员应当受到相应的责任追究。&#xA;二、法规依据# 1.《中华人民共和国预算法》第六十三条“各部门、各单位应当加强对预算收入和支出的管理，不得截留或者动用应当上缴的预算收入，不得擅自改变预算支出的用途”和第七十二条“各部门、各单位的预算支出应当按照预算科目执行。严格控制不同预算科目、预算级次或者项目间的预算资金的调剂，确需调剂使用的，按照国务院财政部门的规定办理”的相关规定。&#xA;2.《中华人民共和国预算法实施条例》（国务院令第729 号）第六十条“各级政府、各部门、各单位应当加强对预算支出的管理，严格执行预算，遵守财政制度，强化预算约束，不得擅自扩大支出范围、提高开支标准；严格按照预算规定的支出用途使用资金，合理安排支出进度”的相关规定。&#xA;3.《行政单位财务规则》（财政部令第71 号）第二十一条“行政单位从财政部门或者上级预算单位取得的项目资金，应当按照批准的项目和用途使用，专款专用，单独核算，并按照规定向同级财政部门或者上级预算单位报告资金使用情况，接受财政部门和上级预算单位的检查监督”的相关规定。&#xA;三、处罚依据# 1.《中华人民共和国预算法》第九十三条“各级政府及有关部门、单位有下列行为之一的，责令改正，对负有直接责任的主管人员和其他直接责任人员依法给予降级、撤职、开除的处分：（五）擅自改变上级政府专项转移支付资金用途的”的相关规定。&#xA;2.《财政违法行为处罚处分条例》第六条“国家机关及其工作人员有截留、挪用财政资金的，责令改正，调整有关会计账目，追回有关财政资金，限期退还违法所得。对单位给予警告或者通报批评。对直接负责的主管人员和其他直接责任人员给予记大过处分；情节较重的，给予降级或者撤职处分；情节严重的，给予开除处分”的相关规定。&#xA;3.《中国共产党纪律处分条例》。&#xA;四、挤占挪用专项资金六种形态及审计方法应对# 形式一：将经常性经费与项目经费混合核算。# 少数行政事业单位由于财政预算意识谈薄，超预算超标准列支经常性经费，造成大额超支。而对财政拨入的项目专项资金，却没有按相关文件要求使用，导致专项资金结余较大。&#xA;有些单位为将结余的专项资金转化为经常性经费，有意将经常性经费与专项资金混合核算，从中浑水摸鱼，即在同一核算科目中将专项资金的结余弥补经常性经费的超支，并于年底统一结转到经常性经费结余科目，从而挤占挪用专项资金。&#xA;审计方法与对策：审计人员对其实施审计时，应重点审计专项资金的期初余额、审计所属年度借贷方发生额和期末余额，其审计步骤分三步实施：一是对财政部门下达的项目预算和追加专项资金的相关文件进行认真审阅，编制生成拨入专项资金明细表，取得准确的拨入专项资金数额；二是对经常性经费和专项资金的收支和结余情况进行审核、分类汇总，并将经审核后的账面拨入专项资金总额与预算数及追加的专项资金总额进行比对是否相符；三是在审阅相关预算文件资料和明细账的基础上，计算出经常性经费支出挤占挪用专项资金的数额并进行审计取证。&#xA;形式二：将专款结余转作单位基金。# 个别行政事业单位虽然按照相关会计制度规定对专项资金进行单独核算，也未将不属于专项资金使用范围的费用直接列作专项支出，但却采取另外一种手法挤占挪用专项资金，即没有按预算规定使用财政专项资金，人为地调节专项资金结余。&#xA;然后，将其调账转移变成单位的经常性基金，即年终经常性经费结转保持收支平衡，而专项资金结余较大的情况下，人为地将其调整增加单位的事业基金，作为单位经费的“蓄水池”，待以后年度经费超支时再调出弥补超支数额。&#xA;审计方法与对策：审计人员在实施审计时，应重点审计专项资金的账务处理，审查各个环节核算是否正确。&#xA;首先，详细地对专项资金收支和结余明细账的每笔会计业务记录进行认真审核，重点对专项资金的收支结转以及调整专项结余科目余额的情况进行审计，并注意发现审计疑点。&#xA;其次，对审计发现疑点问题进一步审查会计凭证，并对经审核后属违规调整的会计事项进行审计取证。&#xA;形式三：经常性经费或事业费超支。# 一些行政事业单位采取间接的方式挤占挪用专项资金。其操作的主要手法是：首先，拨入专项资金之后，在形式上单独核算其收支及结余情况。但没有按规定设立专项资金专户，把专项资金与经常性经费同时存放在一个银行存款账户。&#xA;然后以列支经常性经费支出为由，违规使用结余的专项资金列作经常性经费支出核算，造成经常性经费大额超支。&#xA;从账面上反映经常性经费支出超数额并没有直接在专项资金中列支，但实际上是使用专款结余的银行存款支付形式上的经常性经费支出超数额，间接地挤占挪用专项资金。&#xA;审计方法与对策：对上述问题，审计人员实施审计时，应分三步进行。&#xA;第一步，对专项资金收入、支出和结余明细账进行审核，审核其记账过程的每一笔记录是否真实合规，并对登记不真实和不合规的会计记录进行调整取证，取得准确真实的专项结余期末余额。&#xA;第二步，对经常性经费明细收支及结余情况进行认真审核，并取得其准确的账面余额。&#xA;第三步，根据第一步和第二步审计取证的相关专项资金和经常性经费期末结余情况，计算出经常性经费超支间接挤占挪用专项资金结余的准确数额并进行取证。&#xA;形式四：将公用经费列作专款支出。# 个别行政事业单位由于经常性经费超支较大，为了减少超支数额，以支付各种项目费用为由将经常性的部分费用列作专项资金支出，直接挤占挪用专项资金。其主要表现形式有：一是以项目会议费为由将接待费列作专项资金支出；二是以项目业务费为由将部分餐费列作专款支出；三是将应作经常性支出的汽车修理费列作专款支出；四是将不应纳入项目支出范围的单位各种设备购置价款列作专项资金支出；五是超范围超标准在专项资金中列支各种管理费和劳务费。&#xA;审计方法与对策：对以上直接挤占挪用专项资金的类型，审计人员在对其进行审计时，应根据不同的违规问题而采取不同的审计方法。&#xA;针对第一种类型，审计人员应重点审计会议费支出是否附有相关的会议通知和参会人员签到表，对会期两天以上的，审查其是否附有住宿发票。&#xA;针对第二种类型，审计人员应重点审核餐费支出是否用于项目支出，必要时询问经办人员，核实其真实性并从中突破。&#xA;针对第三种类型，审计人员可直接取证认定其挤占挪用专项资金；第四和第五种类型，审计人员应从审阅相关项目实施方案入手，审核支付的设备购置和管理费是否与实施方案确定的实施内容相符并进行取证。&#xA;形式五：以虚列多报项目资金手法。# 少数行政事业单位把财政专项资金当作“唐僧肉”，并采取各种手段以虚假会计资料虚列多报项目费用：一是采取少培训多报账的手法向主管部门多报领各种培训财政补助专项资金；二是年底突击将专款结余拨付下属单位或本单位的其他银行账户；三是到税务部门代开发票或从供货单位开具假发票等套取专项资金；四是编造虚假的财政补助费用发放表套取现金。&#xA;审计方法与对策：针对上述问题，审计人员在对其实施审计时应根据实际情况而定。&#xA;对第一类问题，应从审阅培训班学员签到表和学员伙食费补助发放表和相关会计资料等入手。重点审查报账人数与培训人数是否相符，签到表与发放表的学员签字笔迹是否一致。&#xA;对第二类问题，应从审查所拨付款项是否符合预算支出的要求入手，重点对拨付的资金进行延伸或跟踪审计，了解资金的使用情况。&#xA;对第三类问题，侧重审查发票业务内容的真实性，审计时可采取盘点或现场查看实物的方法，发现疑点问题后，通过询问经办人员进行突破。&#xA;对第四类问题，应先审查补助发放表中的签领人签字有无代签或冒签行为，然后对审计中发现的疑点进行外调予以突破。&#xA;形式六：将专款作经常性收入或往来账核算。# 个别单位违反相关会计制度和财政专项资金管理的相关规定，把财政或主管部门拨入的专项资金登记为经常性收入或作往来账核算，从中挤占挪用专项资金。&#xA;其具体核算手法分别为：一是将部分金额较小或资金用途不明确的项目专项资金列作经常性拨入经费或事业收入核算，但却将其相应的项目支出费用列作专款支出核算；二是将上级业务部门和其他部门拨入的财政专项资金或本单位项目资金专户转入的专项资金结余列作往来账核算，并将单位的部分经常性经费支出直接冲减作往来账核算的专项资金。&#xA;审计方法与对策：&#xA;针对第一种挤占挪用行为，审计人员实施审计时可直接对经常性拨入经费或事业收入明细账进行审查，从中查找出属于财政拨入专项资金的记录，并抽查原始凭证认真核实取证。&#xA;针对第二种挤占挪用行为，审计时可分两步进行。第一步先对应付暂存类的往来账进行认真审查，重点对该类往来账中的“其他”或标明与专项资金有关的二级科目明细账进行审计，审计时注意从账簿记录中的摘要和金额发现审计疑点；第二步是对发现的疑点的原始凭证进行进一步审查，并对审查确认的违规核算会计记录进行取证。&#xA;五、其它注意事项# 挪用专项资金在单位违纪中比较常见，资金来源比较广，既有行政事业费，也有专项科研费，有的还是经营收入。这些资金从理论上讲各有各的用途，各有各的去处。但是在实际工作中，难免会出现某些经费不够用，某些资金有富余的现象。一些单位负责人财经纪律观念不强，认为都是单位的钱，用在哪里都是为了单位和人员，便随意挪用各种款项。&#xA;专项资金包括的范围很广，有财政资金和专项资金，也包括党费、社保基金和救灾、扶贫、征地补偿、社会保险等专项资金。禁止挪用专项资金的规定，可以确保专项资金安全到位，发挥专项资金的使用效率，特别是国家在财政支出中专门设立了救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济等专项资金，专门用于社会救援工作，这是国家和政府职能的一个重要体现，对恢复和发展生产、维护稳定有着十分重大的意义。&#xA;挪用这样的专项资金，会给社会造成很大的危害。从法律意义上说，它侵犯了国家财经管理制度中的专款专用制度。这里要注意如下几个特点：（1）未经合法手续，擅自动用的；（2）挪用的对象必须是专项资金，如用于救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济等专项资金，既包括用于上述用途的由国家预算安排的经费，又包括临时调拨的特定款物，还包括人民群众、各界人士自愿捐赠的款物，而非一般的公款公物或其他专款专物；（3）挪用必须是改变了专项资金的性质，用于其他项目；（4）仅仅是挪作他用，将专项资金用于其他公共事务，而不是归个人使用。如果挪用专项资金归个人使用，就是挪用公款，应从重处罚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>林铖大神审计经验总结</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%9E%97%E9%93%96%E5%A4%A7%E7%A5%9E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E6%9E%97%E9%93%96%E5%A4%A7%E7%A5%9E%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>实质性底稿经验整理# 科目编号 科目 序号 主要程序 对程序的相关说明 底稿中的说明要求 证据要求 备注 小技巧 提交人 提交日期 货币资金 1 现金盘点 现金作为国家信用背书的一般等价物，具有无因性，实质上是一种债权凭证。因此要认定公司的现金，只能盘点公司财务保险柜的现金。 说明现金盘点的结论，并对现金管理情况进行描述 现金盘点表 注意盘点现金只能是监盘，我们监督出纳进行盘点并在盘点表上签字。 林铖 11/23/19 货币资金 2 每个账户银行（包括年度内销户）独立函证 银行存款是公司对银行的债权，函证是确认所有债权债务的首选程序。因此函证程序合规（独立实施）就至关重要。核对对账单与函证的程序目的和功能是相同，但为避免对账单造假，追加函证的程序。如果有的账户不能函证，但能保证网银安全可靠的情况下，实施网银查询截图是可以作为替代程序的。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表 对于银行较多,且账号较多的企业也可以通过excel自动生成询证函。但是非银行存款部分的特殊事项还是需要自己编辑。 林铖 11/23/19 货币资金 3 取得银行账户开户清单并核对公司财务记录是否相符 为证明完整性，保证所有以公司名义开户的账户均已在财务中做适当记录。若有银行开户未在公司财务记录的情形，应予以高度警觉。 说明核对记录是否有差异、若有差异是否属于错报，或者存在公司舞弊。 核对表、银行账户清单 银行账户清单不包括外币户、保证金账户、借款账户、验资户，一般一个外币户都会有个监管账户。外币户是在外管局备案，不是在中国人民银行备案。每个银行可以打在该银行开立的所有的银行账户的清单（区别于中国人民银行的账户清单）。 林铖 11/23/19 货币资金 4 银行对账单资金流水和日记账记录流水核对 为了证明所有的资金流水都在财务系统中记录。如果存在部分期初流出期末流入的情形，虽然货币资金期末余额可以证实，但交易额未见反映，可能存在舞弊、关联方资金占用等情形。 说明选择哪个账户、哪些月份核对，以及核对的结论。 核对表、与对应月份的银行对账单。 林铖 11/23/19 货币资金 5 截止测试 1、现金截止测试应根据实际存现或支出现金的原始单据来判断；2、银行存款截止测试，如果银行已收已支但企业未收未支等类的未达账，就一定有截止测试跨期。现在有些底稿中有大额未达账，但截至测试结论却完全没问题。 说明截止测试的样本选择，过程、结论 抽查表以及大额凭证的复印件 林铖 11/23/19 货币资金 6 大额未达账测试并判断是否需要调整 1、测试调节表，应关注调节表的编制、核准的流程，这里可能存在内控问题。2、对大额银行已收已付未达账一定要调整，不是说弄秦楚了就可以。3、调节表中如果出现长期未达的，需要重点关注，可能存在舞弊的情形。 说明公司是否存在大额未达账，对大额未达账实施什么样的程序、结论 未达账调节表，以及相关说明、以及其他证据 林铖 11/23/19 货币资金 7 定期存单实物盘点 定期存单的实盘，其目的为避免用定期存单质押。所以如果公司说定期存单未做质押，一定要看到原件。 说明定期存单保管人、实盘情况 取得定期存单的复印件 林铖 11/23/19 交易性金融资产 1 复核对账单及函证 目前国内投资基本上都是在证券公司代理的模式，因此需要对持有的期末的债券或股票等权证的数量进行函证。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表，对账单 林铖 11/23/19 交易性金融资产 2 公允价值复核 交易性金融资产按公允价值计量，其公允价值的确定至关重要。除了证券公司的对账单上所记载的公允价值外，还需要我们利用公开网络渠道去验证公允价值。 说明公允价值的来源及核对情况 公允价值复核表、查询获得公允价值的截图等资料 林铖 11/23/19 交易性金融资产 3 成本结转和公允价值变动测试 因为交易性金融资产是按公允价值计量且公允价值变动计入当期损益，只要期末数量和公允价值单价准确了，对利润总额就不会影响。但会计规则要求在投资收益和公允价值变动损益之间划分，只要出售了的权证，其持有期间的公允价值变动损益要转入投资收益。所以需要进行这个测试。 说明测试过程，结论 成本结转与公允价值变动测试表 林铖 11/23/19 应收票据 1 票据盘点 票据是无因证券，票据权利的产生、转移、灭失与基础业务关系不大，因此包括票据是否完整、签章是否真实，背书是否连续等对票据权利产生根本影响。 说明票据盘点的结论，并对票据管理情况进行描述 票据盘点表 林铖 11/23/19 应收票据 2 票据函证 应收票据科目存在舞弊的意义不太大，其意义在于减少应收账款，从而减少坏账准备计提增加利润。从过往的案例中似乎还比较少伪造假票据的案例。如果存在大额票据到期而无法收款或者在到期之前未背书转让的，需要考虑票据是否存在伪造的情形。 说明函证的样本选择，函证过程，以及函证结果 函证控制表 票据向谁函证？出票人，还是背书给公司的前手？ 林铖 11/23/19 应收票据 3 核对票据质押、背书、贴现统计信息 背书是否连续是票据权利的基础，如果公司取得一张背书不连续的票据，在会计上不应该确认为应收票据。 说明公司票据质押、背书、贴现情况，并结合函证情况进行核对 质押统计表，已背书未到期票据统计表，并索引至银行存款函证资料；质押合同，贴现合同 林铖 11/23/19 应收票据 4 已贴现票据 贴现息计算测试 为测试是否少记贴现息 说明贴现息的计算过程 计算表 林铖 11/23/19 应收票据 5 带息票据应计利息检查 为计价分摊之目的 说明带息票据期限，利率，及测算结论 计算表 林铖 11/23/19 明细表 往来科目按照关联方分类一般分类为：合并范围内关联方、非合并范围内关联方（其他关联方）、非关联方【值得注意的是非合并范围内关联方也是关联方！只是不纳入合并范围】 林铖 11/23/19 应收账款 1 了解公司的产品应用领域行业，公司产品销售业务流程，信用政策，一般的货款结算方式期限等 对于财务审计来讲，应收账款和收入是最为可能舞弊的项目。作为审计人员，需要对公司产品应用领域、客户行业分布、公司的信用政策、一般结算方式有起码的了解。如果仅做测试，核实数字，上述信息都不知道，可以说审计是失败的。 简要说明公司销售业务流程，该流程每个环节所涉及的原始单据，信用政策，货款结算方式、期限。 公司业务流程图、会计政策、信用政策等资料。 了解这些信息，一种方式可以是与销售部门或实际控制人沟通，一种方式取得前十大客户的框架协议，大致就知道了上述信息。 林铖 11/23/19 应收账款 2 函证 无需多讲，债权真实性确认的最有力的途径。 说明函证的实施方式、差异情况、结论 询证函,函证控制表，函证结果调节表；电话、传真、现场调查等特殊函证记录和汇总表；未回函替代测试；应收账款函证核对表 最为关键的是，对于每一笔回函差异均应该落实，该差异是不是会计差错，如果是是做调整还是纳入未调整不符事项汇总。 &amp;ldquo;1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典1号存货审计-存货监盘</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B81%E5%8F%B7%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9B%91%E7%9B%98/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B81%E5%8F%B7%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E8%B4%A7%E7%9B%91%E7%9B%98/</guid>
      <description>一、存货监盘介绍# 嗯啦，今年结束一个车辆制造企业的存货监盘，顺便结合下审计准则等，把一些东东留个纪念，哈哈。当然，这里不讨论神马抽样比例了，我是比较反感用机械的用神马比例的，重要的东东一般全盘为主，不然你能代表啥，难不成你发现问题了，还傻乎乎的扩大样本自我感觉良好？？？&#xA;1、 存货盘点的确定# 这里我觉得《中国注册会计师审计准则问题解答第3号——存货监盘.pdf》写得挺好的，我整理成EXCEL如下图：&#xA;业务流程 认定 程序 存货存放地点的确认 完整性 被审计单位提供一份完整的《存货存放地点清单》（包括期末库存量为零的仓库、租赁的仓库，以及第三方代被审计单位保管存货的仓库等），并考虑其完整性 存货存放地点的确认 完整性 询问被审计单位除管理层和财务部门以外的其他人员，如营销人员、仓库人员等，以了解有关存货存放地点的情况; 存货存放地点的确认 完整性 取得上年《存货存放地点清单》，比较两年仓库变化情况，以确定是否存在因仓库变动而未将存货纳入盘点范围的情况发生； 存货存放地点的确认 完整性 检查被审计单位存货的出、入库单，进行业务库（库存管理系统的库存），财务库与实物库的核对，防止漏盘 存货存放地点的确认 完整性 检查被审计单位“固定资产——房屋建筑物”明细清单，确定被审计单位是否存在可用于存放存货的房屋建筑物。 存货存放地点的确认 完整性 检查费用支出明细账和租赁合同，关注被审计单位是否租赁仓库并支付租金，如果有，该仓库是否已包括在被审计单位提供的仓库清单中； 存货存放地点的选择 完整性 如果某些盘点地点在当年并未在选中的范围之内，可以每年滚着来选中盘下一部分 注：一般让现场审计人员在预审设计表格让企业报下库房。&#xA;2、存货监盘时间的确定# 一般选择企业停止生产的12月31日前后几天都可以。&#xA;3、 存货监盘的逻辑关系# 我真是发现很多做了好几年的审计人员，老搞不懂这个逻辑关系，我列个表大致描述下：&#xA;人员 职责 逻辑关系 注意事项 监盘人员 将眼睛看到的实物与盘点表逻辑关系建立好 实盘数量+盘亏-盘盈=盘点表账面数量 1，面对集团多个产销一体化公司存货放在一个地点时，不要老纠结到底谁家的，以被盘点对象某唯一识别码怒点库存与盘点表核对就行。谁家是财务口径，与你现在职责没有任何关系； 年后审计人员 将盘点表数量与财务库存表数量逻辑关系建立好 盘点表账面数量+盘亏（盘点表没有财务库存有）-盘盈（盘点表有财务库存没有）=财务账面 无论产销等公司一起合并做，还是分开做，想怎么做就怎么做&amp;mdash;- 4、监盘计划# （1）一般索取公司自身的，再安排人！&#xA;（2）监盘方法与内容：&#xA;盘点类型 盘点要求 最后形成结果 库存商品 与提供的盘点表核对，盘盈的且企业无法提供盘盈的等详细信息，在盘点表上写清楚，并拍照【能看到标志（务必清楚）】 电子版盘点表与纸质盘点表（，纸质盘点表企业盘点人签字与写上手机号码！ 在制品-整车（未入库车辆或线上可清点车辆） 同库存商品-整车 原材料、在制品未完工产品 一般按照选定的小组盘点，采取盲盘（因为给库管的人手里是没有数量的）。如果选定的小组期末余额不大/漏掉重要物资了，请及时与企业盘点人沟通换组并通知我;如果只有一组,没有选定某个物料,请盘点大件 固定资产/无形资产/在建工程 抽盘方式，重点为机器设备 电子版盘点表与纸质盘点表, 纸质盘点表企业盘点人签字与写上手机号码！ 5、汇总要求# （1）盘点任何内容必须索取电子版与纸质版盘点表！！！！！&#xA;（*2__）必须编制如下逻辑关系【现场盘点表背面，回家后在电子版盘点表首页写上，并写上索引号】：* 实际盘点数量 加上：盘亏 必须取得盘亏依据，比如领用单，异地存放等，复印或者拍照！不允许口头。内部领用的去现场看！！！ 减去：盘盈 必须取得盘盈依据，未入库等 盘点表数量 （3）盘点过程中出现监盘不了或者其他原因务必打电话给我，不要隐瞒不报！</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-1、收入确认之舞弊手段</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-1%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-1%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-2、虚增收入或提前确认收入</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-2%E8%99%9A%E5%A2%9E%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%88%96%E6%8F%90%E5%89%8D%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-2%E8%99%9A%E5%A2%9E%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%88%96%E6%8F%90%E5%89%8D%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E5%85%A5/</guid>
      <description>2.1.1 虚构交易# 2.1.1.1 无货款回笼# 虚增的应收账款/合同资产通过日后不当计提减值准备加以消化。&#xA;案例：香榭丽(虚构合同或假履行合同应收账款居高不下）&#xA;2.1.1.2货币资金配合货款回笼# 需要解决因虚构收入而带来的虚增资产或虚减负债问题（相应确认应收账款/合同资产，同时通过虚假存货采购套取其自有资金用于货款回笼，形成资金闭环）。&#xA;虚增的流入科目【借方】 虚增的流出科目【贷方】【一级】 虚增的流出科目【贷方】【二级】 案例 货币资金流入 虚假存货采购套取其自有资金用于货款回笼 同上 通过虚假预付款项(预付商品采购款、预付工程设备款等)套取资金用于虚增收入的货款回笼。 同上 虚增长期资产采购金额。被审计单位通过虚增对外投资、固定资产、在建工程、无形资产、开发支出等购买金额套取资金，用于虚增收入的货款回笼。形成的虚增长期资产账面价值，通过折旧、摊销或计提资产减值准备等方式在日后予以消化。 在建工程(金亚科技) 同上 通过被投资单位套取投资资金。被审计单位将资金投入被投资单位，再从被投资单位套取资金用于虚构收入的货款回笼。形成的虚增投资账面价值通过日后计提减值准备予以消化。 投资（泽达易盛） 同上 通过对负债不入账或虚减负债套取资金。例如，被审计单位开具商业汇票给子公司，子公司将票据贴现后用于货款回笼。 银行注销账户(索菱股份) 同上 伪造回款单据进行虚假货款回笼。采用这种方法会形成虚假货币资金。 广东宏业(虚构货币资金与重大特许权合同印章） 同上 被审计单位实际控制人或其他关联方将体外资金提供给被审计单位客户或第三方，客户或第三方以该笔资金向被审计单位支付货款。 体外资金可能来源于审计单位实际控制人或其他关联方的自有资金 深大通(虚构业务未回款或关联方回款）安妮股份(虚构个人客户实际资金来源于大股东及配偶） 同上 同上 来源于对被审计单位的资金占用或通过被审计单位担保取得的银行借款。 理财产品受限不入表(九好集团） 货币资金未流入 对应收账款/合同资产不当计提减值准备。 2.1.2 提前确认收入# 收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;类别 内容 数量 在客户取得相关商品控制权前确认销售收入/对于属于在某一时段内履约的销售，通过高估履约进度的方法实现当期多确认收入。 单价 1、通过未披露的关联方或真实非关联方进行显失公允的交易。例如，以明显高于其他客户的价格向未披露的关联方销售商品。与真实非关联方客户进行显失公允的交易，通常会由实际控制人或其他关联方以其他方式弥补客户损失；2、通过出售关联方的股权，使之从形式上不再构成关联方，但仍与之进行显失公允的交易，或与未来或潜在的关联方进行显失公允的交易。3、与同一客户或同受一方控制的多个客户在各期发生多次交易，通过调节各次交易的商品销售价格，调节各期销售收入金额。 比例 通过隐瞒退货条款，在发货时全额确认销售收入 会计政策合规性 比如收入总额净额 </description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-8、收入确认之发货及签收或验收</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-8%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%8F%91%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E7%AD%BE%E6%94%B6%E6%88%96%E9%AA%8C%E6%94%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-8%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%8F%91%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E7%AD%BE%E6%94%B6%E6%88%96%E9%AA%8C%E6%94%B6/</guid>
      <description>8.1流程舞弊迹象及审计程序# 财务机器人：收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;序号 流程 舞弊迹象 审计目标 审计程序 案例 8.1.1.1 授权发货 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 【官方语言】取得公司销售明细账，对公司主营业务收入进行细节测试，抽样检查对应的销售合同、订单、发货单、销售出库单、记账凭证等；【财务机器人语言】将收入明细账与发货单、销售出库单数量、金额双向核对，并实现凭证号关联； 8.1.1.2 授权发货 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 截止性、完整性 销售发货单、销售出库单连续日流水编号的前提：对公司资产负债表日前后 X个月内确认的收入执行截止测试程序。获取公司收入台账，与销售合同、订单、发货单、销售出库单、签收单或验收单、销售发票等支持性文件进行核对，检查收入确认期间的准确性。 8.1.2.1 运输 仓库是否实际装货 真实 抽取公司仓库发货视频，核对装货情况&amp;hellip;【财务机器人备注：一般装有地磅的，都自带视频监控设备，公司在过磅后进行清点检查后出库，会生成包含送货人、入库时间、 货物类型、数量、车牌等信息的信息单据或存档至信息系统。】 8.1.2.2 运输 运输供应商是否为关联方 真实、公允 获取公司运输费用明细表和运输费合同，查询公司主要运输业务提供商的工商信息，核查是否与公司、公司董事、监事、高级管理人员及其控制的公司或关联方是否存在关联关系； 8.1.2.3 运输 运输费用承担方式是否合理 真实 了解公司运输费用承担方式，抽样对运输合同进行检查，并与同行业可比公司运输费用承担方式进行比较。 8.1.2.4 运输 运输合同节点对运费处理的影响 列报 抽样对运输合同进行检查，根据会计准则分析运输费用的列报是否满足会计准则要求；【财务机器人备注：纯会计问题】 8.1.2.5 运输 各期运输费用变动与收入规模、销量、发货数量、销售区域和运输里程的匹配关系 真实 &amp;ldquo;对公司物流部门人员进行访谈，根据销售合同约定的运输费用计量方式，分析报告期内运输费用变动是否与报告期内收入规模、销量、发货数量、销售区域和运输里程相匹配；[财务机器人备注：维度可以非常多，上面程序可以自由修改，充分发挥你想象力，包括不限于：1、按照计量单位分层收入，参考“8.3.5.1.1 基于快递运输重量的收入分层”；2、按照运输次数分层收入，参考&amp;quot;&amp;ldquo;8.3.5.1.2 基于快递发货次数的收入分层&amp;rdquo;&amp;quot;。 实务中要特别注意结合物流分析，是否为供应商直接发货到客户、同仓转储。&amp;rdquo; 8.3.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系模板 8.1.2.6 运输 货物的流动是否真实存在 真实 结合出库单及销售费用中运输费等明细，检查货物运输单和提单，必要时向运输单位进行函证或走访，关注货物的流动是否真实存在，从而确定交易的真实性。 8.1.3 签收/验收 虚增收入 待写 8.2常见错误审计程序# 8.2.1过于粗暴，直接收入/运费，没有区分维度分析，很多情况是一种巧合；# 8.2.2运费数据没有；# 8.3参考模板# 8.3.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系# 8.3.1.1 公司运输费用与营业收入、销量、发货数量的匹配关系（汇总）# 项目 2022年度 2021年度 2020年度 运输费用（万元） 3,823.</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典2号收入审计-9、收入确认之开票</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-9%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%BC%80%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B82%E5%8F%B7%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1-9%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E4%B9%8B%E5%BC%80%E7%A5%A8/</guid>
      <description>1、流程舞弊迹象及审计程序# 财务机器人：收入=数量✖️单价✖️比例（折扣或退货等减项）+会计政策合规性&#xA;序号 流程 舞弊迹象 审计目标 审计程序 舞弊案例 1/1/09 授权开具发票 在实际发货之前开具销售发票，或实际未发货而开具销售发票。 截止 1、将销售发票的前推单据（比如销售出库单等）与销售发票进行双向核对，分析发票是否有对应的销售出库单； 《深圳证监局关于对张美蓉采取出具警示函措施的决定》：检查发现，客户在“送货单”上签字确认收货后，相关的风险和报酬已经转移给客户，而开具增值税专用发票主要应客户需求发起，并非风险和报酬转移的时点。因此麦捷科技及其子公司以到货且开票确认收入的时点，造成订单延迟确认收入的情形。 1/2/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 取得收入明细表与税控机开票明细，并结合收入确认单据分析本期哪些收入明细属于未开票收入明细； 千山药机 1/3/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 期后取得税控机开票明细检查本期未开票收入明细是否开票；对于未开票的分析其是否满足合同规定及未开票原因 千山药机 1/4/09 授权开具发票 记录的销售交易未经恰当授权或缺乏出库单、销售发票等证据支持。 真实 分析期初应收账款余额中，是否存在未开票的应收账款；对于未开票的分析其是否满足合同规定及未开票原因 千山药机 2、常见错误审计程序# 2.1将收入与增值税开票收入进行了核对或者测算销项税额是否一致，自以为实现了收入确认的审计目标；# 财务机器人说明：自己写或摘录的，下划线。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-存单质押查询</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E5%8D%95%E8%B4%A8%E6%8A%BC%E6%9F%A5%E8%AF%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%AD%98%E5%8D%95%E8%B4%A8%E6%8A%BC%E6%9F%A5%E8%AF%A2/</guid>
      <description>1、存单质押查询的相关法规# 《动产和权利担保统一登记办法》：为落实《国务院关于实施动产和权利担保统一登记的决定》的相关要求，规范动产和权利担保统一登记服务，中国人民银行于近日发布《动产和权利担保统一登记办法》（以下简称《办法》），于2022年2月1日正式施行，《应收账款质押登记办法》（中国人民银行令〔2019〕第4号）同时废止。&#xA;第二条　纳入动产和权利担保统一登记范围的担保类型包括：&#xA;（一）生产设备、原材料、半成品、产品抵押；&#xA;（二）应收账款质押；&#xA;（三）存款单【cparobot备注：新增的】、仓单、提单质押；&#xA;（四）融资租赁；&#xA;（五）保理；&#xA;（六）所有权保留；&#xA;（七）其他可以登记的动产和权利担保，但机动车抵押、船舶抵押、航空器抵押、债券质押、基金份额质押、股权质押、知识产权中的财产权质押除外。&#xA;第五条　中国人民银行对征信中心登记和查询服务有关活动进行督促指导。&#xA;第二十三条　担保权人开展动产和权利担保融资业务时，应当严格审核确认担保财产的真实性，并在统一登记系统中查询担保财产的权利负担状况。&#xA;第二十四条　担保权人、担保人和其他利害关系人应当按照统一登记系统提示项目如实登记，并对登记内容的真实性、完整性和合法性负责。因担保权人或担保人名称填写错误，担保财产描述不能够合理识别担保财产等情形导致不能正确公示担保权利的，其法律后果由当事人自行承担。办理登记时，存在提供虚假材料等行为给他人造成损害的，应当承担相应的法律责任。&#xA;中国人民银行有关部门负责人就《动产和权利担保统一登记办法》答记者问&#xA;2、审计查询实战# 2.1 查询流程# 哥随机找了一个披露存单的上市公司公告：浙江国祥：浙江国祥首次公开发行股票并在主板上市招股意向书附录 2023-09-21 公司通过质押银行理财产品及大额可转让存单作为担保，向子公司开具银行承兑汇票，子公司将银行承兑汇票进行贴现所支付的贴现息。购买银行理财产品及大额可转让存单并进 行质押和开具银行承兑汇票并贴现共同构成了一项融资活动，在该融资活动中，质押的银行 理财产品及大额可转让存单所产生的投资收益已界定为非经常性损益（委托他人投资或管理 资产的损益等），为体现配比性，该票据贴现息也界定为非经常性损益。&#xA;2.2 批量查询视频教程# 2.3 法律角度看法# A银行在为B企业办理贷款时，由C公司为该贷款提供纸质存单质押担保，由D公司为该贷款提供电子存单质押担保，该两份存单均为A银行的本行存单，C公司和D公司均分别与A银行签订了质押合同，C公司已向A银行交付了纸质存单，A银行已在内部系统中将D公司的电子存单做了质押备注，并设置为冻结、止付状态。&#xA;问题 ：该纸质存单质押和电子存单质押，是否还应在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理质押登记？&#xA;天铎律师观点 - 1、对于电子存单，A银行应当依据有关规定在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理质押登记，以确保质押的有效设立。&#xA;2、对于纸质存单，依据民法典规定，自交付纸质存单后，A银行的质权即有效设立。对该类存单质押，为进一步保障质押对外的公示效果，减少质押优先受偿权纠纷，可以在中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统办理登记。&#xA;《民法典》第441条规定，以汇票、本票、支票、债券、存款单、仓单、提单出质的，质权自权利凭证交付质权人时设立；没有权利凭证的，质权自办理出质登记时设立。民法典生效前的《物权法》第224条也有类似规定。从上述咨询案例来看，案中纸质存单因其存在可以交付的权利凭证，其质权应当于交付给A银行时设立，案中电子存单因没有可以交付的权利凭证，其质权应当自办理出质登记时设立。基于这种差别，我们需要对案中电子存单和纸质存单是否应当在人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统（实务中该统一登记系统被称为中登网，以下简称中登网）办理质押登记的问题给予分别讨论。&#xA;法律条文分析：&#xA;一、电子存单应否在中登网办理登记&#xA;民法典施行前，尽管《物权法》第224条规定了不存在权利凭证的存单质押质权应当自登记时设立，但当时的法律法规并没有对电子存单等缺乏权利凭证的存单质押规定相应的登记部门。由于这种法定登记机构的缺位，不少电子存单质押只能选择在电子存单开出银行的银行电子系统中给予标注。但这种标注行为是否应当被视为登记手续的办理，司法实务中存在争议。湖北省高院中国民生银行股份有限公司武汉分行、周洁申请执行人执行异议之诉二审民事判决书（（2017）鄂民终584号），邯郸中院上海浦东发展银行股份有限公司邯郸武安支行、冯志强金融借款合同纠纷二审民事判决书（(2019)冀04民终2164号）均涉及案中电子存单质押质权是否有效设立的争议，但这些案例仅认为案中电子存单质押在存单开出银行电子系统中的标注行为可以具有质权设立的公示效果，并没有将在银行内部系统标注存单质押的行为认定为属于法律规定的缺乏权利凭证的存单质押登记行为。&#xA;民法典施行后，国务院《关于实施动产和权利担保统一登记的决定》（国发〔2020〕18号）（以下简称《动产和权利担保统一登记决定》（2021年1月1日生效）第二条第3项明确将存款单质押也纳入了动产和权利担保统一登记的担保类型范围。人民银行随后发布的《动产和权利担保统一登记办法》（中国人民银行令〔2021〕第7号）和《中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统操作规则》（以下简称统一登记操作规则）则具体落实了前述规定要求，建立了中国人民银行征信中心动产融资统一登记公示系统，缺乏权利凭证的电子存单质押的法定登记部门也因此得以落实。&#xA;基于上述分析，我们认为，依据民法典441条规定，案中电子存单质押应当向人行征信中心中登网申请办理登记，登记手续完成后质权才有效设立，否则案中质权人A银行不能就质押的电子存单获得优先受偿权。&#xA;二、纸质存单是否需要在中登网办理登记&#xA;如上所述，国务院《动产和权利担保统一登记决定》和人民银行《动产和权利担保统一登记办法》弥补了没有权利凭证的电子存单质押法定登记机关缺失的立法漏洞，但值得注意的是，这些新颁法律法规并没有对应民法典441条规定，将中登网登记的存单质押局限于没有权利凭证的电子存单质押，被纳入中登网登记范围的明确为“存单质押”。如此规定则让不少银行信贷人员产生担心，民法典441条已经明确规定自交付质权设立的纸质存单质押是否也需要在中登网办理登记，纸质存单质押不办理登记是否影响质权银行的优先受偿权？笔者经调研发现，有的地区人行征信中心中登网登记管理人员认为，既然民法典规定了纸质存单质押自存单交付质权设立，且质押人也向质押权银行交付了纸质存单，该存单质押也就不需要在中登网进行登记；但有些地区，如广东等地的有关银行在接受纸质存单质押时，都到中登网办理了登记。笔者认为，依据人民银行《动产和权利担保统一登记办法》第4条、第25 条，中登网属于较为开放的登记系统，登记部门不对登记申请进行审查，任何人都可以查询该系统的登记情况。但该《办法》作为下位法，并不能改变民法典关于纸质存单质押自存单交付质权设立的规定。所以，接受了纸质存单交付的质押权银行即便就该质押向中登网办理登记，也不能因此获得新的质权；同样，其他银行如没有接受纸质存单交付即便和存款人签订质押合同并向中登网办理登记也不能获得质权。基于上述分析，笔者认为，依据民法典规定，对于案中纸质存单质押，质权应当自存单交付设立。是否在中登网办理登记，不应该影响该质权的有效成立。但为防止其他债权人利用国务院《动产和权利担保统一登记决定》和人民银行《动产和权利担保统一登记办法》规定的中登网登记系统的高度开放性，就纸质存单仅办理登记不交付存单凭证的质押等，企图干扰A银行的有效质权，减少纠纷争议，建议A银行可以就案中纸质存单质押在接受存单交付的前提下在中登网办理登记。&#xA;2.4 大额存单查询的前世今生# 【一把辛酸泪 不再赘述了】&#xA;反正就是目前：电子存单是没有开户证实书的，除开你打印然后后续只能柜台取款。。。&#xA;比如中国银行：定期及通知存款常见问题——企业网上银行：&#xA;1.网上开立的定期存款存单如何取得存款证实书？&#xA;答：网上定期存款存入时不开立存款证实书。如需要可到柜台补打存款证实书。您可以通过网银客户端“定期账户查询”交易查询需进行存款证实书补打的定期存款业务编号（存单号），并准确填写《中国银行股份有限公司单位定期存款开户证实书补打申请》，由企业授权办理人员携带本人有效身份证件原件及复印件至开户行进行“存款证实书”补打申请。&#xA;温馨提示：补打后该笔交易仅能在网上查询，需在柜台支取。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-货币资金审计整体介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%95%B4%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%95%B4%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>1、整体介绍 在资产负债表中，“货币资金”，永远排在第一位，因为它流动性最好。正是由于流动性最好，也是企业审计过程中最容易出现问题的资产。&#xA;按照货币资金的内容，一般分为库存现金、银行存款、其他货币资金三个类别。库存现金系企业持有的现金，即纸币；银行存款，即企业存入银行或其他金融机构的各种款项；其他货币资金概念比较广泛，一般包括企业的银行汇票存款、银行本票存款、信用卡存款、信用证保证金存款、存出投资款、外埠存款、保函保证金等。&#xA;与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-库存现金审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%BA%93%E5%AD%98%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E5%BA%93%E5%AD%98%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>1、库存现金审计目标# 与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。&#xA;审计目标 通俗解释 涉及的底稿 存在 库存现金是谁的？ 《库存现金监盘表》 权利和义务 库存现金有没有抵押？ 一般不涉及。《库存现金明细表》《库存现金监盘表》 完整性 有没有虚增或虚减账外资金？ 1、虚增：一般不涉及，《库存现金截止测试表》，一般不建议做。2、虚减：特定行业属于高风险领域，见下面“3.1 虚减现金”介绍。 计价和分摊 库存现金金额到底多少？ 一般不涉及。《库存现金明细表》 列报 库存现金币种、汇率多少？是否在境外？ 《库存现金明细表》 2、库存现金的审计介绍# 2.1库存现金的审计介绍（理论上）# 对于库存现金的审计来说，“眼见为实”的监盘是最有用的审计程序，基本可以覆盖上述所有审计目标，一般形成一个“库存现金盘点表”，但需要注意以下事项：&#xA;A：监盘日一般最好安排在存货盘点日，即临近资产负债表日；&#xA;B：由于监盘日往往并不与资产负债表日保持一致，所以需要编制“监盘日实际盘点现金金额+监盘日至资产负债表日现金支出金额-监盘日至资产负债表日现金收入金额=资产负债表日金额”的调节关系；&#xA;C：监盘一般应该采取“临时突击”的方式，不应该提前通知出纳，说确定的时间去监盘；&#xA;D：监盘不能仅仅监盘出纳说的保险柜，更不是出纳指定的某层或单单现金，而是保险柜存放的票据、白条等一切实物资产；&#xA;一般现金审计都不是重点，尤其在现在这个年代。。。除开下面几点。。。&#xA;2.2库存现金的审计介绍（实务操作）# 2.2.1 库存现金的余额尤其大额收支的合理性# 我们需要关注下其现金的大额收入与支出情况，这是因为，无论按照国务院颁步的《现金管理暂行条例》，还是按照一个内控制度比较健全的企业的现金管理制度，一般不会出现大额现金收入与支出情况的。所以，在执行监盘程序外，我们还需要对现金的大额收入与支出进行细节（抽凭）测试，弄清其真实性与合理性。&#xA;2.2.2 库存现金的盘点范围# 不是你真正只是去盘库存现金。。。其实主要盘支票、票据等。&#xA;2.3 库存现金底稿# 2.3.1 库存现金明细表# （1）通用的底稿模板-库存现金明细表&#xA;主体【a] 币种[b] 期初余额[c] 本期增加[d] 本期减少[e] 期末余额[f] 账项调整（调减为负数）[g] 期末审定数（人民币金额）[h] 期末原币余额[i] 期末折算汇率[j] 折算人民币金额[k] 备注[l] 合计 其中：存放在境外的款项总额 - - - 三、审计说明： 四、审计结论： 经审计，可以确认 1、这个底稿的必备字段是哪些呢？我们可以从《公开发行证券的公司信息披露编报规则 第 15 号——财务报告的一般规定 （2014 年修订）》来分析：&#xA;（一）按库存现金、银行存款、其他货币资金等分类列示货币资金期初余额、期末余额。披露因抵押、质押或冻结等对使用有限制的款项，以及存放在境外的款项总额。公司应单独披露存放在境外且资金汇回受到限制的款项。&#xA;第二十五条 合并财务报表项目附注中应披露的其他信息： （一）外币货币性项目，应列示其原币金额以及折算汇率。 合并财务报表中包含重要境外经营实体的，应披露其境外主要经营地、记账本位币及选择依据。记账本位币发生变化的还应披露原因及其会计处理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典3号货币资金审计-银行存款与其他货币资金审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E6%AC%BE%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B83%E5%8F%B7%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E6%AC%BE%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%B4%A7%E5%B8%81%E8%B5%84%E9%87%91%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>1、审计目标# 银行存款，即企业存入银行或其他金融机构的各种款项；其他货币资金概念比较广泛，一般包括企业的银行汇票存款、银行本票存款、信用卡存款、信用证保证金存款、存出投资款、外埠存款、保函保证金等。&#xA;与期末账户余额相关的审计目标为存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报。&#xA;本质上，银行存款与其他货币资金是一样的（都是银行账户），只是会计处理不一样，所以实务操作底稿层面有个很大的误区。&#xA;1.1 低效率底稿# 低效率原因分析：重复操作，且不利于汇总，比如做发函、回函统计很麻烦，尤其涉及大量会计处理重分类时候（比如把银行存款重分类到其他货币资金）。&#xA;1.2修正后底稿：# 优势：合并到一起做，降低错误发生几率与重复做的次数。比如你做10家公司底稿，低效率底稿你得做20张表，这个底稿你只要做10张底稿。&#xA;2、审计证据链介绍# 一般企业，无论从期末金额还是从会计期间的收入与支出金额来看，银行存款与其他货币资金占货币资金的绝大多数部分，所以这个是货币资金审计的重中之重。首先，我们来用下表列示下银行存款审计中涉及的主要审计证据及主要作用：&#xA;审计证据名称 审计证据来源 审计证据主要作用 《企业银行存款总账余额表》（以下简称《企业银行余额表》） 企业财务出具 反映企业各个银行账户期初、本期累计收入、本期累计支出、期末余额 《企业银行存款日记账》（以下简称《企业银行日记账》） 企业财务出具 反映企业各个银行账户的日记账的收入与支出明细 《已开立其他银行账户清单》 “基本户”银行出具 反映企业目前已经开立的所有银行账户 《银行对账单》 各个银行出具 反映企业目前在银行的存款金额、收入与支出情况 《网银流水》 开具网银的客户端导出 与《银行对账单》内容实质一致，但由于是电子版数据，利于核对总账的收入支出与银行流水的收入支出情况 《银行存款余额调节表》（以下简称《余额调节表》） 企业财务出具 反映企业总账中“银行存款”与企业目前在银行的存款金额的差异调节关系 《企业信用报告》（银行版） 中国人民银行征信中心出具 主要反映企业贷款、贸易融资、保理、票据贴现等负债概要、对外担保概要、关联方等信息 《银行询证函》 各个银行对注册会计师发函的回函确认 反映企业目前在被函证银行的存款金额及其抵押质押情况；反映企业贷款保理、商业票据贴现等负债概要、对外担保等信息 其次，我们结合期末账户余额相关的审计目标“存在、权利和义务、完整性、计价和分摊、列报”来描述下如何执行审计程序。这里我不罗列审计程序了，从审计证据的角度去达到这些审计目标，具体如下：&#xA;审计证据名称 实现的审计目标 审计程序主要作用 《企业银行余额表》、《余额调节表》与《银行询证函》《银行对账单》的核对 存在、计价和分摊 保证企业总账记录的银行存款余额真实在银行账户“储存“着，且在考虑双方时间性差异（银行未达账项”有那么多金额； 《企业银行余额表》与《已开立其他银行账户清单》的核对 完整性 保证《已开立其他银行账户清单》体现的银行账户均记录在企业总账中； 《企业银行日记账》与《网银流水》的核对 完整性 保证企业银行账户的收入与支出情况均完整记录在银行日记账中； 《企业银行余额表》及总账财务报表附注与《银行询证函》、《企业信用报告》（银行版）的核对 权利和义务/列报 保证企业贷款、贸易融资、保理、票据贴现等负债概要、对外担保概要、关联方等信息均记录在总账/披露在财务报表附注中 2.1《企业银行余额表》# 2.1.1 《企业银行余额表》格式# 本质上，其实一般就是科目余额表。当然，在实务操作时，有的时候ERP能导出更详细的账户清单（明确到账号层面），比如金蝶EAS。取这个信息，主要编制我们的《银行存款及其他货币资金明细表》（以下简称“明细表”）底稿。&#xA;提示下：这里编制明细表有一个常见的误区：即没有考虑前人栽树，后人乘凉。&#xA;2.1.2 明细表底稿# 2.1.2.1 明细表底稿错误示范# 绝大部分实务操作都是这样编制，即把真实的开户行、银行账号名称等写上。但实际是漏掉了这个账户在《企业银行余额表》叫什么？后面人来审计，其实很难上手的。&#xA;2.1.2.2 明细表底稿正确示范# 总账银行名称一定要确保唯一值，可以直接使用科目编码代替。如果多家公司，可以公司+科目编码，一般来源于下面这2个信息：&#xA;2.1.3 银行账户格式处理# 有的银行账户格式很长，如果不设置格式就后面都变为0000了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑详细介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E8%AF%A6%E7%BB%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E8%AF%A6%E7%BB%86%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>1、 各个项目公式法编制的理解核心原则# 事项 1，数据来源：一般以总账与辅助账科目，即编制时候由于你能够看到企业的总账等财务数据，所以可以直接采用总账与辅助账科目编制；复核时候，由于要避免披露的报表与附注存在逻辑关系冲突，一般是附注取得数据结合报 2，极限的思想：由于现金流量表本质上是反映现金流的收与支，从极限的思想出发，即现金流量=假设发生业务全部收到或支付现金+已经收到或支付现金但实际未发生业务-已经发生该类业务但实际未收到或支付现金。具体应用后面展开讲。 3，先一般再特殊：即前面说的循环角度理解，我们先假设没有跳循环编平现金流量表，再调整跳跃的循环。比如预付账款里面可能有预付材料款【属于经营活动现金流】，也有预付设备款【属于投资活动现金流】，先全部按照普通的，即统一为经营活动，后续再进行结构调整。 4，逻辑关系优先，不穷尽。由于企业的业务种类很多，主要理解逻辑关系，无法穷尽所有公式。 2、现金流量表的主表项目逻辑介绍（基本采取一个逻辑，自行根据准则变化更新）# 一、经营活动产生的现金流量： 一般事项 特殊事项 Column1 _1 销售商品、提供劳务收到的现金 营业收入+应交税费一应交增值税(销项税额)+预收账款增加-应收账款原值的增加-应收票据的增加 收到的税费返还 企业收到返还的各种税费、收到的出口退税款等。 收到其他与经营活动有关的现金 其他应收款的减少+营业外收入（收益类政府补助，不包括税费返还）-递延收益的减少（收益类政府补助，不包括税费返还）+营业外收入（罚款违约金等）+财务费用（利息收入） 受限资金变动等/工程款等 经营活动现金流入小计 购买商品、接受劳务支付的现金 料（营业成本+存货原值的增加+存货跌价准备转销+（应交税费-进项税）+预付账款的增加-应付账款的增加-应付票据的增加）-非外购（工费） 支付给职工以及为职工支付的现金 应付职工薪酬借方额-应交税费个人所得税的增加额-其他应付款个人社保与公积金增加额 支付给在建工程资本化研发支出人员的工资 支付的各项税费 应交税费借方发生额（实际支付额)(不包括应交税费个人所得税)&amp;mdash;国企决算审计报告可以直接看到 支付其他与经营活动有关的现金 管理费用（非折旧摊销非职工薪酬等）+销售费用（非折旧摊销非职工薪酬等）-其他应付款增加+营业外支出（罚款等其他）+财务费用（手续费） 经营活动现金流出小计 经营活动产生的现金流量净额 二、投资活动产生的现金流量： 收回投资收到的现金 附注：投资收益【处置非子公司】（母公司报表处置子公司）+长期股权投资等处置减少 取得投资收益收到的现金 投资收益（分红等非处置、非权益法核算的）-应收股利的增加 处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的 现金净额 营业外收入（固定资产处置利得、无形资产处置利得等）-营业外支出（固定资产处置损失、无形资产处置损失等）+（固定资产无形资产等原值处置额-累计折旧摊销处置额-固定资产无形资产等减值准备处置额） 预收账款等（拆迁等处置款）；其他应收款等（应收拆迁等处置款）；应交税费（增值税） 举例（1）：固定资产账面价值100，出售收到现金110；固定资产账面价值为100，出售收到现金为80。 举例（2）：固定资产账面价值100，出售收到现金90，应收20 处置子公司及其他营业单位收到的现金净额 投资收益+处置净资产-净资产包含的货币资金等 收到其他与投资活动有关的现金 一般为理财产品的收支 投资活动现金流入小计 购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金 固定资产借方购置增加额-在建工程减少数+长期待摊费用增加额+无形资产借方购置增加额-（资本化支出减少数-资本化费用化数）等 职工薪酬等资本化；应付或暂估工程款 投资支付的现金 长期股权投资等增加额-预计负债增加额等 取得子公司及其他营业单位支付的现金净额 投资支付的现金-子公司货币资金 支付其他与投资活动有关的现金 一般为理财产品等 投资活动现金流出小计 投资活动产生的现金流量净额 三、筹资活动产生的现金流量： 吸收投资收到的现金 实收资本贷方额+资本公积贷方额-未分配利润与资本公积转增+不丧失控制权处置子公司的净资产+资本公积 其中：子公司吸收少数股东权益性投资收到的现金 取得借款收到的现金 长期借款、短期借款等借款增加额 发行债券收到的现金 发行债券收到的现金 收到其他与筹资活动有关的现金 营业外收入（资产类政府补助）-递延收益的减少（资产类政府补助） 筹资活动现金流入小计 偿还债务支付的现金 长期借款、短期借款、应付债券等借款支付额 分配股利、利润或偿付利息支付的现金 应付股利减少额+利息支出（包含资本化）-应付利息的增加额-长期借款等应计利息的增加额 其中：子公司支付少数股东的现金股利 支付其他与筹资活动有关的现金 发行股票相关费用；支付融资租赁固定资产分期租赁款；回购股份等 其中：子公司减资支付给少数股东的现金 筹资活动现金流出小计 筹资活动产生的现金流量净额 四、汇率变动对现金及现金等价物的影响 1、外币现金及现金等价物实际发生的兑换损益和期末折算汇兑损益；2、境外经营子公司的现金及现金等价物折算到合并报表报告货币时产生的折算差额 五、现金及现金等价物净增加额 加：期初现金及现金等价物余额 3、附表逻辑介绍（自行根据准则变化更新）# 这里复核，是你面前只有审计报告情况下复核，不是你能看到内部财务数据，看到内部财务数据，完全可以用我前面公式法复核。有的是计算大数 Column1 一、经营活动产生的现金流量： 销售商品、提供劳务收到的现金 见公式法编制逻辑，只能大概算算大数；与上期对比 收到的税费返还 无法核对 收到其他与经营活动有关的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 经营活动现金流入小计 购买商品、接受劳务支付的现金 见公式法编制逻辑，只能大概算算大数；与上期对比 支付给职工以及为职工支付的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 支付的各项税费 见公式法编制逻辑；与上期对比；【国企等披露应交税费实际缴纳数才能核对，不然无法核对】 支付其他与经营活动有关的现金 见公式法编制逻辑；与上期对比；不过一般要“收到其他”“支付其他”同时核对 经营活动现金流出小计 经营活动产生的现金流量净额 二、投资活动产生的现金流量： 收回投资收到的现金 附注：投资收益【处置非子公司】（母公司报表处置子公司）+长期股权投资等处置减少 取得投资收益收到的现金 附注：投资收益【权益性投资收益】合计-附注：权益法核算的长期股权投资收益-附注：应收股利的增加数【期末应收股利-期初应收股利】+附注：权益法核算下收到的长期股权投资现金红利 处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额 附注：营业外收入【处置非流动资产收益】-附注：营业外支出【处置非流动资产损益】+附注：固定资产原值减少-附注：固定资产累计折旧减少-附注：固定资产减值准备减少 处置子公司及其他营业单位收到的现金净额 附注：投资收益+处置净资产-净资产包含的货币资金等 收到其他与投资活动有关的现金 附注：收到其他与投资活动有关的现金-支付其他与投资活动有关的现金=其他非流动资产（理财产品等）增加额 投资活动现金流入小计 购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金 附注：固定资产借方购置增加额-在建工程减少数++长期待摊费用增加额+无形资产借方购置增加额等-（资本化支出减少数-资本化费用化数）等+预付设备款等-应付设备款等 投资支付的现金 附注：长期股权投资等增加额-预计负债增加额等 取得子公司及其他营业单位支付的现金净额 附注：投资支付的现金-子公司货币资金 支付其他与投资活动有关的现金 附注：收到其他与投资活动有关的现金-支付其他与投资活动有关的现金=其他非流动资产（理财产品等）增加额 投资活动现金流出小计 投资活动产生的现金流量净额 三、筹资活动产生的现金流量： 吸收投资收到的现金 附注：实收资本贷方额+资本公积贷方额-未分配利润与资本公积转增+不丧失控制权处置子公司的净资产+资本公积 其中:子公司吸收少数股东权益性投资收到的现金 取得借款收到的现金 取得借款收到的现金-偿还债务支付的现金=资产负债表：短期借款增加额+长期借款增加额+其他流动负债（1年内到期的长期借款等）增加额+长期应付款增加额（涉及现金流才体现） 收到其他与筹资活动有关的现金 附注：营业外收入（资产类政府补助）-递延收益的减少（资产类政府补助） 筹资活动现金流入小计 偿还债务支付的现金 取得借款收到的现金-偿还债务支付的现金=资产负债表：短期借款增加额+长期借款增加额+其他流动负债（1年内到期的长期借款等）增加额+长期应付款增加额（涉及现金流才体现） 分配股利、利润或偿付利息支付的现金 附注：应付股利减少额+利息支出（包含资本化）-应付利息的增加额-长期借款等应计利息的增加额 其中:子公司支付少数股东的现金股利 本年无 支付其他与筹资活动有关的现金 附注：财务费用（手续费） 其中:子公司减资支付给少数股东的现金 筹资活动现金流出小计 筹资活动产生的现金流量净额 四、汇率变动对现金及现金等价物的影响 见附表“财务费用”钩稽 现金及现金等价物净增加额 加：期初现金及现金等价物余额 附表：减：现金的期初余额 期末现金及现金等价物余额 附表：加：现金等价物的期末余额 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑总体介绍</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%80%BB%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B84%E5%8F%B7%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8-%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E7%BC%96%E5%88%B6%E4%B8%8E%E5%A4%8D%E6%A0%B8%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%80%BB%E4%BD%93%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid>
      <description>对现金流量表的编制，不同的人有不同的看法。有的同事倾向于从“银行存款”“现金”等借贷方发生额去筛选，有的同事认可企业财务系统自行编制的现金流量表，然后再调整结构，有的同事直接用模板里面的公式法编制。我这4年工作中，编制过2家公司现金流，还是倾向于公式法。我这里简单谈一下公式法的理解与编制方法。&#xA;第一步：我倾向于编制现金流量表附表【以下简称“附表”】。我喜欢将现金流量表看成审计循环，比如“销售商品、提供劳务收到的现金”看成销售循环，“购买商品、接受劳务支付的现金”看成是采购循环。根据“借贷平衡”的原理，各个循环直接的串门，比如“借：预付账款，贷：应收票据”这类业务，在附表是不会受到影响的。当然，有的同事会问，附表反映的是经营活动现金流，如果经营活动与投资或者筹资活动串门呢?这里简述下，不会的，下面会在结构调整详述。将附表填写完毕后，附表的“经营活动产生的现金流量净额”就确认了;&#xA;第二步：编制投资活动与筹资活动现金流净额。以“购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”为例【这里先不考虑进项税，在下面结构调整会说明】。有的同事喜欢去筛选，我不太喜欢这种方法。我一般理解现金流量表主表(以下简称主表)，基本上都可以基于“销售商品、提供劳务收到的现金”的逻辑去编制。我是用极限的思想去理解。不考虑比较诡异的调节事项前提下，假设销售商品当期全部收到现金，那么“销售商品、提供劳务收到的现金”就是“营业收入”+“应交税费-销项税”。然后再比如调整银行未达账项一样理解，会出现两种情况，一种是确认收入了但没有收到钱，一种是收到钱没有确认收入。这样就是出现：“营业收入”+“应交税费-销项税”-“应收的增加”+预收的增加等。“购置固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”也可以这样理解，假设当期固定资产全部是付现买的，那么就是“固定资产”借方额;有部分是在建工程转入的，那么就扣除，即“固定资产”借方额-“在建工程”的减少。这里一般先不考虑对应的往来，因为往来我们在附表先是默认为经营性往来，所以这里先不考虑。只是在调整结构时候才考虑。“支付的其他与经营活动有关的现金”也可以这样考虑，假设当期全部费用【非职工薪酬税金等，因为在其他主表结构已经体现】，全部付现，那么即销售与管理费用【非职工薪酬等】，有部分费用预提了，没有付现，那么就减去;有部分费用支付了，但是没有计入当期，就加上，即销售与管理费用【非职工薪酬等】-其他应付款的增加+其他应收的增加。至于附注列报在“付现费用”还是“往来款”，完全可以把其他应收与其他应付款按照二级明细与款项性质分开考虑，只是涉及一个调整结构的问题了。&#xA;这里需要说明下主表与附表的逻辑关系。我觉得主表的经营活动现金流量净额打平就是附表。比如“销售商品、提供劳务收到的现金”的常用逻辑关系为“营业收入+销项税+应收票据的减少+应收账款的减少+预收的增加”，“购买商品、接受劳务支付的现金”常体现为“营业成本+进项税+存货的增加+预付账款的增加-应付账款的增加等【这里暂时不考虑计入生产成本的折旧人工等】。两者综合来看，“销售商品、提供劳务收到的现金”-“购买商品、接受劳务支付的现金”=“营业收入-营业成本”+“应收票据的减少+应收账款的减少+预付账款的减少”+“预收的增加+ 应付账款的增加”等=净利润+ 经营性应收项目的减少+经营性应付项目的增加。明白了这个后，调整结构无非两种，一种是经营活动内部的调整，比如“借：预付账款，贷：应收票据”，这里不会涉及到调整附表，只会调整“销售商品、提供劳务收到的现金”与““购买商品、接受劳务支付的现金”;一种是经营活动与投资筹资活动的调整，比如“预付账款”里面有设备款，这种主表需要调整，附表同样需要调整。当然，调整结构需要在第三步之后进行。&#xA;第三步：在调整结构之前，先保证“现金及现金等价物增加额-经营活动产生的现金流量净额【附表】-投资活动产生的现金流量净额-筹资活动产生的现金流量净额-汇率变动对现金及现金等价物的影响=0”。上述逻辑关系如果不符，肯定是有某个地方没有考虑到，需要左右比照对着看，可能投资活动或者筹资活动已经提前使用了附表的公式，但是附表没有剔除，比如“借：其他应收款，贷：在建工程”。;或者附表使用了公式，主表的投资与筹资活动没有，比如“借：其他应收款，贷：利润分配”。上述逻辑关系没有差异后，然后再编制主表的“经营活动产生的现金流量净额”。&#xA;第四步：上述主表与附表没有差异后，由于已经平衡了，结构的调整不会影响平衡关系。调整结构*4也用审计循环的观点去看，比如“应收账款，应收票据”等的循环处理，是不会影响的。当然，在实务中，我一般倾向于根据审定后的附注进行一些逻辑关系的修正【建立在附注完全准确的基础上】。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
