<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>专项 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E4%B8%93%E9%A1%B9/</link>
    <description>Recent content in 专项 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E4%B8%93%E9%A1%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>销售审计：10大核心关注点（实用总结）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%94%80%E5%94%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A110%E5%A4%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E5%AE%9E%E7%94%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%94%80%E5%94%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A110%E5%A4%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E5%AE%9E%E7%94%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>01 价格管理# 所需资料：&#xA;销售价目表、折扣政策、销售订单。&#xA;审计思路：&#xA;检查销售订单或者销售合同的价格与公司的价目表是否一致；检查是否存在低于正常毛率的销售；检查定制化的产品成本毛率核算是否正确；检查销售系统中的价格更新是否及时。&#xA;常见审计发现：&#xA;系统内销售价格更新不及时；折扣销售或者低毛率销售未经授权；利用大客户优势，低价购买产品后再销售给其他客户，并冒领奖励。&#xA;02 信用管理# 所需资料：&#xA;客户目录、信用额度、银行汇款记录、应收款、销货明细表。&#xA;审计思路：&#xA;检查客户清单，是否存在黑名单客户继续赊销；检查应收款以及信用额度，是否存在信用额度外的销售未经审批；检查系统内信用额度的管控情况&#xA;常见审计发现：&#xA;存在信用额度外的销售未经审批；对于额度外的销售未提供担保或者未审批；未对客户的信用状况进行评估；未建立客户信用评估等级。&#xA;03 销售合同# 所需资料：&#xA;销售合同、合同用印记录。&#xA;审计思路：&#xA;检查销售合同的版本是否得到控制；检查客户提供的非格式合同合同条款是否齐全；检查财务付款是否存在不合理条款。&#xA;常见审计发现：&#xA;存在多个版本的销售合同；非格式合同条款不全；收款方式不符合公司利益。&#xA;04 订单管理# 所需资料：&#xA;销售订单、售价核定表、销售发票、作废通知书、销售事故报告、样品领用记录。&#xA;审计思路：&#xA;检查销售订单的手续是否完整；检查是否存在及时订购，但是我方延迟发货的情况；是否存在客户订货但是长期寄存于我司的情况；检查客户临时修改订单，比如比原来增加的价格或者数量，是否补开了发票；检查强制被取消的订单，分析事故原因以及后续处理的情况；检查样品领用记录并分析样品寄送后的效果。&#xA;常见审计发现：&#xA;销售订单变更未经审批；客户订货，我方延迟发货；我方已经投入生产后被取消订单，导致损失；在接到订单后，销售人员还需要关注生产的进度，也就是交期的控制，如果未在规定时间内交货，这也是一种问题，当然质量也是一个。在这一块审计的时候，有时会结合生产审计的一部分内容。&#xA;05 样品管理# 所需资料：&#xA;样品需求单、会计凭证、样品报损单。&#xA;审计思路：&#xA;检查样品需求单；检查对于大金额的样品是否收取的款项；现场观察样本是否存在损坏；检查样品归还记录。&#xA;常见审计发现：&#xA;大金额样品未收取费用或收取的金额被挪用；淘汰产品仍继续发样 ；样品未及时要求客户归还。&#xA;06 销售提成（返利）# 所需资料：&#xA;营销方案、销售合同、销售提成表、返利支付凭证、销售费用明细账、员工个人借款明细账。&#xA;审计思路：&#xA;检查客户提供的发票与返利活动是否匹配；检查销售返利或者提成中涉及到临界点的销售数据，是否存在异常；电话联系客户，并将公司实际销售与客户的采购数额进行核对，确认是否有差异；检查返利支付凭证，确认返利银行账号与返利单位是否一致；重新计算销售提成表，是否存在重复计算或者提前确认收入。&#xA;常见审计发现：&#xA;客户提供的发票与返利活动不匹配；以甲经销商的名义开货，实际送到乙经销商，然后甲经销商的业绩被增长，也就是俗称的“开甲送乙”；业务员替客户代垫货款；返利收款人与返利单位不符，比如同一客户返利支付给不同的收款人、不同客户返利支付给相同收款人、返利归属单位与收款单位不一致、同一客户不同业务员支付返利。&#xA;有些公司的提成政策不是很合理。比如对销售人员新开的客户以及老客户的提成都是一样的。这样就导致了老业务员只要吃老本就行了，公司的销售业绩就会缓慢或者停滞。因此数年年以上的客户属于公司固定客户，不属于业务员的业绩。这一块在销售专项审计的时候可以作为问题提出来。这一块不是属于审计的范畴，但是如果是作为专项的提成审计，可以作为问题点提出来。&#xA;有时会存在计算提成业绩的时候，业务员个人短期内大量借款，在短期内又及时返还的情况，可能就是业务员用此笔款项来代为垫支客户的货款。&#xA;部分公司还存在这个问题，因为系统设置不合理，系统内允许同一个客户以多个抬头存在。这样一个业务员已经在开发这个客户了，结果另外一个客户发现这个业务员拿不下，自己另外注册一个，拿下了。轮到销售提成计算的时候，2个业务员相互扯皮了。这个也属于销售开发或者销售提成制度不明确。当在做访谈的时候，业务员反馈这种问题的时候，可以作为一个咨询案来处理。&#xA;07 销售退货# 所需资料：&#xA;退货申请、维修记录表、备品备件台账、备品备件领用申请表、质检报告、投诉记录。&#xA;审计思路：&#xA;检查12月新开发的客户，是否存在新客户大量购置，次月或者数月后退货，存在销售员为了达成业绩与客户签订虚假销售合同；盘点备品备件库，对于存在差异的，检查出入库记录，检查报销凭证或者上门拜访供应商，确认是否存在虚假报销；检查客户投诉记录是否被有效处理。&#xA;常见审计发现：&#xA;虚假销售、虚假报销外购备品备件、备品备件被挪用。&#xA;08 配件管理# 所需资料：&#xA;零配件台账、零配件、维修申请记录、废旧零配件台账、废旧零配件维修记录。&#xA;审计思路：&#xA;检查外购零件购买记录，通过市场调查分析价格的合理性；将台账与实物进行盘点，检查是否存在差异&#xA;常见审计发现：&#xA;外购零配件金额虚高；零配件被挪用；三包期之外的维修未收取费用。&#xA;09 财务管理（应收款）# 所需资料：</description>
    </item>
    <item>
      <title>采购审计：访谈提纲模板、审计方案</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%AE%BF%E8%B0%88%E6%8F%90%E7%BA%B2%E6%A8%A1%E6%9D%BF%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%AE%BF%E8%B0%88%E6%8F%90%E7%BA%B2%E6%A8%A1%E6%9D%BF%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>基 础 信 息&#xA;审计项目：XX采购专项审计&#xA;访谈主题：采购管理整体情况&#xA;访谈时间：2023年11月X日 15:30-16:30&#xA;访谈地点：XX市 XX大厦XX层XX&#xA;被访谈人：XX公司/XX事业部/XX部 张XX&#xA;访谈人：XXX、XXX&#xA;访 谈 内 容# 一、采购管理总体情况# 1、公司对采购管理的组织架构和职责分工是怎样的？有哪些与采购相关的政策及操作手册？&#xA;2、公司是否针对不同采购形式设置不同的采购方式？采购方式[如：公开招标、邀请招标、竞争性谈判、单一来源采购、询价等,内审网注,更多审计干货内容搜索关注公众号内审网可查阅获取]主要包括哪些？不同采购方式的应用范围包括哪些？是否会进行集中采购？&#xA;3、公司的采购主体是否均为甲方采购？是否有指定乙方为采购主体的情况？划分甲乙双方采购主体的依据是什么？&#xA;4、公司如何实现不相容岗位的分离？（如请购与审批；询价与确定供应商；采购合同的订立与审核；采购、验收与相关会计记录；付款的申请、审批与执行的有效分离）&#xA;5、公司建立的采购与付款业务的授权制度和审核批准制度是怎样的？&#xA;6、公司是否对办理采购业务的人员定期进行岗位轮换，防范采购人员利用职权和工作便利收受商业贿赂、损害企业利益的风险？&#xA;二、采购计划# 1、公司是否定期制定采购计划(一年/半年/月)？采购计划的编制与审批流程是怎样的？采购计划包含哪些采购物资的采购信息？&#xA;2、公司根据采购完成情况是否定期对采购计划进行更新和调整？调整后如何进行审批？&#xA;3、公司如何保证采购在采购计划可控范围内执行，防止超量采购导致的浪费？&#xA;4、公司通过何种方式对采购酒话执行进行跟踪？有无定期汇报的制度？&#xA;5、公司是否根据采购计划的执行对相关部门或相关项目进行考评？&#xA;三、供应商管理# 1、公司是否制定了供应商的选择和评估政策？选择供应商的形式主要包括哪些？是否建立供应商信息库，对供应商进行分类统计？信息库的内容主要包括哪些方面？是否对供应信息库进行定期更新（要定期更新记录，是否符合制度要求）？更新频率是多少？&#xA;2、公司如何对新供应商进行评级？有哪些评价标准？&#xA;3、招标时入围供应商应如何进行审定？公司是否制定有合格供应商清单？&#xA;4、如何对供应商进行定期进行绩效评估？有哪些评估标准？&#xA;四、招投标管理# 1、公司是否有招标相关的规定和操作指引？是否规定了达到一定金额或某类物资必须采购招投标方式？对公开招标和邀请招标的划分依据是什么？&#xA;2、招标工作由哪些部门参与？有哪些部门牵头负责？&#xA;3、招标阶段如何进行？（文书编辑、发表和澄清、开标、评标、澄清与约谈、定标、签约）&#xA;4、对于回标文件，公司有哪些部门进行评标？经济标和技术标的评标标准分别是什么？&#xA;5、公司除招标外还有哪些采购方式？公司是否针对这些采购方式进行相关的操作指引？采购方式的审批权限是如何规定的？&#xA;五、采购执行请购与审批# 1、公司是否对不同物资的采购确定归口管理部门，并分配相应的请购权限？&#xA;2、公司采购物资定价机制是怎么样的？是否有采购协议采购、招标采购、谈判采购、询比价采购等多种方式合理确定采购价格？&#xA;3、请购部门如何提出请购需求？请购需求包括哪些必要信息，是否明确规定？公司是否建立了适当的请购审批制度和明确审批权限？&#xA;4、公司对于预算内采购项目、超预算项目和预算外采购项目的请购流程和审批权限分别是如何规定的？&#xA;5、公司是否建立针对大型、重要物资采购的价格信息库？对价格信息的搜集和整理部门有哪些？价格信息来源重要包括哪些？是否对价格信息进行定期更新？&#xA;六、采购合同的签订和管理# 1、招投标定标后合同编制需具备哪些要素？&#xA;2、合同签订的审批流程是怎么样的？是否按不同金额设置不同的审批权限？&#xA;3、非标准范本合同是否经过法务人员的审核？&#xA;4、公司如何对采购合同进行管理？&#xA;5、公司如何对采购合同的执行情况跟踪监督？&#xA;七、验收和付款管理# 1、公司对采购到货物资的验收、入库流程是怎么样的？到货物资经哪些部门进行验收？验收内容包括哪些？如何处理未通过验收的材料？是否制定有采购退货管理制度？&#xA;2、公司如何进行采购退货管理的？对于设计符合索赔条款的退货，是否会在索赔期内及时办理索赔？&#xA;3、公司是如何进行预付款及定金管理的？&#xA;4、公司有关于应付账款的相关政策和规定吗？是怎么样的？&#xA;5、公司如何对应付账款不形容岗位进行分离？&#xA;6、公司如何确认应付账款？对应付账款暂估流程是怎么样的？如何进行暂估？&#xA;7、公司是否定期对应付账款进行分析？是否将应付账款分析情况汇报至相关部门负责人及公司领导审阅？&#xA;8、公司有哪些付款方式？分别如何进行？对付款方式的审批权限是如何划分的？&#xA;9、公司对例外和紧急处理付款、原始发票缺失时的支付如何规定？&#xA;10、公司如何与供应商进行对账？若出现对账不符时如何处理？&#xA;11、除以上提到的工作内容，您认为在您目前的实际工作中，还有哪些地方有待进一步提升、完善？存在哪些风险点？&#xA;本模板可作访谈参考，建议根据单位与审计项目实际情况进行补充或调整，如采购相关系统建设与使用情况]&#xA;12、您对本项目的要求和期待？&#xA;采 购 专 项 审 计 方 案# 一、审计目的</description>
    </item>
    <item>
      <title>“三重一大”事项决策流程图</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E9%87%8D%E4%B8%80%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E9%87%8D%E4%B8%80%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E5%86%B3%E7%AD%96%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%9B%BE/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    <item>
      <title>【行政事业单位】纪检巡察财务审查关键点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%AE%A1%E6%9F%A5%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%AE%A1%E6%9F%A5%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、行政事业单位财会检查要点# 行政事业单位财会核算的特点是业务单一，账目简单，适用的是行政事业单位财务规则、政府会计准则制度等，有《预算法》、《会计法》等相关法规依据，有各项开支标准文件。在检查中可从以下几个方面着手：&#xA;（一）收集所查年度的所有财务报告资料、内部及外部审计报告、控制保管会计凭证的资料档案室、及时掌握财务软件的登录权限、锁定财务软件服务器，第一时间先从客观整体上保证证据资料的真实性。&#xA;（二） 将财务年报中期末余额与财务软件期末余额、内外部审计报告相关数字余额比对，互相保持一致，证明资料的真实性。&#xA;（三）检查相关审计报告，对审计报告中提出的问题和疑点做进一步检查和询问，借助审计报告的检查成果可以高效率的直接发现问题。&#xA;（四）对年度预算和决算报告的审查，互相比对，是否有超预算支出、预算外支出等情况在决算报告中都可以发现端倪。&#xA;（五）对重点领域检查&#xA;1．经费支出的检查# 一是要关注三公经费支出的合理性、费用归类的准确性。# 用财务主管权限登录财务软件，查询相关年度往来应收应付科目如“预收账款”“其他应付款”等科目，是否有对高档会所、酒店等挂账行为，对已报销的日常明细可以查询具体凭证和单据，从原始凭证上可以清晰的反应“三公经费”的支出是否真实合理。&#xA;二是对基本支出账户要核查明细账是否存在其他违规支出。# 检查时间节点可以放在节假日前后的财务处理，对于节假日前后的财务报销单据重点审核，是否存在单位违规发放现金奖励、超额福利、领导干部招待报销等问题。例如，对行政事业单位在“两节”期间的廉政情况进行了突击抽查，检查的重点就是4到5月份的会计凭证中是否存在公款报销吃喝、违规发放节日福利等问题，起到了提醒和震慑作用。&#xA;三是对业务招待费、会议费核查是否存在违规支出。# 对于业务招待费、会议费等数额巨大的要核对每一笔支出的报销凭据和单据，防止假发票和白条入账，必要时可以找当事人函询了解，杜绝套取三公经费来满足个人贪欲。例如，对某单位违规套取会议费问题的核查中，就是通过认真核查原始单据和发票，对单笔发票金额过大的进行重点查证，顺藤摸瓜，追本溯源，很快取得突破性进展。&#xA;四是对单位工会经费使用的核查要关注工会福利的发放是否合规。# 根据《中华人民共和国工会法》、《中国工会章程》、《中华全国总工会办公厅关于加强基层工会经费收支管理的通知》和补充通知的规定，工会经费要专门开设工会账户进行核算，不得与单位其他专项资金账户混淆，每年每人1000元的节日福利和300元的生日福利应以实物发放，有些单位是以现金发放是不合适的。还要关注单位各种比赛的奖励设置是否超出文件规定的限额标准。例如，对某事业单位的日常抽查中，通过检查工会银行账户、工会福利和生日福利发放的原始凭证，发现该单位存在工会账户不健全、工会福利以现金发放等违规行为。&#xA;2．对相关收入的检查# 一是要关注年度内所有收入是否在预算收入中体现，是否有预算外收入形成的单位小金库问题。&#xA;二是要对专项资金进行核查，是否存在上级补助资金长期挂账不使用，专项资金被挪作他用，在进行财务检查时可以结合对该单位党组会议记录本的核查同时进行，相互验证取证。&#xA;三是对单位一些门面房出租、机关服务中心创办的宾馆、会议室等对外营业收入进行核查，关注营业收入是否纳入财政体系核算，是否设置账外账，体外循环形成小金库。&#xA;3.对固定资产的检查# 一是要对大额固定资产通过检查单位固定资产登记簿核查是否登记造册。&#xA;二是重点关注闲置报废的固定资产，实地勘察是否达到报废标准，是否通过国资和财政等相关部门的批准自行报废或低价贱卖，导致国有资产的流失。&#xA;三是关注大额固定资产的购买是否履行政府采购程序，同样可以通过查阅党组会议记录本的方法同时进行。&#xA;4.对相关采购的检查# 重点关注的是招投标程序的检查，&#xA;一是查看年度采购是否都有采购预算，临时增加的采购是否追加预算。&#xA;二是根据每年当地省级或者地市级财政部门出台的政府集中采购清单，逐条对应单位采购项目和金额是否在采购清单内，是否存在应集中采购的却分散采购，应招投标的却自行采购。&#xA;三是按照《招投标法》和《政府采购管理办法》等规定，核查招投标程序是否合法合规，公告、评标等程序是否到位。&#xA;二、财会检查十个必看# 还有的纪检监察部门总结了纪检监察中的财务检查十个必看，供各单位财会人员参考：&#xA;一看被巡察单位的财务报表。# 初步了解被巡察单位的债权、债务问题，看是否有个人借用公款和单位借出公款情况，分析长期借用不还的原因，是否存在挪用公款、贪污腐败的现象。&#xA;二看被巡察单位经费收支账簿。# 了解一下被巡察单位的三公经费、差旅费、工资福利方面占单位总体支出的大致比例，从而判断该单位在落实中央八项规定方面是否存在违规的情况，“三公经费”的使用管理是否按照预算管理。&#xA;三看固定资产使用管理。# 翻阅被巡察单位固定资产登记台账和固定资产明细账看是否存在固定资产登记与实际不符，是否有固定资产没有纳入管理造成资产流失，是否存在违规购置、使用、处置资产的问题。&#xA;四看被巡察单位党组的会议记录。# 查看被巡察单位的党组织会议记录或个人会议记录笔记，看是否在重大资产处置、重大支出等财务事项进行了专题研究，党组对财务管理问题的处理情况、处理意见并分析这些问题处理的合理性。&#xA;五看被巡察单位财务管理制度。# 查阅十八大以来被巡察单位在执行中央八项规定、党风廉政建设等方面制度汇编，看单位是否根据实际制定本单位一系列财务管理相关制度，单位财务管理是否井然有序。&#xA;六看被巡察单位审计报告。# 根据被巡察单位提供的预算执行审计、领导干部的任职审计、领导干部离任审计以及上级部门开展的专项审计检查和巡察、单位财务部门开展的内部检查的报告，从中把握巡察方向，发现单位财务管理的薄弱环节，并充分利用这些成果，使巡察达到事半功倍的效果。&#xA;七看巡察单位重点项目建设资金的使用情况。# 通过查看上级下达指标文件，审查项目建设资金是否按规定用途、规定的标准使用，是否存在挤占挪用、提高开支标准的问题；是否按照招投标、合同签订、现场施工、材料采购、竣工验收、决算审计等一系列工程建设管理程序，依法依规操作。&#xA;八看被巡察单位职工花名册。# 查看单位职工名单与职工工资册对比，看是否存在编制外人员领取工资；看是否存在在编不在岗人员吃空饷现象。&#xA;九看被巡察单位记账凭证。# 通过查阅党的十八大以来的单位会计凭证发现单位财务管理是否到位，会计核算是否规范，重大支出及重点费用是否履行相关手续，票据等审核报销手续是否齐全，往来款是否及时清理，是否有违规发放津补贴及其他福利。&#xA;十看被巡察单位工会及下属单位账簿。# 重点关注在工会账、下属单位或企业发放津补贴和奖金的情况，看是否有以工会名义发放奖金，是否超标准发放工会慰问、比赛奖励等，是否在下属单位报销费用、发放奖金、加班费等，是否有“小金库”现象。&#xA;财会审查是通过财务的账面反映，通过表象看实质，以点窥面，反映单位整个政治生态问题。因此各单位财会人员要始终把握这个主线，不能面面俱到，而应该把握巡察重点，以“中央八项规定”和能反映党组的内部管理问题作为财会工作重点，做好各项财会管理工作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>财务专用章、公章、合同专用章、发票专用章，有关印章的最全风险汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%85%AC%E7%AB%A0%E5%90%88%E5%90%8C%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%8F%91%E7%A5%A8%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%85%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%85%AC%E7%AB%A0%E5%90%88%E5%90%8C%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E5%8F%91%E7%A5%A8%E4%B8%93%E7%94%A8%E7%AB%A0%E6%9C%89%E5%85%B3%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%85%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>一、公司印章分哪几种，分别有什么用途?# 公司印章主要分为五种：&#xA;（1）公章，用于公司对外事务的处理，工商、税务、银行等外部事务处理事需要加盖。&#xA;（2）财务专用章，用于公司票据的出具，出具支票时需要加盖，通常称为银行大印鉴。&#xA;（3）合同专用章，顾名思义，通常在公司签订合同时需要加盖。&#xA;（4）法定代表人章，用于特定的用途，公司出具票据时也要加盖此印章，通常称为银行小印鉴。&#xA;（5）发票专用章，在公司开具发票时需要加盖。&#xA;二、刻制公司印章需要什么程序和手续?# 通常来说，企业需要拿着税务登记证副本，营业执照副本，法人身份证，先到公安局登记备案，公安局开出证明后，到指定的地点刻章，一般需提供以上材料的原件及复印件。&#xA;三、印章被盗、抢或丢失了怎么办?# 如果确属印章被盗(抢)，则因印章的使用而发生的纠纷，企业不承担责任。&#xA;首先，因为公章在公安机关有备案，所以丢失后第一步应该由法人代表带身份证原件及复印件、工商营业执照副本原件及复印件到丢失地点所辖的派出所报案，领取报案证明。&#xA;第二个步骤是要让公众知晓丢失的公章已经作废，所以公章丢失后的第二个步骤就是持报案证明原件及复印件，工商营业执照副本原件及复印件在市级以上每日公开发行的报纸上做登报声明，声明公章作废。报纸会在第二天刊登。在哪个报纸登报声明可询问当地工商局，每个地方规定不同。这里需要提醒大家注意的是，大部分报社都会要求公司全体股东到场签署同意登报声明才许可予以登报，这也为许多公司的公章遗失补办设置了一定障碍。&#xA;第三个步骤是持以下文件到公安局治安科办理新刻印章备案：《营业执照》副本复印件、法定代表人身份证复印件2份、企业出具的刻章证明、法人委托授权书、所有股东身份证复印件各1份、股东证或者工商局打印的股东名册、派出所报案回执及登报声明的复印件。&#xA;第四个步骤，办理好新刻印章登记后就可以在公安局治安科的指导下新刻印章了，新刻的印章需要与之前丢失的印章有所不同，些许不同也可以。&#xA;最后一步就是持以上办理的材料到印章店刻一个新的印章了。&#xA;四、大股东把持公章使公司的运营进入僵局，其他股东能否重刻公章?# 公司股东之间，或董事长与总经理之间等因内部管理纠纷引发的印章争夺战，公安机关一般不会给予办理印章的丢失备案，即比较难以获得印章的重新刻制，而且即使重新刻制，公司还是会面临两枚印章具有同等法律效力的局面。&#xA;五、不同的印章是否有法律效力大小的区别?# 没有严格意义上法律效力大小的区别，只要是符合法律规定的盖章要求并且意思表示真实，印章均有效。但是，由于印章的使用范围大小不同，导致人们以为印章有效力大小之分。&#xA;公章在所有印章中具有最广的使用范围，是法人权利的象征，在现行的立法和司法实践中，审查是否盖有法人公章成为判断民事活动是否成立和生效的重要标准。除法律有特殊规定外(如发票的盖章)，均可以公章代表法人意志，对外签订合同及其他法律文件，具有极高的法律效力，凡是以公司名义发出的信函、公文、合同、介绍信、证明或其他公司材料均可使用公章。&#xA;六、公章可以代替合同专用章吗?# 可以。在合同、协议的签订中，公章和合同专用章具有同等法律效力。最高人民法院《关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第四条将公章与合同专用章并列使用，也足以说明公章与合同专用章在合同签订方面的效力是一样的。&#xA;七、什么情况下不能使用电子印章?# 除了法律法规规定不适用电子文书的情况，都可以约定使用电子印章。&#xA;电子印章不适用于：&#xA;（1）涉及婚姻、收养、继承等人身关系的；&#xA;（2）涉及土地、房屋等不动产权益转让的；&#xA;（3）涉及停止供水、供热、供气、供电等公用事业服务的；&#xA;（4）法律、行政法规规定的不适用电子文书的其他情形。&#xA;八、合同上没有加盖合法有效的公章但有法定代表人签字，合同是否有效?# 有效，除非约定合同生效需签字并盖章。《合同法》第三十二条规定：“当事人采用合同书形式订立合同的，自双方当事人签字或者盖章时合同成立。”因为法定代表人以公司名义从事民事活动时代表公司，因此仅有法定代表人签字也能使合同成立生效。&#xA;同理，虽然没有加盖公章，但如果在合同上签字的人得到了公司相应的授权，那么合同一样是有效的。&#xA;九、公章外借他人使用，他人私下签订的担保合同是否有效?# 有效。公司作为独立的企业法人，公司印章是其对外进行活动的有形代表和法律凭证，公司负责人或其他管理人员，经过公司授权后，只是印章暂时的持有者和保管者，其行使公司印章所产生的权利义务，应由该公司来承担责任，而不应由持有者或保管者承担责任。公司自愿将公司印章外借他人使用，应视为公司授权他人使用公司印章，该印章所产生的权利义务关系应由该公司承担。因此，公章外借他人使用并私下签订的担保合同有效，公司需要承担担保责任。&#xA;十、合同上加盖分公司的印章是否有效?# 分公司虽然没有独立法人地位，但分公司也领取营业执照，能够成为民事诉讼的被告，因此在合同上加盖分公司的印章，一般也认定合同有效，相关的民事责任由总公司承担。&#xA;十一、公司经营过程中在印章方面会遇到哪些风险?# 公司在印章方面常见的风险主要有以下几种：&#xA;（1）他人使用假冒的印章；&#xA;（2）他人使用扫描打印出来的印章；&#xA;（3）对方使用的是没有备案、没有资质的内设部门章；&#xA;（4）使用有数码符号的印章；&#xA;（5）同时使用多枚印章。&#xA;由于上述风险的高发，公司企业应该提高警惕，在交易时做好审查工作。例如，可以通过要求对方提供公司局的刻章许可或者委托律师调查对方的印章备案情况来检查印章的真伪性，仔细审查是否有油印等公章正常使用时所具有的印迹，拒绝对方不符合规范地使用印章等。&#xA;十二、公司更改名称后已使用新印章，盖有原印章的合同对公司是否仍有效力?# 有效。企业名称的变更并不影响变更后的公司承担原公司的债务，盖有原企业名称印章的文件对变更后的公司依然具有法律效力，因此对原企业名称印章应当妥善保管，可以明确保管人，必要时可以对该印章进行销毁并登记备案，以降低法律风险。&#xA;十三、如何识别印章的真假?# （1）看字体。根据前述规定，印章必须要用宋体字，如果对方加盖的印章并非宋体字，应该就是假冒的印章了。&#xA;（2）看颜色。由于质材和力度的原因，真正加盖的公章的颜色往往不均匀，而电脑制作的印章则颜色一致，而且也更加鲜明。&#xA;（3）看形状，包括字的形状和周围圆圈的形状。首先，无论是圆形还是椭圆形的印章，虽然字都不是横平竖直的，但是每个字单独看都是规规矩矩的长方形，不可能扭曲，或者上面胖下面瘦看起来呈梯形。其次，其次是看印章周围圆圈的形状，这个圆圈是有一定宽度的，并且仔细看边缘(包括印章上字的边缘)，不可能非常平滑，经常有一些小缺口、小棱角或者小空白，这也是由于沾油墨和盖印的过程中油墨的密度和盖印的力度不一致造成的。电脑直接制作的印章就没有这些问题，完美的只能用假来形容了。&#xA;（4）看角度。虽然绝大多数人盖章的时候都希望把章盖的很正，但是总会出现一点点偏差，特别是圆形的印章更不好把握。但是电脑制作印章时默认情况下肯定100%是正的。&#xA;（5）看位置。看看公章是盖在协议的空白处，还是盖在文字上。一般而言，真印章都盖在公司名称上，而制作粗劣的假印章都喜欢盖在空白处，因为假印章是电脑做的，如果盖在文字上就会挡住后面的文字。但是制作水平高一些的假印章为了看起来更真，也会盖在文字上，这个时候你需要仔细看一下，印章上的字和纸上印刷的字重合的地方，如果是真印章即使重合了，后面的文字还是可以透过油墨显示出来；而电脑制作的假印章，就会完全挡住下面的文字。&#xA;十四、企业在印章管理方面主要存在的问题有哪些?# （1）印章刻制的业务流程不清晰，没有审批程序，只要业务需要，领导或部门就可随便刻制印章，刻制后没有下发正式启用文件，没有明确印章使用范围和使用时间。&#xA;（2）印章刻制不在公安部门指定的单位进行，不在公安机关备案，随便找一家单位刻制公章，刻完就用，为以后发生印章使用风险埋下了隐患。&#xA;（3）个别企业没有印章管理方面的规章制度，使用印章未经过严格审批。印章管理人员对使用印章材料不严格审查，更有甚者在空白介绍信或空白纸张上用印。印章保管者让印章离开自已的视线或因自己没时间让他人代为盖章，在没有监管人的情况下允许他人携带印章外出。&#xA;（4）个别企业没有统一的印章使用台账，采用一页纸请示的方式，请示完成后，领导审批用印的签批单由经理办公室保存，时间长了很容易丢失，无法追溯。个别单位虽有统一的用印台账，但对领导在材料上签字直接上报的文件则没有登记用印事项和用印人，以后涉及此类文件的问题同样无法追溯，形成法律风险。&#xA;（5）个别企业印章保管制度不健全，未设专人保管，印章丢失或被盗后不及时报告，不及时报案，也不主动在报纸上发布公告声明作废，从而留下了潜在的用印风险。&#xA;（6）个别企业为追求收益，允许不具备资质的企业挂靠施工，个别情况下甚至允许挂靠单位使用公司印章，一旦挂靠单位出现问题，企业就要承担相应责任。&#xA;（7）个别企业不重视管理项目部印章，意识不到项目部印章对企业的重要性，项目部印章管理不规范，没有限定项目部印章的使用范围和使用审批程序，没有设立项目部印章使用台账，形成了项目部印章管理的空白，给企业带来较大的法律风险。&#xA;（8）个别企业印章被仿冒后，未采取正确的应对措施，放任风险发生，给企业带来了不可挽回的损失。&#xA;（9）个别企业在下属单位、部门、项目部被撤销和关闭后，没有及时收回和销毁这些单位的印章，造成印章的流失，形成了潜在的法律风险。&#xA;十五、公司印章的保管方面需要采取什么措施?# 首先是建立日常保管制度：&#xA;（1）公司印章采取分级保管的制度，各类印章由各岗位专人依职权需要领取并保管；&#xA;（2）印章必须由专门保管人妥善保管，不得擅自委托他人保管并在其岗位职责中予以明确；&#xA;（3）公章应妥善保管，注意安全，防止损毁、遗失和被盗。&#xA;其次是明确保管人责任：&#xA;（1）印章保管人必须妥善保管印章，不得遗失。如遗失，必须及时向公司办公室报告；</description>
    </item>
    <item>
      <title>采购专项审计流程：3个阶段49个重要审计关注点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%87%87%E8%B4%AD%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B3%E4%B8%AA%E9%98%B6%E6%AE%B549%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%87%87%E8%B4%AD%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B3%E4%B8%AA%E9%98%B6%E6%AE%B549%E4%B8%AA%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、对公司采购制度完善性检查、评价# 审计准备&#xA;1、制度与流程：&#xA;（1）收集公司采购管理制度，评价相关的采购管理控制措施是否完备，采购活动各阶段是否都有相关的管理规范。&#xA;（2）对供应商资质的审核确认、标书制作、招标、评标、询价、比价、议价、合同管理、验收、退货、款项支付等主要业务的管理制度进行分析， 判断其与公司政策是否存在差异以及差异的合理性，判别其对实际工作能否起到管理控制作用。&#xA;（3）用Visio 等制图软件绘制采购流程图，判断其制度方面是否存在控制缺失或薄弱环节，同时确认采购流程的效果与效率。&#xA;现场审计&#xA;对准备阶段的问题、初步判断进行核实， 并与采购部门的员工充分沟通，对现有的采购制度作出客观评价。&#xA;【要求】&#xA;通过以上检查， 对采购管理制度体系的完整性、预算管理体系的健全和有效性、业务流程的清晰与否以及主要内部控制环节是否存在、是否有实际控制力度等问题做出客观评价， 提出合理建议。&#xA;二、采购管理主要业务工作的内控情况检查# 1、供应商管理阶段# 审计准备&#xA;（1）收集供应商管理制度；&#xA;（2）了解供应商管理系统；&#xA;（3）了解重要物资、固定资产价格收集系统及系统内价格信息的来源；&#xA;（4）获取人事组织架构图。&#xA;现场审计&#xA;从供应商管理系统获取本年度主要供应商清单，新进、淘汰供应商清单，以100%的比率查核新进、淘汰的供应商的引进、确认、淘汰是否按制度执行，提供的资料是否支持其操作。以此来确认供应商评价制度是否有效执行。&#xA;是否存在采购参与供应商评价，供应商管理系统口令密码简单易被猜测，员工被离职、调岗权限未及时注销的情况。&#xA;从价格收集系统调取重要物资及固定资产价格进行整年度或者几个年度的价格分析性复核， 或者借助第三方单位核实价格是否合理。对于价格不合理的， 则通过印制假名片或者虚构单位，对材料价格进行单独询价，以确保采购价格真实合理。&#xA;抽查10-20 家公司主要供应商资质文件：包含营业执照、税务登记证、组织代码证、法人代表身份证，从工商局的官方网站调查了解该法人的真实合理性。通过将法人代表资料与人事入职登记资料核对或者电话联系供应商， 确认法人代表或者公司负责人是否为公司员工或家属。&#xA;价格管理部门是否充分利用了各种价格来源渠道，建立起容量丰富的价格信息资料库；对于获取的各种信息源， 是否按照本公司的物资种类进行了适当分类。&#xA;【要求】&#xA;通过核对、分析性复核、电话访谈等方式，确保供应商管理人员已经保证虚假供应商及劣质供应商及时得到淘汰， 入围供应商清单基本符合公司要求。&#xA;2、采购申请审批阶段# 审计准备&#xA;（1）了解采购部门招标方式、评标和中标标准；&#xA;（2）收集非招投标采购制度；&#xA;（3）收集紧急采购管理制度。&#xA;现场审计&#xA;招投标采购&#xA;从财务明细账抽查6-9 笔（可分原材料、固定资产和办公用品）需招投标的大金额采购，检查招标过程资料的完整性、主要控制环节的完备性和合理性。&#xA;对于重大物资或者固定资产采购， 对于参与报价的供应商是否设置了供应商准入机制，如设置年营业额、公司规模等。采购业务招标书是否详细具体，涉及到所采购物资的具体规格、数量、技术要求。&#xA;对于参与招标的单位， 邀标应该高于5 家，如果实际应标数低于3 家，是否废标，未废标的是否提报公司高层审批。&#xA;对于常规物资的采购的招投标检查是否为随机从供应商系统内筛选，如为新进供应商是否按照供应商管理制度进行了考核。&#xA;参与报价的单位是单独报价， 还是集体参与报价， 对于集体参与报价的， 考虑是否存在绑标的可能， 应建议单独与竞标单位分别邀标报价。&#xA;是否提供了样品， 样品的质量是否符合公司要求， 是否由使用部门或者技术部门出具了相关的报告、是否要求对方出具质量检验报告等。&#xA;采购人员不得参与评标。评标过程记录是否完整，技术标、商务标评定方法是否合理，是否有技术部提供技术指标。&#xA;定标程序是否符合集团及公司制度要求，定标理由（质量最优、价格最低、送货时间最短，更多最新审计干货，请关注公众号内审网）是否充足。&#xA;非招投标采购&#xA;对于重复购置的物资， 如价格明显高出前次购买所确定标准的计划价，应将其作为重点审计对象，审计是否存在问题。&#xA;是否存在非采购人员采购，或者非采购人员采购后未由采购部门、使用部门主管追认审批的情况。&#xA;比价基础是否一致，如物资的规格、型号、性能、采购是否有预算，非预算内的物资采购是否采购量大于公司需求，采购的物资是否符合公司要求。&#xA;询价、议价、比价有书面记录，如为电话询价，而对方未对报价做确认则此类询价认为不合宜。&#xA;定点或者指定采购# 是否定期做材料、物资、服务的质量评估。对于质量出现严重问题的是否要求对方赔偿或者限期整改。</description>
    </item>
    <item>
      <title>地方审计部门发现的科技创新领域审计结果部分汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%83%A8%E9%97%A8%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%88%9B%E6%96%B0%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%93%E6%9E%9C%E9%83%A8%E5%88%86%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%83%A8%E9%97%A8%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%88%9B%E6%96%B0%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%93%E6%9E%9C%E9%83%A8%E5%88%86%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>1.北京审计：科技资源开放共享与科技成果转化不到位，市属高校科技园入驻企业质量不高# （二）国际科技创新中心重点项目推进及资金投入方面&#xA;审计调查了市科委、中关村管委会等5个市级部门和昌平区。重点关注综合性国家科学中心建设、科技服务体系建设等五方面82项任务和项目推进情况。从审计情况看，国际科技创新中心建设平稳有序。审计发现的主要问题：&#xA;1.科技资源开放共享与科技成果转化不到位。部分科研单位符合条件的科研设施尚未实现开放共享；21个使用共享仪器设备创新券进行资金结算的项目未及时评审结项，378.65万元补贴资金未拨付。主管部门推动高校科技成果在京落地转化效果不明显，对17家高校院所117个适宜在京落地转化项目，仅完成37个项目的路演推介，实际完成落地转化项目也较少。&#xA;2.市属高校科技园入驻企业质量不高，难以发挥科技成果落地转化的承载作用。主管部门对市属高校科技园的监管考核不到位，不能全面掌握运行现状。9家市属高校科技园中，6家的入驻企业不足10家，5家没有在孵企业，有的科技园的入驻企业中科技类企业仅占48%。2家科技园2021年没有经营收入，持续运营存在困难。&#xA;3.“三城一区”建设部分重点任务推进较慢。未来科学城部分重点项目没有如期完成，东区9个项目建成率不足50%。中关村科学城北京人工智能标志性聚集区建设未如期推进。&#xA;2.山东审计：仪器设备使用效率不高，科技政策、人才政策落实不到位，专项资金管理不规范# （二）高校资产审计情况&#xA;对10所省属高校资产管理情况进行审计，发现的主要问题：一是资产基础管理不规范。6所高校3.84亿元固定资产未入账或已处置未核销，3所高校40亩土地、2.82万平方米房产长期闲置，2所高校4760件专利等无形资产未入账。二是经营性资产出租管理不严格。6所高校部分资产出租程序不规范，出租价格未经评估论证，部分出租价格偏低，有的未签订房产出租合同；6所高校应收未收房租4748.98万元。1所高校部分房产未经审批，由承租方改扩建后继续租用，改扩建面积达5950.4平方米，无消防验收手续，存在安全隐患。三是大型仪器设备使用效率不高。6所高校部分仪器设备未达最低使用机时要求，有的仪器设备长期闲置，4所高校部分仪器设备未开放共享。针对上述问题，相关高校已制定完善资产管理制度21项，将2.44亿元固定资产、4570件无形资产登记入账或核销，收回拖欠房租218.73万元，将63台套大型仪器设备纳入省共享平台、259台套纳入校内共享平台。&#xA;（一）科技创新政策落实及资金绩效审计情况&#xA;对2019年至2021年全省科技创新政策落实及资金绩效情况进行审计，延伸审计14市125家企业、165个省级科技创新项目。从审计情况看，各级各有关部门推动科技创新资金整合，加大财政投入，有力推进科技强省建设。发现的主要问题：一是科技创新政策措施落实方面，科技成果转化贷款风险补偿资金1091.15万元及贴息资金3498.12万元，未及时兑付或拨付；科技资源开放共享政策落实不到位，仅有2211家科技型中小企业、8所驻鲁高校参与科技资源开放共享，分别占9.77%、4.97%。二是省级科技创新项目管理方面，15个省级科技创新项目申报资料不实，获批补助资金7285万元；35个项目进展缓慢，涉及省级资金3.41亿元；14个项目验收结果不实，涉及省级资金3590万元；9个终止项目通过虚列研发投入、向关联企业转移资金等方式，虚报支出1509.37万元。三是科技创新发展资金管理及绩效方面，19县5800.83万元省市级科技创新发展资金尚未拨付，6家重大创新平台2021年底累计结存各级财政资金19.65亿元、结存率19.62%，14个创新创业共同体省级补助资金闲置2.46亿元，18个项目单位违规列支招待费等4641.94万元。&#xA;（二）高校人才政策落实及资金绩效审计调查情况&#xA;对9所省属高校2018年以来人才政策落实及资金绩效情况进行审计调查。从调查情况看，各高校积极实施科教强鲁人才兴鲁战略，推进人才制度改革攻坚行动，实施特色学科等人才团队支持计划，在科技成果转化等方面取得较好成效。发现的主要问题：一是高校人才引育措施不完善。2所高校引进的部分人才与学科、科研团队建设不匹配，8所高校的部分教授未按规定为本科生上课。二是支持鼓励科研人员创新创业政策未落实。9所高校未制定鼓励科研人员创新创业的制度办法，在外兼职、创业科研人员未履行学校审批手续，2所高校未按规定保障科研平台建设运行经费。三是高校收入分配激励措施落实不到位。4所高校应发未发绩效工资、未兑现人才引进协议约定的待遇等3.04亿元，4所高校2020年奖励性绩效工资占比未达70%的要求。四是人才专项资金管理使用不规范。2所高校未落实泰山学者等配套经费3510万元，1所高校将人才专项资金440万元用于日常经费支出。针对审计查出问题，省教育厅组织全省高校开展系统整改和自查自纠，督促高校出台完善制度43项，发放绩效工资、科研奖励等8441.39万元，安排泰山学者配套资金等3510万元，归还原渠道资金440万元，科研奖励绩效、科研平台运行保障经费等1.37亿元已纳入高校2022年度预算。&#xA;3.浙江审计：科创平台全职高层次人才占比低，科研仪器设备管理不规范# （四）重大科创平台和新型高校建设专项审计调查情况。&#xA;今年对11家省级重大科创平台和3所新型高校（以下简称科创平台）的审计调查结果表明，我省高度重视各类科创平台布局建设与发展，为加快打造世界重要人才中心和创新高地战略支点提供有力支撑。审计发现的主要问题：&#xA;1.9家科创平台阶段性任务未如期完成。9家科创平台在人才引进、承担科研任务、成果产出、制度建设等方面未完成阶段性建设任务。&#xA;2.9家科创平台全职高层次人才占比偏低。9家科创平台共有国家级高层次人才225人，其中全职人才29人。5家科创平台自设科研项目共计188个，其中由全职人员担任项目负责人的51个，占27.13%。&#xA;3.3家科创平台购置科研仪器设备管理不规范。3家科创平台以预付款方式购买16109台（套）科研仪器设备，涉及金额15.26亿元，因未建立后续跟踪管理机制，无法完整掌握资产交付情况，容易造成资产损失风险。&#xA;4.辽宁审计：科技资金使用效益不佳、资金滞拨闲置，部分审批不严，制度不完善# (二)科技创新资金审计情况 结合省本级部门预算执行和市级财政收支审计，对科技专项数字辽宁智造强省”专项资金分配管理使用情况进行审计。结果表明，相关科技创新专项资金在加快实施创新驱动发展战略方面取得积极进展。发现的主要问题: 一是资金使用效益不佳。年初预算安排 2022 年数字经济专项资金 2.50 亿元,12 月28 日才下达资金计划;省本级和 12 个市滞拨、闲置 2 项科技资金 3.16 亿元，其中 2061.30 万元被用于“三保”支出，16 个项目 1.19 亿元资金暂时无法支出: 49 项科研项目逾期未结题，涉及科技专项资金 1.63 亿元。二是资金审批不够严格和规范。部分科技项目未完成审批程序、部分项目评审中未严格执行评审专家回避制度;6户企业通过虚构项目投资事项、虚报项目投资额获得补贴资金3231 万元。三是制度设计不够完善。1 个重点实验室建设和运行&#xA;缺乏总体规划，未将经费使用情况纳入定期评估评价内容:1 个科技创新综合信息平台无统一规范的平台运行管理制度，未及时同步修订科技计划项目管理有关内控制度。&#xA;5.江苏审计：科技政策落实不到位、项目审查验收不规范# (二) 科技创新政策落实和资金绩效审计情况组织对省科技厅、省财政厅 2020 年至 2022 年科技创新政策&#xA;落实和科技专项资金管理使用情况进行了审计，重点围绕“科技创新 40 条”“科技改革 30 条”，关注关键核心技术攻坚、科技创新平台建设、创新型企业培育情况。审计结果表明，相关部门单位积极贯彻落实中央和省科技创新政策，加快实施创新驱动发展战略，有力推进科技强省建设。审计发现的主要问题: 1.部分科技创新政策落实不到位。对企业自主研发并实施转化的重大科技创新成果，2020 年至 2022 年期间省科技厅未按省政府文件要求设立专题给予资助。对入库培育首次认定为高新技术的企业，6 个市县未按省定标准及时拨付奖励资金，共少补助106 家企业 1043.4 万元。14 个市县瞪羚企业(指进入高成长期的中小企业) 培育政策落实不到位，未按要求制定瞪羚企业培育方案; 5 个高新区未建设瞪羚企业培育基地 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校审计的现状和主要关注点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E7%8E%B0%E7%8A%B6%E5%92%8C%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E7%8E%B0%E7%8A%B6%E5%92%8C%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</guid>
      <description>目前，审计机关对高校的审计有两种：一种是对高校校长的任期经济责任审计，另一种则是对高校的财务审计。但这两种审计，每年都很少，而当前高校在收费和经费开支特别是科研经费开支上的问题还比较普遍和突出，这就要求审计机关加强高校审计的覆盖面和频率，加大对高校审计的力度。&#xA;一、高校管理存在的主要问题# （一）重点部门、重点环节中问题易发多发。# 随着近些年高等教育事业的迅猛发展，基建投入、物资采购、招生规模逐渐扩大，高校在工程建设、物资采购、后勤管理、招生录取等方面的自主权也在不断提高，筹资渠道也呈现多元化。从近年来媒体披露的高校经济犯罪案件来看，由于上述这些关键部门岗位掌握的资金量大，掌握的权力大，这些领域也成为高校经济犯罪的易发多发领域。究其原因来看，一方面暴露出当事人财经法纪观念的淡薄，或者某些人有意识钻法律空子，实施违法违规行为。但更深次的原因在于对这些重点部门、关键环节、重要建设项目的日常监督还不到位，一些制度还不健全或者未得到很好执行，权力得不到监督制约，就容易失控，更容易滋生贪污腐败问题。在这些领域的违法违规问题主要表现在：在基建工程招投标、承发包和验收过程中，千方百计规避招投标，甚至牺牲学校利益，为自己或亲朋好友谋取私利，利用职务之便收受、索要贿赂；在招生工作中存在滥用职权、违规招生，利用招生的权力收受贿赂；利用负责物资采购之机收受回扣等。&#xA;（二）科研经费监督管理亟须加强。# 近年来，国家不断加大对高校科研经费的投入，对高校的科研资金拨款呈逐年上升之势，个别重点院校一年的科研经费到账金额甚至达到三十亿元，资金来源渠道也很多，既有纵向的，也有横向的，而学校对科研经费的监督管理还跟不上科研资金投入的增长，一些科研资金使用效益不高、一些项目、课题组的负责人只重视项目的申请，而轻视对经费支出管理，甚至胡乱开支、将课题经费直接变成个人收入，采用假发票套取、侵吞科研资金的现象也不同程度的存在。高校科研经费腐败已经成为一个新的突出问题，值得监管部门、教育主管部门以及高校深思，考虑如何从源头上、制度上遏制科研经费的浪费，让有限的资金真正用在刀刃上。 目前，审计机关对高校的审计有两种：一种是对高校校长的任期经济责任审计，另一种则是对高校的财务审计。但这两种审计，每年都很少，而当前高校在收费和经费开支特别是科研经费开支上的问题还比较普遍和突出，这就要求审计机关加强高校审计的覆盖面和频率，加大对高校审计的力度。&#xA;二、高校管理存在的主要问题# （一）重点部门、重点环节中问题易发多发。# 随着近些年高等教育事业的迅猛发展，基建投入、物资采购、招生规模逐渐扩大，高校在工程建设、物资采购、后勤管理、招生录取等方面的自主权也在不断提高，筹资渠道也呈现多元化。从近年来媒体披露的高校经济犯罪案件来看，由于上述这些关键部门岗位掌握的资金量大，掌握的权力大，这些领域也成为高校经济犯罪的易发多发领域。究其原因来看，一方面暴露出当事人财经法纪观念的淡薄，或者某些人有意识钻法律空子，实施违法违规行为。但更深次的原因在于对这些重点部门、关键环节、重要建设项目的日常监督还不到位，一些制度还不健全或者未得到很好执行，权力得不到监督制约，就容易失控，更容易滋生贪污腐败问题。在这些领域的违法违规问题主要表现在：在基建工程招投标、承发包和验收过程中，千方百计规避招投标，甚至牺牲学校利益，为自己或亲朋好友谋取私利，利用职务之便收受、索要贿赂；在招生工作中存在滥用职权、违规招生，利用招生的权力收受贿赂；利用负责物资采购之机收受回扣等。&#xA;（二）科研经费监督管理亟须加强。# 近年来，国家不断加大对高校科研经费的投入，对高校的科研资金拨款呈逐年上升之势，个别重点院校一年的科研经费到账金额甚至达到三十亿元，资金来源渠道也很多，既有纵向的，也有横向的，而学校对科研经费的监督管理还跟不上科研资金投入的增长，一些科研资金使用效益不高、一些项目、课题组的负责人只重视项目的申请，而轻视对经费支出管理，甚至胡乱开支、将课题经费直接变成个人收入，采用假发票套取、侵吞科研资金的现象也不同程度的存在。高校科研经费腐败已经成为一个新的突出问题，值得监管部门、教育主管部门以及高校深思，考虑如何从源头上、制度上遏制科研经费的浪费，让有限的资金真正用在刀刃上。&#xA;（三）关注推进高校事业发展中财政资金的使用情况和使用效益。# 审计中会检查预算执行的规范有效性，关注是否存在挤占挪用、虚列支出、私存私放以及因管理不善、决策失误造成损失浪费等问题；分析和揭示是否存在资金分配重点不突出，资金使用效益不高等问题；关注重大资金分配决策是否经过科学论证并由领导班子集体讨论决定，决策是否得到有效执行并实现预期目标。&#xA;（四）关注科研项目管理使用情况和科研资金使用效益。# 重点关注科研经费是否纳入高校财务部门统一管理、专款专用，是否存在科技经费用于提高人员津贴补贴、重复购置设备以及虚列支出，胡花乱支，使用内容、金额与实际不符的假发票套取资金等问题。揭示科研项目结题不结账，违反规定多提人工费用、管理费，科研项目重复申报等问题，审查科研成果推广应用和转化转让情况，以及其中是否存在国有资产流失的问题。&#xA;（五）关注学校基本建设项目管理情况。# 审查高校是否制定基本建设的管理制度，建立重大基本建设项目的评估机制，坚持专家咨询、会议讨论和集体决策等制度，按规定的建设程序报批和执行。建设项目的勘察、设计、施工、监理及主要材料设备采购等，是否严格执行招标投标法和政府采购法等有关规定。建设项目资金是否专款专用，按规定标准开支，是否存在改变资金使用性质的问题。&#xA;（六）关注学校资产管理和处置、对外投资、校办企业管理情况。# 关注是否存在资产不入账、资产闲置、损失浪费等问题；是否存在挪用财政资金委托理财、购买股票、为获取高额利息在非银行金融机构存款形成损失等问题；审查高校是否制定了有关对外投资（包括以学校知识产权投资）和资产处置的管理制度，对外投资和资产处置决策是否经过科学论证和民主决策程序，是否按照规定报有关部门批准或备案。重点关注对外投资是否建立监管机制并发挥作用，投资收益的分配使用是否符合规定；土地等资产处置是否经过评估，是否存在弄虚作假，是否存在国有资产流失的问题。揭示和反映校办企业管理混乱，监管不到位，控制力弱，学校逐渐退出赢利的校办企业，向民营企业和个人输送利益等严重违法违规问题。&#xA;（七）关注对外合作办学、办班情况。# 近年来公立大学与民营单位会合作举办一些二级学院，在合作办学时作为国有方的学校投入的资金、无形资产等是否得到了足额确认，有无低价入股的情况，合作办学过程中所取得收益的分配是否合理，是否存在一些办班收入权益得不到确认，办班取得收入不入财务大账，私设“小金库”，是否存在学校应享有的办学收益被侵占，其中是否存在国有资产流失的问题都是审计关注的重点内容。&#xA;（八）关注高校收费情况。# 关注高校在国家规定的收费项目之外，是否存在无依据收费、扩大范围收费的违规收费问题，有无隐瞒、截留、转移、坐支各项收费资金问题。特别关注学校收取的费用不入账、不上缴财政专户、私设“小金库”等违法违规问题。&#xA;此外，审计中还应关注高校资产利用率不高，图书借阅率低，政府采购不规范，高校债务化解等问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公司印章风险汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>一、公司印章分哪几种，分别有什么用途?# 公司印章主要分为五种：&#xA;（1）公章，用于公司对外事务的处理，工商、税务、银行等外部事务处理事需要加盖。&#xA;（2）财务专用章，用于公司票据的出具，出具支票时需要加盖，通常称为银行大印鉴。&#xA;（3）合同专用章，顾名思义，通常在公司签订合同时需要加盖。&#xA;（4）法定代表人章，用于特定的用途，公司出具票据时也要加盖此印章，通常称为银行小印鉴。&#xA;（5）发票专用章，在公司开具发票时需要加盖。&#xA;二、刻制公司印章需要什么程序和手续?# 通常来说，企业需要拿着税务登记证副本，营业执照副本，法人身份证，先到公安局登记备案，公安局开出证明后，到指定的地点刻章，一般需提供以上材料的原件及复印件。&#xA;三、印章被盗、抢或丢失了怎么办?# 如果确属印章被盗(抢)，则因印章的使用而发生的纠纷，企业不承担责任。&#xA;首先，因为公章在公安机关有备案，所以丢失后第一步应该由法人代表带身份证原件及复印件、工商营业执照副本原件及复印件到丢失地点所辖的派出所报案，领取报案证明。&#xA;第二个步骤是要让公众知晓丢失的公章已经作废，所以公章丢失后的第二个步骤就是持报案证明原件及复印件，工商营业执照副本原件及复印件在市级以上每日公开发行的报纸上做登报声明，声明公章作废。报纸会在第二天刊登。在哪个报纸登报声明可询问当地工商局，每个地方规定不同。这里需要提醒大家注意的是，大部分报社都会要求公司全体股东到场签署同意登报声明才许可予以登报，这也为许多公司的公章遗失补办设置了一定障碍。&#xA;第三个步骤是持以下文件到公安局治安科办理新刻印章备案：《营业执照》副本复印件、法定代表人身份证复印件2份、企业出具的刻章证明、法人委托授权书、所有股东身份证复印件各1份、股东证或者工商局打印的股东名册、派出所报案回执及登报声明的复印件。&#xA;第四个步骤，办理好新刻印章登记后就可以在公安局治安科的指导下新刻印章了，新刻的印章需要与之前丢失的印章有所不同，些许不同也可以。&#xA;最后一步就是持以上办理的材料到印章店刻一个新的印章了。&#xA;四、大股东把持公章使公司的运营进入僵局，其他股东能否重刻公章?# 公司股东之间，或董事长与总经理之间等因内部管理纠纷引发的印章争夺战，公安机关一般不会给予办理印章的丢失备案，即比较难以获得印章的重新刻制，而且即使重新刻制，公司还是会面临两枚印章具有同等法律效力的局面。&#xA;五、不同的印章是否有法律效力大小的区别?# 没有严格意义上法律效力大小的区别，只要是符合法律规定的盖章要求并且意思表示真实，印章均有效。但是，由于印章的使用范围大小不同，导致人们以为印章有效力大小之分。&#xA;公章在所有印章中具有最广的使用范围，是法人权利的象征，在现行的立法和司法实践中，审查是否盖有法人公章成为判断民事活动是否成立和生效的重要标准。除法律有特殊规定外(如发票的盖章)，均可以公章代表法人意志，对外签订合同及其他法律文件，具有极高的法律效力，凡是以公司名义发出的信函、公文、合同、介绍信、证明或其他公司材料均可使用公章。&#xA;六、公章可以代替合同专用章吗?# 可以。在合同、协议的签订中，公章和合同专用章具有同等法律效力。最高人民法院《关于在审理经济纠纷案件中涉及经济犯罪嫌疑若干问题的规定》第四条将公章与合同专用章并列使用，也足以说明公章与合同专用章在合同签订方面的效力是一样的。&#xA;七、什么情况下不能使用电子印章?# 除了法律法规规定不适用电子文书的情况，都可以约定使用电子印章。&#xA;电子印章不适用于：&#xA;（1）涉及婚姻、收养、继承等人身关系的；&#xA;（2）涉及土地、房屋等不动产权益转让的；&#xA;（3）涉及停止供水、供热、供气、供电等公用事业服务的；&#xA;（4）法律、行政法规规定的不适用电子文书的其他情形。&#xA;八、合同上没有加盖合法有效的公章但有法定代表人签字，合同是否有效?# 有效，除非约定合同生效需签字并盖章。《合同法》第三十二条规定：“当事人采用合同书形式订立合同的，自双方当事人签字或者盖章时合同成立。”因为法定代表人以公司名义从事民事活动时代表公司，因此仅有法定代表人签字也能使合同成立生效。&#xA;同理，虽然没有加盖公章，但如果在合同上签字的人得到了公司相应的授权，那么合同一样是有效的。&#xA;九、公章外借他人使用，他人私下签订的担保合同是否有效?# 有效。公司作为独立的企业法人，公司印章是其对外进行活动的有形代表和法律凭证，公司负责人或其他管理人员，经过公司授权后，只是印章暂时的持有者和保管者，其行使公司印章所产生的权利义务，应由该公司来承担责任，而不应由持有者或保管者承担责任。公司自愿将公司印章外借他人使用，应视为公司授权他人使用公司印章，该印章所产生的权利义务关系应由该公司承担。因此，公章外借他人使用并私下签订的担保合同有效，公司需要承担担保责任。&#xA;十、合同上加盖分公司的印章是否有效?# 分公司虽然没有独立法人地位，但分公司也领取营业执照，能够成为民事诉讼的被告，因此在合同上加盖分公司的印章，一般也认定合同有效，相关的民事责任由总公司承担。&#xA;十一、公司经营过程中在印章方面会遇到哪些风险?# 公司在印章方面常见的风险主要有以下几种：&#xA;（1）他人使用假冒的印章；&#xA;（2）他人使用扫描打印出来的印章；&#xA;（3）对方使用的是没有备案、没有资质的内设部门章；&#xA;（4）使用有数码符号的印章；&#xA;（5）同时使用多枚印章。&#xA;由于上述风险的高发，公司企业应该提高警惕，在交易时做好审查工作。例如，可以通过要求对方提供公司局的刻章许可或者委托律师调查对方的印章备案情况来检查印章的真伪性，仔细审查是否有油印等公章正常使用时所具有的印迹，拒绝对方不符合规范地使用印章等。&#xA;十二、公司更改名称后已使用新印章，盖有原印章的合同对公司是否仍有效力?# 有效。企业名称的变更并不影响变更后的公司承担原公司的债务，盖有原企业名称印章的文件对变更后的公司依然具有法律效力，因此对原企业名称印章应当妥善保管，可以明确保管人，必要时可以对该印章进行销毁并登记备案，以降低法律风险。&#xA;十三、如何识别印章的真假?# （1）看字体。根据前述规定，印章必须要用宋体字，如果对方加盖的印章并非宋体字，应该就是假冒的印章了。&#xA;（2）看颜色。由于质材和力度的原因，真正加盖的公章的颜色往往不均匀，而电脑制作的印章则颜色一致，而且也更加鲜明。&#xA;（3）看形状，包括字的形状和周围圆圈的形状。首先，无论是圆形还是椭圆形的印章，虽然字都不是横平竖直的，但是每个字单独看都是规规矩矩的长方形，不可能扭曲，或者上面胖下面瘦看起来呈梯形。其次，其次是看印章周围圆圈的形状，这个圆圈是有一定宽度的，并且仔细看边缘(包括印章上字的边缘)，不可能非常平滑，经常有一些小缺口、小棱角或者小空白，这也是由于沾油墨和盖印的过程中油墨的密度和盖印的力度不一致造成的。电脑直接制作的印章就没有这些问题，完美的只能用假来形容了。&#xA;（4）看角度。虽然绝大多数人盖章的时候都希望把章盖的很正，但是总会出现一点点偏差，特别是圆形的印章更不好把握。但是电脑制作印章时默认情况下肯定100%是正的。&#xA;（5）看位置。看看公章是盖在协议的空白处，还是盖在文字上。一般而言，真印章都盖在公司名称上，而制作粗劣的假印章都喜欢盖在空白处，因为假印章是电脑做的，如果盖在文字上就会挡住后面的文字。但是制作水平高一些的假印章为了看起来更真，也会盖在文字上，这个时候你需要仔细看一下，印章上的字和纸上印刷的字重合的地方，如果是真印章即使重合了，后面的文字还是可以透过油墨显示出来；而电脑制作的假印章，就会完全挡住下面的文字。&#xA;十四、企业在印章管理方面主要存在的问题有哪些?# （1）印章刻制的业务流程不清晰，没有审批程序，只要业务需要，领导或部门就可随便刻制印章，刻制后没有下发正式启用文件，没有明确印章使用范围和使用时间。&#xA;（2）印章刻制不在公安部门指定的单位进行，不在公安机关备案，随便找一家单位刻制公章，刻完就用，为以后发生印章使用风险埋下了隐患。&#xA;（3）个别企业没有印章管理方面的规章制度，使用印章未经过严格审批。印章管理人员对使用印章材料不严格审查，更有甚者在空白介绍信或空白纸张上用印。印章保管者让印章离开自已的视线或因自己没时间让他人代为盖章，在没有监管人的情况下允许他人携带印章外出。&#xA;（4）个别企业没有统一的印章使用台账，采用一页纸请示的方式，请示完成后，领导审批用印的签批单由经理办公室保存，时间长了很容易丢失，无法追溯。个别单位虽有统一的用印台账，但对领导在材料上签字直接上报的文件则没有登记用印事项和用印人，以后涉及此类文件的问题同样无法追溯，形成法律风险。&#xA;（5）个别企业印章保管制度不健全，未设专人保管，印章丢失或被盗后不及时报告，不及时报案，也不主动在报纸上发布公告声明作废，从而留下了潜在的用印风险。&#xA;（6）个别企业为追求收益，允许不具备资质的企业挂靠施工，个别情况下甚至允许挂靠单位使用公司印章，一旦挂靠单位出现问题，企业就要承担相应责任。&#xA;（7）个别企业不重视管理项目部印章，意识不到项目部印章对企业的重要性，项目部印章管理不规范，没有限定项目部印章的使用范围和使用审批程序，没有设立项目部印章使用台账，形成了项目部印章管理的空白，给企业带来较大的法律风险。&#xA;（8）个别企业印章被仿冒后，未采取正确的应对措施，放任风险发生，给企业带来了不可挽回的损失。&#xA;（9）个别企业在下属单位、部门、项目部被撤销和关闭后，没有及时收回和销毁这些单位的印章，造成印章的流失，形成了潜在的法律风险。&#xA;十五、公司印章的保管方面需要采取什么措施?# 首先是建立日常保管制度：&#xA;（1）公司印章采取分级保管的制度，各类印章由各岗位专人依职权需要领取并保管；&#xA;（2）印章必须由专门保管人妥善保管，不得擅自委托他人保管并在其岗位职责中予以明确；&#xA;（3）公章应妥善保管，注意安全，防止损毁、遗失和被盗。&#xA;其次是明确保管人责任：&#xA;（1）印章保管人必须妥善保管印章，不得遗失。如遗失，必须及时向公司办公室报告；</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产审计的9个方面</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%849%E4%B8%AA%E6%96%B9%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%849%E4%B8%AA%E6%96%B9%E9%9D%A2/</guid>
      <description>对于固定资产的审计，一方面，由于固定资产使用期长、价值大、更新慢，增减变化发生的频率较之流动资产来说要小得多，相对来说，发生数量上的差错或弊端也较少，因此，审计人员在。制订整个审计计划时，通常安排用于固定资产审计的时间较少，审计程序与方法也比较简单；另一方面，由于固定资产单位价值高，且其价值总额在资产总额中一般都占有较大的比重，因此，固定资产的安全与完整对企业的生产经营影响极大。所以，对固定资产审计的重要性就必须予以高度重视。另外，固定资产审计通常会涉及累计折旧的审计。&#xA;固定资产审计的范围很广。固定资产项目反映企业所有固定资产的原价，累计折旧项目反映企业固定资产的累计折旧数额，这两项无疑属于固定资产的审计范围。除此之外，由于固定资产的增加包括购置、自行建造、投资者投入、融资租入、更新改造、以非现金资产抵偿债务方式取得或以应收债权换入、以非货币性交易换入、经批准无偿调入、接受捐赠和盘盈等多种途径，相应涉及到银行存款、应付账款、预付账款、在建工程、股本、资本公积、长期应付款、递延税款等项目；企业的固定资产又因出售、报废、投资转出、捐赠转出、抵债转出、以非货币性交易换出、无偿调出、毁损和盘亏等原因而减少，与固定资产清理、其他应收款、营业外收入和营业外支出等项目有关；另外，企业按月计提固定资产折旧，这又与制造费用、营业费用、管理费用等项目联系在一起。因此，在进行固定资产审计时，应当关注这些相关项目。&#xA;一、固定资产的审计目标# 固定资产的审计目标一般包括：确定固定资产是否存在；确定固定资产是否归被审计单位所有；确定固定资产及其累计折旧增减变动的记录是否完整；确定固定资产的计价和折旧政策是否恰当；确定固定资产的期末余额是否正确；确定固定资产在财务报 表上的披露是否恰当。&#xA;二、固定资产的实质性测试# 1．索取或编制固定资产及其累计折旧分类汇总表# 固定资产及其累计折旧分类汇总表是分析固定资产账户余额变动情况的重要依据，是固定资产审计的重要工作底稿。注册会计师应注意验证固定资产明细账与总账的金额是否相符，如果不符，则应将明细分类账与有关的原始凭证进行核对，查出差异原因并予以更正。对各项固定资产的累计折旧，注册会计师也要加计汇总与总账核对，揭示并查明差异原因，予以更正。核对无误后，索取或编制固定资产及其累计折旧分类汇总表。&#xA;2．实施分析程序# 根据被审计单位业务的性质，选择以下方法对固定资产实施分析程序：&#xA;（1）计算固定资产原值与本期产品产量的比率，并与以前期间数进行比较，以便发现闲置固定资产或已减少固定资产未在账户上注销的问题。&#xA;（2）计算本期计提折旧额与固定资产总成本的比率，并将此比率同上期数进行比较，旨在发现本期折旧额计算上的错误。&#xA;（3）计算累计折旧与固定资产总成本的比率，并将此比率同上期数进行比较，旨在发现累计折旧核算上的错误。&#xA;（4）比较本期各月之间、本期与以前各期之间的修理及维护费用，旨在发现资本性支出和收益性支出区分上可能存在的错误。&#xA;（5）比较本期与以前各期的固定资产增加和减少额。由于被审计单位的生产经营情况在不断地变化，各期之间固定资产增加和减少的数额可能相关很大。注册会计师应当深入分析其差异，并根据被审计单位以往和今后的生产经营趋势，判断差异产生的原因是否合理。&#xA;（6）分析固定资产的构成及其增减变动情况，并与在建工程、现金流量表、生产能力等相关信息交叉复核，检查固定资产相关金额的合理性和准确性。&#xA;三、固定资产增加的审计# 被审计单位如果不能正确核算固定资产的增加，将对资产负债表和利润表产生长期的影响，因此，审计固定资产的增加是固定资产实质性测试中的重要内容。固定资产的增加有购置、自制自建、投资者投入、更新改造增加、债务人抵债增加等多种途径。审计人员的审计要点如下：&#xA;1.审查固定资产购建计划是否合理、合法。主要应查明所确定的购建项目是否符合生产经营需要，资金来源是否合法。&#xA;2.审查固定资产购建合同是否严格执行。主要应查明购建合同是否符合合同法，其中所列的项目数量和质量是否符合计划要求，价格是否合理，合同的条款是否严格执行，有无违反的情况。&#xA;3.审查固定资产购建支出是否符合规定。主要应查明固定资产购建的各项支出是否真实、合法，有无非法行为。&#xA;4.审查固定资产利用程度是否符合预定的要求。主要应审查有无闲置、未使用、不需要或不按用途使用的新增固定资产，对于存在的问题，应查明原因和追究责任。 另外，对于以投资形式转入的固定资产，应重点查明：固定资产的投入是否有相应的审批手续和合同，是否经过了资产评估；投入的固定资产品名、型号、规格、数量是否与合同所规定的一致；投入的固定资产是否为企业所需，有无以次充好的现象。&#xA;四、审查固定资产的计价是否符合规定# 固定资产计价的正确与否，影响折旧的提取、成本的计算，所以要认真审查。固定资产计价一般以历史成本为标准，即企业取得某项固定资产时，按其全新状态所应支付的全部货币金额。但固定资产增加的途径不同，其原始价值计算的方法也不同。如投资转入的固定资产可按评估或合同、协议约定的价格入账，捐赠的固定资产可按市价入账，盘盈的固定资产可按重置完全价值入账等。审计人员在审核固定资产计价时，应区别不同情况，逐项仔细审查。&#xA;五、审查固定资产的所有权是否归属企业# 审计人员对于房地产类的固定资产，应查明其所有权或使用权的证明文件；对融资租入的固定资产，应验证有关合同，证实其并非经营租赁；对汽车等运输设备，应验证有关准购证和执照等，证实其非租入。&#xA;六、固定资产减少的审查# 企业固定资产的减少大致有以下去向：出售、报废、毁损、向其他单位投资转出、盘亏等。为了保护固定资产的安全和完整，必须对固定资产的减少进行严格的审查，从而确定固定资产减少的合理性、合法性。由于固定资产减少的原因不同，审计人员在审查时应区分不同情况，抓住审计重点。对各种固定资产减少的审计，审计人员的审计重点如下：&#xA;1．审查减少固定资产的批准文件。&#xA;2．审查减少固定资产是否进行了技术检验或评估。&#xA;3．审查减少固定资产的会计账务处理是否正确，累计折旧是否冲销。&#xA;4．审查减少固定资产的净损益，验证其正确性与合法性，并与银行存款、营业外收支、投资收益等有关账户相核对。&#xA;七、对固定资产进行实地观察# 实施实地观察审计程序时，审计人员可以以固定资产明细分类账为起点，进行实地追查，以证明会计记录中所列固定资产确实存在，并了解其目前的使用状况；也可以以实地为起点，追查至固定资产明细分类账，以获取实际存在的固定资产均已入账的证据。&#xA;当然，审计人员实地观察的重点是本期新增加的重要固定资产，有时，观察范围也会扩展到以前期间增加的固定资产。观察范围的确定需要依据被审计单位内部控制的强弱、固定资产的重要性和审计人员的经验来判断。如为初次审计，则应适当扩大观察范围。&#xA;八、调查未使用和不需用的固定资产# 审计人员应调查被审计单位有无已完工或已购建但尚未交付使用的新增固定资产、因改扩建等原因暂停使用的固定资产，以及多余或不适用的需要进行处理的固定资产，如有，应作彻底调查，以确定其是否真实。同时，还应调查未使用、不需用的固定资产的购建启用及停用时点，并作出记录。 九、关注固定资产其他情况及披露的适当性　# 1．检查固定资产的抵押、担保情况# 结合对银行借款等的检查，了解固定资产是否存在抵押、担保情况。如存在，应取证、记录，并提请被审计单位作必要披露。&#xA;2．检查固定资产是否已在资产负债表上恰当披露# 会计报表附注通常应说明固定资产的标准、分类、计价方法和折旧方法，各类固定资产的预计使用年限、预计净残值和折旧率，分类别披露固定资产在本期的增减变动情况，并应披露用做抵押、担保和本期从在建工程转入数、本期出售固定资产数、本期置换固定资产数等情况。</description>
    </item>
    <item>
      <title>合同风险的23个坑！10大事项，2个细节</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%90%88%E5%90%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%9A%8423%E4%B8%AA%E5%9D%9110%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E9%A1%B92%E4%B8%AA%E7%BB%86%E8%8A%82/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%90%88%E5%90%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%9A%8423%E4%B8%AA%E5%9D%9110%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E9%A1%B92%E4%B8%AA%E7%BB%86%E8%8A%82/</guid>
      <description>签合同，总是有些细节需要特别注意，不然不是给自己挖坑，就是给别人捡漏！&#xA;本篇文章与大家一起分享一下，关于合同，你都需要注意什么！&#xA;增值税下签合同注意的2个细节&#xA;在增值税环境下，企业管理的规范性将直接影响到企业税负水平。企业在合同条款方面谨慎操作，对防范税务风险尤为重要。以下是合同条款中应明确的要点，以及施工企业如何签合同更省税，让我们来了解一下吧。&#xA;一、明确合同价格条款# 增值税为价外税，应当在合同中就合同价款是否包含税金做出明确约定，避免后期产生争议。&#xA;合同价款需明确合同含税总价、合同价（不含税部分）及税款金额，如果签订含税价款，一定要附加发票类型（增值税专用发票或增值税普通发票）和税率的限制，否则对项目成本影响很大；如果签订的是不含税价，企业将根据发票类型，决定付款金额。&#xA;具体约定形式为合同及其他补充文件中所指“价款”或“价格”，如无特别说明，均指含税价格，包含增值税税款及其他所有税费。&#xA;二、明确有关税务信息条款# 在合同中，应当就纳税主体信息、应税行为种类及范围、适用税率等内容进行详细约定，确保合同主体信息与发票记载信息一致，同时明确不同种类应税行为的范围及适用税率，从而避免履约过程中产生争议，实现甲方的合法合规进项税额抵扣。&#xA;（一）纳税主体信息条款&#xA;应当在合同中明确双方的基本信息、纳税主体身份及计税方式，并约定纳税主体身份发生变更应及时通知对方。具体约定形式：&#xA;1、乙方为&#xA;（1）一般纳税人；（2）小规模纳税人。&#xA;甲方纳税人识别号：&#xA;乙方纳税人识别号：&#xA;2、乙方完成本合同项下应税行为的计税方式为&#xA;（1）一般计税；（2）简易计税。&#xA;3、若乙方纳税主体身份发生变更，应自变更之日起15日内，以书面形式告知甲方。&#xA;（二）应税行为种类、范围及适用税率条款&#xA;具体约定形式：# 本合同项下应税服务种类及金额（以含设计的分包合同为例）&#xA;1、工程设计，金额：（以实际提供的服务为准），适用税率：6%；&#xA;2、工程服务（包括但不限于安装、修缮、装饰等），金额：（以实际提供的服务为准），适用税率：9%。&#xA;签订施工合同要注意的10大事项&#xA;建设工程施工合同是依法保护发承包双方权益的法律文件，是发承包双方在工程施工过程中的最高行为准则。为防范合同纠纷，在签订过程中，以下10个方面需要注意。&#xA;一、关于发包人与承包人&#xA;1、发包方需要满足两方面内容：①主体资格，即建设相关手续是否齐全。例：建设用地是否已经批准？是否列入投资计划？规划、设计是否得到批准？是否进行了招标等。②履约能力即资金问题。施工所需资金是否已经落实或可能落实等。&#xA;2、承包方需要满足的内容有：①资质情况；②施工能力；③社会信誉；④财务情况。承包方的二级公司和工程处不能对外签订合同。上述内容是体现履约能力的指标，应认真的分析和判断。&#xA;二、合同价款应注意&#xA;1、“合同价款”的填写，应依据住建部规定，招标工程的合同价款由发包人、承包人依据中标通知书中的中标价格在协议书内约定。非招标工程合同价款由发包人承包人依据工程预算在协议书内约定。&#xA;2、合同价款是双方共同约定的条款，要求第一要协议，第二要确定。暂定价、暂估价、概算价、都不能作为合同价款，约而不定的造价不能作为合同价款。&#xA;三、发包人工作与承包人工作条款应注意&#xA;1、双方各自工作的具体时间要填写准确。&#xA;2、双方所做工作的具体内容和要求应填写详细。&#xA;3、双方不按约定完成有关工作应赔偿对方损失的范围、具体责任和计算方法要填写清楚。&#xA;四、合同价款及调整价款应注意&#xA;1、填写合同价款及调整时应按《通用条款》所列的固定价格、可调价格、成本加酬金三种方式，约定一种写入本款。&#xA;2、采用固定价格应注意明确包死价的种类。如：总价包死、单价包死，还是部分总价包死，以免履约过程中发生争议。&#xA;3、采用固定价格必须把风险范围约定清楚。&#xA;4、应当把风险费用的计算方法约定清楚。双方应约定一个百分比系数，也可采用绝对值法。&#xA;5、对于风险范围以外的风险费用，应约定调整方法。&#xA;五、工程预付款条款应注意&#xA;1、填写约定工程预付款的额度应结合工程款、建设工期及包工包料情况来计算。&#xA;2、应准确填写发包人向承包人拨付款项的具体时间或相对时间。&#xA;3、应填写约定扣回工程款的时间和比例。&#xA;六、工程进度款条款应注意&#xA;1、工程进度款的拨付应以发包方代表确认的已完工程量，相应的单价及有关计价依据计算。&#xA;2、工程进度款的支付时间与支付方式以形象进度可选择：按月结算、分段结算、竣工后一次结算（小工程）及其它结算方式。&#xA;七、材料设备供应条款应注意# 1、应详细填写材料设备供应的具体内容、品种、规格、数量、单价、质量等级、提供的时间和地点。&#xA;2、应约定供应方承担的具体责任。&#xA;3、双方应约定供应材料和设备的结算方法（可以选择预结法、现结法、后结法或其他方法）。&#xA;八 违约条款应注意# 1、在合同中首先应约定发包人对《通用条款》中的预付款、工程进度款、竣工结算的违约应承担的具体违约责任。&#xA;2、在合同中应约定承包人对《通用条款》违约应承担的具体违约责任。&#xA;3、还应约定其它违约责任。&#xA;4、违约金与赔偿金应约定具体数额和具体计算方法，要越具体越好，具有可操作性，以防止事后产生争议。&#xA;九、争议与工程分包条款应注意# 1、争议的解决方式是选择仲裁方式，还是选择诉讼方式，双方应达成一致意见。&#xA;2、如果选择仲裁方式，当事人可以自主选择仲裁机构。仲裁不受级别地域管辖限制。&#xA;3、如果选择诉讼方式，应当选定有管辖权的人民法院（诉讼是地域管辖）。&#xA;4、分包的工程项目须经发包人同意，禁止分包单位将其承包的工程再分包。&#xA;十、关于补充条款# 1、需要补充新条款或哪条、哪款需要细化、补充或修改，可在《补充条款》内尽量补充，依次按顺序排列。&#xA;2、补充条款必须符合国家、现行的法律、法规，另行签订的有关书面协议应与主体合同精神相一致。要杜绝“阴阳合同”。&#xA;施工合同纠纷中的23个坑# 近年来随着经济和社会的迅猛发展，建设工程施工合同纠纷案件频发，新情况、新问题层出不穷。为正确审理此类案件，省高院民事审判第一庭经深入调研，并广泛征求意见，现就此类案件审理中的一些突出问题作出解答，供办案时参考。&#xA;一、如何认定内部承包合同？如何认定其效力？</description>
    </item>
    <item>
      <title>纪检监察办案中常见的36种财务违规问题及其整改措施全清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%8A%9E%E6%A1%88%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%8436%E7%A7%8D%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%85%B6%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E5%85%A8%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%8A%9E%E6%A1%88%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%8436%E7%A7%8D%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%85%B6%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E5%85%A8%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>1、针对国有资产管理不善，固定资产底数不清问题# 整改措施：一是修订《医院国有资产管理办法》，规范国有资产的管理。二是委托北京XX会计师事务所清查医院国有资产，建立医院国有资产台账，对本部2006年至2020年固定资产明细账进行梳理并查阅凭证，对资产的名称、规格、型号、数量等信息进行录入。目前，共梳理出资产数目8.8万条，已核对盘点2万余条。三是修订《医院公有住房管理规定》，成立专项工作小组，全面清查和管理公有住房。&#xA;2、针对招投标程序不规范的问题# 整改措施：为进一步规范医院招标采购活动，提高采购质量和效率，避免风险点过于集中，医院实施&amp;quot;招、采、用&amp;quot;分离，成立招标采购办公室，制定《XX省人民医院采购管理规定（试行）》、《XX省人民医院招标采购管理规定实施细则（试行）》，规范招标采购流程。出现投标单位有相关利益联系的，依法依规废除投标资格且上报相关管理部门。合理制定项目参数，确保招投标工作公平公正。&#xA;3、针对干部违规兼职取酬问题# 整改措施：一是立行立改，疫控中心违规兼职的11名干部全部辞去兼任职务回原单位工作，领取的兼职报酬、奖金、津贴等额外收入均已上缴至国库或本单位财务基本帐户；二是严肃问责，对违规兼职取酬的干部、单位主要负责人进行约谈，对查实的3名违纪违规干部，已立案审查，并给予党纪政务处分；三是举一反三，开展系统内干部兼职取酬问题排查。&#xA;4、针对直属事业单位财务管理混乱问题# 整改措施：一是省XX推广站开展了2013-2017账务账目的全面清查，针对项目大额资金支出报账资料不齐全等问题，逐项补充完善，制定和修改《财政资金支出审核和报账暂行管理制度》等15项制度，分管厅领导约谈推广站主要负责人；二是进一步规范事业单位财务管理，巡视整改以来，厅属事业单位建立和修订涉及预算管理、政府采购、招投标、项目管理、资产管理等方面的内部控制制度83项；三是加强项目、财务等有关人员的培训，11月18—24日，在上海财经大学举办财务人员培训班。&#xA;5、针对领导干部内部讲课违规领取授课劳务费的问题# 整改措施：经巡视期间立行立改，制定《XX省扶贫工作办公室培训工作管理规定》，专项整治违规领取培训授课补助问题，清退上缴违规领取培训授课补助，谈话提醒5人。&#xA;6、针对部分干部违规报领误餐补助的问题# 整改措施：经巡视期间立行立改，制定《误（夜）餐补助发放管理规定》，专项整治违规报领2013年餐费和违规报领误（夜）餐补助问题，及时清退上缴违规报领2013年餐费和违规报领误（夜）餐补助，诫勉谈话1人，责令检查4人，谈话提醒1人。&#xA;7、针对频繁发生违反中央八项规定精神的问题# 整改措施：一是班子成员在10月16日召开的党委巡视整改专题民主生活会上对违规使用公车及加油问题进行了深刻的剖析检讨；二是制定出台《公务用车管理制度》，全面加强对公务车辆使用的管理，做好公车使用的审批和登记；三是按照《XX省党风廉政建设责任制领导小组办公室关于集中开展违规发放津补贴、违规使用公车、油卡和乘坐公务舱问题专项治理的通知》要求，完成了全面的清查。&#xA;8、针对会议费用超支的问题# 整改措施：一是主动向派驻组汇报相关情况，通知各市县供销社领回因参加全省供销合作社第二次代表大会人员超出规定而产生超支费用的发票，追缴超支会议费用34107元；二是组织财务人员参加由省国库支付局举办的&amp;quot;预算单位财务人员业务知识培训班&amp;quot;；对相关财务政策和制度进行梳理，将《XX省省直培训费管理办法》、《XX省省直机关会议费管理办法》等相关制度印发给各处室，办公室、财务审计处等有关部门认真抓好单位内部的学习培训，从源头上防止问题的再次发生；三是向省委组织部、省人社厅等部门报备举办培训班的计划，严格执行各项财务制度，对报账材料不齐备、不符合程序的坚决不予以办理报销。&#xA;9、关于违规领取工资、福利现象普遍的问题# 整改措施：机关纪委对有关问题进行初步核查、谈话了解和函询，责令退回违规领取的款项，分管领导已对当事人进行批评，并责令其在支部党员大会上深刻检讨；共追缴违规款项88204.2元。&#xA;10、针对违规发放补贴、违规报销较突出问题# 整改措施：集中开展违规发放津补贴、村级财务报销专项检查专项清理工作。截至目前，清退XX文化传播有限公司违规发放各类津贴共计3.8万元；清退12家村级组织违规发放津补贴15.5万元。在巡视组进驻巡视期间，按照立行立改要求，严格执行省政府有关标准下调食堂餐补标准，并组织干部职工退缴机关食堂饭补318余万元。&#xA;11、针对违规拆分项目或不按规定进行政府采购的问题# 整改措施：一是针对2014-2017存在违规拆分项目或不按规定进行政府采购的问题，在支出预算审核中，严格对照政府采购相关规定要求，严控化整为零、规避政府采购等情况发生，实施过程中按政府采购法及相关规定操作；在召开部门年度预算编制布置会时，财务部门对编制政府采购预算进行业务培训指导，注重与业务部门的充分沟通，要求各采购业务部门及时做好全年采购计划，详细列出年度采购项目和资金，强调政府采购预算的约束，提高政府采购意识；制定了《XX省残疾人联合会政府采购管理办法》，明确了由办公室作为政府采购工作的归口管理部门，负责指导政府采购项目的具体实施，对政府采购项目进行监管，确保直属单位和残联机关严格遵守政府采购纪律，严格按照规定程序进行操作。堵塞项目资金使用过程中可能出现的漏洞，以防止和杜绝类似违规问题的发生。对宣文部委托XX文化传播中心印刷宣传图册过程中多付4.66万元的问题进行了调查核实，多付的4.66万元已进行清退追缴，对项目实施负有监督管理责任不到位的1名干部给予诫勉谈话的处理。&#xA;12、针对挪用专项资金问题# 整改措施：一是对2013-2016年省残疾人康复指导中心挪用残疾人事业发展专项补助资金33.44万元用于发放聘用人员工资和缴纳社保的问题进行了核实，2013年以来，该中心残疾人康复工作业务量急剧增加，需要聘用部分聋儿语训康复教师和听力验配师，因该中心是差额拨款的事业单位，经与省财政部门沟通协调和审核后，同意使用2013年度国家下拨的残疾人事业发展专项补助资金33.44万元用于支付2014年9月、12月聘用人员工资和缴纳社保。2015年经与省财政厅沟通协调，已同意此项支出全部从省财政预算的残疾人事业补助项目中列支，确保了从事残疾儿童康复工作人员的工资福利，稳定了康复教师队伍和提升了工作成效。二是对2014-2015年省残联康复部违规给不符合条件的残疾儿童发放补贴9.54万元的问题进行了调查核实，其中3.84万元属于康复部实施的同一年度违规重复发放的残疾儿童康复训练补贴（另外5.7万元为教育部实施的残疾儿童教育项目补贴，应不属于违规重复发放），重复享受补贴的4名残疾儿童因家庭经济困难，申请免予退还补贴款项。因项目实施人员工作责任心不强、对补贴对象审核不严造成违规重复发放补贴，对1名负有主要责任干部给予批评教育并责令作出书面检查，对负有直接责任的2名干部给予提醒谈话并责令作出书面检查的处理。&#xA;13、针对擅自将房屋无偿交由个人公司使用及减免租金问题# 整改措施：对省残疾人劳就中心擅自将盲人按摩中心办公楼1-3层无偿交给XXX开办的公司使用及减免租金的问题进行了调查核实。该公司属于我省扶持的残疾人大学生创业就业试点，符合《2015年残疾人就业服务和盲人按摩主要工作安排》的通知（中残就业〔2015〕3号）和中国残联等15家单位《关于扶持残疾人自主就业创业的意见》（残联发〔2018〕6号）文件中扶持对象的条件，经省残疾人劳就中心领导商议，并征询了党组领导的意见，但劳就中心没有及时报请党组审议，对执行请示报告制度不到位的劳就中心负责人进行了批评教育。&#xA;14、针对违规报销领导干部参加收费社会培训问题# 整改措施：多措并举追缴、清退违规资金。一是党委班子成员多次与参加X大学EMBA课程总裁班培训的7名处级干部交谈，做通思想工作，要求其清退违规费用。截至目前已全部退款，共计7.36万元。&#xA;15、针对清退违规款项、外部欠款未及时追缴问题# 整改措施：下狠心、出硬招追缴欠款。针对上一轮巡视整改未完成的追款工作，报社党委持续加压，分别成立三个整改专项小组，采取电话沟通、函询、签订还款责任书等方式，全力追缴欠款。一是形成《关于公款购买购物卡、烟酒、礼品专项审计报告》。对于上一轮巡视反馈指出XX报社2012年—2015年花费89.75万元购买购物卡、烟酒、礼品问题，经7月8日党委会同意，用于正常商业活动或当事人已离世的共计23.08万元不予清退。截至6月底，其余款项已追回59.39万元。二是理清YY公司欠款清单，明确欠款单位和数额，并于4月22日在正规媒体刊登催收公告。截至6月底，整改专项小组已与4名欠款人确认欠款金额37.54473万元，并签订还款确认书；与3名欠款人商定进一步对账后还款，合计金额84.754281万元；与业务介绍中间人取得联系，请求协助追回欠款，涉及13人共94.915546万元。三是对于YY晚报56.3万元应收款未追回问题，截至6月底已追回欠报款3.9228万元，剩余欠款，整改专项小组将酌情通过法律手段解决。&#xA;16、针对&amp;quot;工程项目未按审批内容建设和超标准建设问题突出问题# 整改措施：2011年8月15日，省发改委批复《关于XX省第二劳动教养管理（强制隔离戒毒）所民警业务用房可行性研究报告的函》，项目估算总投资1212万元，2012年5月24日下达投资计划，批复项目投资1212万元。我局于2012年5月22日向省发改委报《关于报请审批省第二劳教所（戒毒所）民警业务用房初步设计及概算的函》，省发改委出具《关于XX省第二劳教所（戒毒所）民警业务用房项目初步设计与概算的审核意见》，工程概算投资1180.31万元。省发改委于2011年8月15日对该项目《招标事项核准意见表》核准，省财政厅于2012年6月28日及7月17日分别下达850万和362万。资金下达后，为缓解支付压力紧张问题，在此项目初步设计及概算没有批复下来的情况下，该所于2013年2月28日完成招投标工作，并接着开工建设，2016年11月7日该项目通过竣工验收。关于XX戒毒所备勤宿舍楼项目建筑面积超出建设标准的问题：省发改委于2010年8月4日批复（一期工程）初步设计及概算，其中同意建设民警及工勤用房2栋，建筑面积2725平方米。2015年11月6日又批复（三期工程）初步设计及概算，其中同意建设6栋民警备勤楼，建筑面积9737平方米。共计批复建设民警及工勤用房8栋，建筑面积为12462平方米。为适应禁毒形势发展的需要，R县规划委员会于2018年11月22日核准《关于&amp;quot;XX省司法厅W强制隔离戒毒所备勤宿舍楼&amp;quot;项目规划调整的审核意见》，调整后的备勤宿舍楼为8幢4层一梯三户，总户数192户，总建筑面积12982.4平方米，解决384名民警备勤需求。事实上，该所最终的备勤宿舍楼项目建筑面积超出省发改委批复面积520.4平方米，每幢宿舍楼平均超出面积60.05平方米。&#xA;17、针对工程项目竣工结算（决算）滞后问题# 整改措施：省D戒毒所成立由分管副所长任组长的专项领导小组，要求审核单位和施工单位积极配合整改工作，限时提出审核意见和反馈意见，双方共同推进工程结算工作，已完成项目工程结算工作，于近期报送省局批复后，再报省财政厅备案。该所党委书记在所党委会上作自我批评，对分管财务工作的副所长约谈，对基建办主任和负责具体工作的同志进行谈话提醒。&#xA;18、针对以加班名义滥发津补贴的问题# 整改措施：一是从2019年1月起公司取消所有员工交通补贴、通讯补贴，从严控制津补贴发放范围。二是对本轮巡视反馈指出的公司2016年度以加班名义发放给公司职工的津补贴进行全面清退。截止目前，公司已有12名职工清退津补贴，对未清退的21人名离职职工已电话或发函通知清退。&#xA;19、针对公务接待管理不规范问题# 整改措施：一是局党委已责成办公室、财务科对公务接待标准过高、陪同人数过多、无公函接待的现象开展自查整改。二是由财务科牵头，进一步修订完善《局公务接待费管理办法》，规范来函接待管理，目前该制度已得到较好贯彻执行。&#xA;20、关于扩大范围发放安家补贴的问题# 整改措施：一是根据XX省人才引进有关政策规定，出台《引进人才住房保障管理办法》，按上级有关规定规范公司对引进人才住房保障。二是对2013年以来，公司给不符合高层次人才条件的3人超标准发放安家补贴款55410.86元进行追缴。截至目前，已追缴2人共计17857.64元（扣除个税后），尚未追缴到位1名离职员工，公司综合部、财务部已发函通知其限期向公司清退上述款项。&#xA;21、针对违规提取现金作为有关人员工作补助的问题# 整改措施：本轮巡视反馈后，公司下属养护公司立行立改，立即开展追收公司违规提取现金作为有关部门配合养护公司追偿公路赔偿款工作的补助，共计170863.80元。截至2019年3月18日，该补助款已全额追回，并入养护公司财务账。&#xA;22、针对违规发放劳务费的问题# 整改措施：一是对违规发放劳务费进行全面清查，已追回违规领取的全部劳务费。二是责成违规发放劳务费的厅直属单位修订了财务管理办法，健全完善了工作制度，避免再次发生此类问题。&#xA;23、针对违规发放绩效工资和差旅费的问题# 整改措施：一是责成违规发放绩效工资和差旅费的某省直属学校退回多领绩效工资、违规报销招生差旅补贴。二是对违规发放绩效工资和差旅费的问题进行调查，经核实认定该单位主要领导及班子成员在工作中存在失误，对3名责任人给予批评教育。&#xA;24、针对违规支付物业费等问题# 整改措施：一是已安排专人追缴有线电视费，现已追缴100%。二是追缴物业管理费用，从2019年4月1日起由住户承担物业管理费用。三是制定省教育厅生活小区物业管理社会化改革方案，从根源上解决问题。&#xA;25、关于资金&amp;quot;趴窝&amp;quot;严重，未能发挥效益的问题# 整改措施：一是对资金&amp;quot;趴窝&amp;quot;问题进行专项整治，各单位已按要求开展了自查自纠工作。二是加大督办力度，对项目进展特别缓慢的五个市县下发了督办单，今年以来以xx教育简报形式印发了4期&amp;quot;改薄&amp;quot;进展情况通报。三是在安排学前教育、普通高中和职业教育专项和地债资金时，统筹考虑各市县及省属学校项目的前期工作开展情况或能支出的额度，按照工程进度和能支出的额度进行安排，发挥资金效益。&#xA;26、针对器材设备被闲置浪费的问题# 整改措施：一是2018年12月各地各校体测器材固定资产已入账入户，所有市县的学生体质健康测试器材已在体质健康测试、体育中考中全面使用。二是对器材设备闲置的四个单位负责人进行了集体约谈。三是再次对有关单位体制测试器材管理和使用情况进行了实地督查，加强监管。&#xA;27、针对未审先付造成损失的问题# 整改措施：责成厅直属某学校与第三方机构签订工程竣工结算审核协议书，第三方机构已深入到该校进行项目结算审核，目前施工单位对计价存在争议，下一步我厅将加大力度协调第三方代理机构和施工方达成一致意见，若还未达成一致意见，将要求第三方机构按照相关的财政制度和法规出具评审结果，依据评审结果进行处理。&#xA;28、针对工程项目&amp;quot;三无、三超、三标&amp;quot;乱象丛生的问题# 整改措施：一是制定印发了基本建设项目&amp;quot;三无、三超、三标&amp;quot;整改方案，召开&amp;quot;巡视问题整改专题部署会&amp;quot;进行部署。各地各校已完成自查，正在开展整改工作。二是落实《XX省政府投资社会领域基本项目建设项目实行代管制暂行办法》，对学校投资500万元以上（含）学校基建项目实行代管制，对500万元以下项目实行施工招标文件核查。三是全面加强对教育厅所属学校初步立项、竣工决算的审核，确保不再发生类似问题。四是督促各单位建立健全内控制度，列入&amp;quot;三重一大&amp;quot;事项管理，优化基建业务流程，加强内部授权审批。五是制定相关业务培训计划，举办公办高校、直属学校、全省中小学财务管理培训班，规范工程项目管理人员从业行为。六是研究制定教育系统工程建设项目管理指导意见，进一步健全完善工作机制体制。&#xA;29、针对关于干部职工涉嫌吃空饷问题# 整改措施：一是根据常年不在岗、待岗和病休的人员具体情况分类进行整改。要求所在部门和职能部门履行员工日常管理第一责任，严格考勤、请假审批制度，加大对相关人员涉嫌吃空饷情况整改力度，采取电话、短信、微信等方式对相关人员进行催促上岗，发送考勤提醒信息，要求相关人员限期回台报到，统一安排上岗业务知识培训，经考核达到工作要求按照双向选择原则安排合理上岗，逾期未归或考核不合格者按规定办理解聘手续。符合病退年龄条件人员按程序申请办理病退。二是推行员工聘任制改革，根据针对竞岗落聘以及身体原因不能胜任工作的事业编、原企业编人员制定了待岗政策，有关人事制度改革方案当时报主管部门批复同意后执行。在17人待岗人员中，15人经批准待岗，另自行安排待岗人员2人中，1人已回台上班、1人拟做解除劳动合同处理。在未正常请假的7人中，已有5人回单位上班，1人已辞职，1人经人事部门面谈和征求所在部门意见后，拟安排上岗工作；病休及其他原因人员9人中，1人已辞职，1人辞职手续正在办理，1人已办理退休，4人提供医院相关证明履行病假手续，1人患帕金森症、1人患精神疾病拟安排进行劳动能力鉴定后办理病退手续。&#xA;30、针对审计发现的问题整改不力问题# 整改措施：机关纪委督促相关责任部门追回有关人员用虚假手段领取的广告提成款。所涉及的款项已全部追回。机关纪委3月6日正式启动对集团下属公司五位负责人的离任审计工作。（1）涉及冒名领取的30.84万元已全额退款。（2）漏缴税款已经补缴完毕，共计补缴个人所得税771491.49元，其中合利传媒公司补缴336143.03元，总台各频道频率补缴435348.46元。综合频道的张某等3人用虚假发票报领取广告提成29.18万元,已补缴个人所得税款10.5万元。（3）公共频道贺某用虚假发票领取广告提成2.12万元,已将全部款项退回频道账户。（4）2018年9月，集团印发了《关于进一步规范下属公司业务运营费的管理规定》，明确经办人为集团经营人员的，业务运营费计入个人每月绩效工资，正常纳税，进一步加强和规范广告经营管理工作。（5）机关纪委重新启动对使用不规范手段和虚假手段报帐的6名相关当事人进行初核调查，并督促相关责任部门尽快追回款项。目前已对部分相关人员进行谈话了解情况。（6）机关纪委已开展对集团责任部门履行&amp;quot;一岗双责&amp;quot;情况进行监督检查。&#xA;31、针对科研经费管理混乱，造成国有资产流失的问题# 整改措施：进一步加强反腐败源头治理，防范廉政风险发生。一是已经追回了由于审核把关不严，造成多付工程款的6.86万元。二是对我院原有的《XX省农业科学院财政科研项目资金管理暂行办法》等6个管理办法进行修订，进一步规范项目审批、预算支出行为。三是严格执行《XX省农业科学院国有资产管理暂行办法》，配备资产管理员，完善资产系统中的资产卡片信息2千余条，对全院固定资产建档设卡，落实责任到人。四是采取内控和聘请第三方审计相结合的办法，组织对50万元以上科研项目进行专项审计，实时跟踪监督科研经费使用情况。&#xA;32、针对违规报销个人门诊医疗费用的问题# 整改措施：一是当事人在巡视期间已主动清退应由个人负担的门诊医疗费。二是局党组对当事人进行了批评教育。三是制定出台了《XX省考试局财务管理办法》，进一步规范财务报账管理。&#xA;33、针对财务审核把关不严的问题# 整改措施：针对审核学生实践经费和精品课费报账不严格，利用虚假发票和拼凑发票报销问题，一是对相关事项进行核查，截止2018年10月30日，对涉及不合规的已主动退款。二是严格执行《学院实践经费管理办法》、《课程建设管理办法》、《学院教育实习管理办法》等制度。超合同支付货款等问题。针对支付项目货款把关不严，致使超合同支付货款，存在资金损失风险问题，一是已追回超合同支付的全部货款。二是严格执行《XX省财政厅关于规范财务报账会计资料的通知》，加强财务管理，防止类似事件再次发生。该问题已完成整改。&#xA;34、关于直属医院滥发绩效工资和津补贴的问题# 整改措施：一是深入学习人力资源社会保障部、财政部、国家卫生健康委等部门印发《关于开展公立医院薪酬制度改革试点工作的指导意见》，国家监察委员会（原国家监察部）、人力资源社会保障部、财政部等部门印发《违规发放津贴补贴行为处分规定》，切实增强政治意识、责任意识和改革意识。二是结合&amp;quot;不忘初心、牢记使命&amp;quot;主题教育，深入开展调研，责令相关医院就超发绩效和违规发放津补贴问题逐一作出说明，实行分类处置。三是积极了解各省市有关情况及我省医疗机构工资绩效情况，并咨询国家卫生健康委，正在研究制订相关政策措施。四是组织各医院做好2020年绩效总量核定工作，严格执行省人力资源社会保障厅、省财政厅《关于进一步做好省级事业单位绩效工资管理工作的通知》，合理调整绩效总量，规范津补贴发放，目前各有关医院绩效管理工作已全面规范。&#xA;35、关于公款旅游隐形变异的问题# 整改措施：一是印发《关于开展违反中央八项规定精神问题专项整治的工作方案》，对违反中央八项规定精神进行专项整治，已立案调查违规收受礼品案件1件，配合驻委纪检监察组完成违规接受旅游安排、违规收受礼金2件案件的处理。二是结合行业不正之风和腐败问题专项督查工作，对委直属各单位的财务资金使用、公务报销、公车使用等问题进行检查抽查。在&amp;quot;五一&amp;quot;、端午、中秋、国庆期间，组织人员对委直属单位开展明察暗访，进一步促进了各单位财务管理和公车使用的规范化。全委通报省第二人民医院4名干部违反中央八项规定精神，公务出差变道旅游的行为，促使党员干部时刻绷紧纪律之弦，守好廉洁底线。三是指导省第X卫生学校做好2013年公务出差变道旅游行为的整改工作，对该行为进行全校通报，对43名教职工开展集体谈心谈话和廉洁提醒，召开警示教育会议对全体教职工进行教育。截至目前，学校已有38名教职工进行了退款，合计7.81万元。</description>
    </item>
    <item>
      <title>纪检巡察审计检查“十点必看”</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8D%81%E7%82%B9%E5%BF%85%E7%9C%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8D%81%E7%82%B9%E5%BF%85%E7%9C%8B/</guid>
      <description>巡察工作主要围绕“党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律”等“六项纪律”的内容开展。财务审查是整个巡察的一部分，属于政治巡察，主要是通过查阅被巡察单位的财务账簿，翻阅财务资料，分析财务数据来发现问题，以小见大的来反映整个单位及被巡察单位领导班子党的领导是否弱化、全面落实从严治党是否严格、政治纪律是否松弛等问题。 怎样在很短的时间里快速全面掌握被巡察单位在执行中央八项规定、内部管理方面的问题，主要有以下几个方面：&#xA;01 一看被巡察单位的财务报表# 初步了解被巡察单位的债权、债务问题，看是否有个人借用公款和单位借出公款情况，分析长期借用不还的原因，是否存在挪用公款、贪污腐败的现象。&#xA;02 二看被巡察单位经费收支账簿# 了解一下被巡察单位的三公经费、差旅费、工资福利方面占单位总体支出的大致比例，从而判断该单位在落实中央八项规定方面是否存在违规的情况，“三公经费”的使用管理是否按照预算管理。&#xA;03 三看固定资产使用管理# 翻阅被巡察单位固定资产登记台账和固定资产明细账看是否存在固定资产登记与实际不符，是否有固定资产没有纳入管理造成资产流失，是否存在违规购置、使用、处置资产的问题。&#xA;04 四看被巡察单位党组的会议记录# 查看被巡察单位的党组织会议记录或个人会议记录笔记，看是否在重大资产处置、重大支出等财务事项进行了专题研究，党组对财务管理问题的处理情况、处理意见并分析这些问题处理的合理性。&#xA;05 五看被巡察单位财务管理制度# 查阅十八大以来被巡察单位在执行中央八项规定、党风廉政建设等方面制度汇编，看单位是否根据实际制定本单位一系列财务管理相关制度，单位财务管理是否井然有序。&#xA;06 六看被巡察单位审计报告# 根据被巡察单位提供的预算执行审计、领导干部的任职审计、领导干部离任审计以及上级部门开展的专项审计检查和巡察、单位财务部门开展的内部检查的报告，从中把握巡察方向，发现单位财务管理的薄弱环节，并充分利用这些成果，使巡察达到事半功倍的效果。&#xA;07 七看巡察单位重点项目建设资金的使用情况# 通过查看上级下达指标文件，审查项目建设资金是否按规定用途、规定的标准使用，是否存在挤占挪用、提高开支标准的问题；是否按照招投标、合同签订、现场施工、材料采购、竣工验收、决算审计等一系列工程建设管理程序，依法依规操作。&#xA;08 八看被巡察单位职工花名册# 查看单位职工名单与职工工资册对比，看是否存在编制外人员领取工资；看是否存在在编不在岗人员吃空饷现象。&#xA;09 九看被巡察单位记账凭证# 通过查阅党的十八大以来的单位会计凭证发现单位财务管理是否到位，会计核算是否规范，重大支出及重点费用是否履行相关手续，票据等审核报销手续是否齐全，往来款是否及时清理，是否有违规发放津补贴及其他福利。&#xA;10 十看被巡察单位工会及下属单位账簿# 重点关注在工会账、下属单位或企业发放津补贴和奖金的情况，看是否有以工会名义发放奖金，是否超标准发放工会慰问、比赛奖励等，是否在下属单位报销费用、发放奖金、加班费等，是否有“小金库”现象。&#xA;财务审查是通过财务的账面反映，通过表象看实质，以点窥面，反映单位整个政治生态问题。因此要始终把握这个主线，不能面面俱到，而应该把握巡察重点，以“中央八项规定”和能反映党组的内部管理问题作为巡察重点。今后的工作中，作为一名巡察人员要进一步提高政治站位，提升财务综合能力，认清新形势下财务工作的重要性，抓好巡察成果转化运用，建章立制、堵塞漏洞，通过巡察，为被巡察单位“号准脉”，找准“病灶”，开出政治“良方”，对症下药，充分发挥了巡察利剑作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>企业合同风险清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%90%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%88%E5%90%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description> 序号 风险名称 风险描述 1 资信调查风险 资信调查风险。忽视对合同相对人的主体资格审查，合同相对人不具有相应民事权利能力和民事行为能力，或不具备特定资质，或与无权代理人、无处分权人签订合同，导致合同无效;在合同签订前错误判断合同相对人的经营状况、资格、信誉，或在合同履行过程中没有持续关注对方的资信变化，对被对方的履约能力给出不当评价，导致合同相对人不能按约履行合同义务。 2 采购合同执行风险 采购合同执行风险：未按照合同或委托，对执行过程（质量、进度、物流等）缺少跟踪控制措施或控制不力，未对采购业务办理保险或未及时索赔或理赔等，导致采购物资损失或无法保证供应。 3 并购合同履行风险 并购合同履行风险:未恰当履行并购交易合同或协议，导致诉讼纠纷或公司利益受损。 4 销售合同风险 销售合同风险:销售合同中，销售价格、收款期限条款等违背公司销售政策，损害公司利益。 5 合同与招投标文件不一致风险 合同与招投标文件不一致风险:招标人签订背离招标文件实质性内容的合同，中标单位转让或肢解后转让招标项目导致开标无效，无法实现项目目标，甚至造成损失和引起法律纠纷。 6 外包合同签署风险 外包合同签署风险:未及时签署外包合同，或条款约定不明确，未能明确双方责任和义务，导致出现纠纷，或使企业形象受损。 7 合同文本风险 合同文本风险。采用标准文本的，选择文本类型不恰当;随意删除、简化标准合同文本条款，或未根据具体情况将未涵盖内容以特殊条款的形式进行补充;在标准文本基础上进行修改的，未将不相关内容清除;采取双方协商文本的或采取对方文本的，未仔细研究合同条款或根据合同具体业务协商条款，造成我方被动或者承担违约责任。 8 合同审核风险 合同审核风险。未经审核、审批签订合同。合同审核未能发现并纠正不合法、不合规的合同内容;合同条款和内容不完整、存在严重疏漏或陷阱;合同条款表述不严谨、不准确，导致权责不清或公司利益受损;未能针对尽职调查过程中发现的重大法律问题和风险，在合同中通过相应的条款和内容约定对有关问题和风险进行有效的防控;因疏忽等原因未能将谈判中明确的权利义务内容反映进入合同文本，导致公司被动或利益受损。 9 合同审批签署风险 合同审批签署风险:合同审批程序不合理;签署合同未经具有相应权限的审批人审批，导致公司利益受损。我方代理人超越权限签署合同，对方代理人未取得合法授权签署合同，合同文本应经双方法定代表人或授权代理人签字而未签字，导致合同法律效力不确定。合同专用章保管未由专门部门保管，或合同专用章使用程序不合规，盖章后未及时进行盖章登记备案;签署合同中未加盖合同专用章，超过一页未加盖骑缝章。合同未按规定签字盖章或办理批准登记手续，引发合同纠纷。 10 合同报批报备风险 合同报批报备风险:对于合同文本须报经国家有关主管部门审查或备案的，未履行相应程序等，因手续不全导致合同无效等。 11 合同履行风险 合同履行风险。合同生效后，未按照规定进行交底，合同执行人对风险点和控制措施不明确，未按合同约定履行义务或行使权利，导致公司利益受损。 12 合同登记管理风险 合同登记管理风险:合同台账登记、合同统计不及时、信息不准确、内容不完整，导致不能准确掌握合同管理情况，不利于合同管理水平的提高。 13 合同纠纷处理风险 合同纠纷处理风险。合同纠纷未得到及时有效的处理，或处理措施不当，导致公司在诉讼或仲裁中处于被动地位，公司利益受损。 14 合同变更或解除风险 合同变更或解除风险。发生需要变更或解除合同情形，未及时按规定程序签订书面协议并行使合同权利，导致产生合同纠纷。 15 合同终结风险 合同终结风险。合同终结后未及时按规定办理合同终结手续，导致合同状态失真，对合同正常管理造成影响。 16 合同档案管理风险 合同档案管理风险:未能妥善保管合同及相关法律文件，导致合同档案不全，泄漏技术或商业秘密，损害公司利益，发生纠纷时不能保护公司的合法权益。 17 未签订或未及时签订合同风险 未签订或未及时签订合同风险:对于应订立合同事项未订立合同即开展业务，发生经济纠纷后举证困难，导致不能保护公司的合法权益。 18 合同管理分析风险 合同管理分析风险:对合同签订、履行情况缺乏情定分析或分析不当，影响公司决策 19 合同管理考核风险 合同管理考核风险:对合同管理缺乏考核或考核不当，不利于公司合同管理效率的提高，影响公司实现经营目标。 20 重要长期合同回顾风险 重要长期合同回顾风险：在执行合资合作等重要长期合同的过程中，未对合同条款进行定期回顾，分析合同主要条款条件变化情况（如向合作方承诺提供资源的价格发生大幅变动等），且未在合同主要条款条件发生对公司重大不利变动时，及时与对方沟通变更合同，导致公司损失。 21 合同欺诈风险 合同欺诈风险:外部人员以虚假合同等方式进行商业欺诈，损害公司利益。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源审计怎么做？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A/</guid>
      <description>人力资源审计是一种确保企业管理中与人力资源有关的受托经济责任全面有效履行的专门控制机制。企业人力资源审计的主要内容理应与企业人力资源管理全流程的各项工作内容相一致，分布于企业人力资源管理系统的各个子系统中。&#xA;一、人力资源管理职能角度# 人力资源审计从人力资源管理职能角度主要包括八个方面：&#xA;1. 审计企业人力资源管理战略与策略： 企业人力资源发展战略与企业发展战略的符合程度评价；企业各项人力资源管理政策企业内外环境符合度评价。&#xA;2. 审计企业人力资源规划： 分析企业人力资源规划过程，评估企业现有人力资源状况，企业近远期人力资源需求以及人员资源发展计划。&#xA;3. 审计企业人力资源招聘： 企业人员招聘的方法和程序评估；招聘成本评估；招聘工作效率评估。&#xA;4. 审计企业人员配置： 企业工作流程分析；企业组织分析与企业工作分析过程及其结果分析；企业人岗匹配性分析；工作标准化过程分析；企业整体工作效率评估。&#xA;5. 审计企业人力资源培训开发： 对培训的目标与组织目标的匹配程度进行评估；对培训内容进行分析；对培训的形式进行分析；对培训的员效果和效率进行评估。&#xA;6. 审计企业人员绩效考核： 对现行绩效考核方法进行评估；对绩效考核的过程与结果进行评估。&#xA;7. 审计企业薪酬与激励机制： 企业薪酬制度中薪酬体系、薪酬水平与薪酬结构评价；企业福利制度分析；激励制度与企业目标的匹配程度评估；激励制度作用评估。&#xA;8. 审计企业员工关系管理： 诊断企业内部社会心理环境；企业领导方法类型分析；组织文化评估；安全生产管理分析；评价组织中员工职位提升系统。&#xA;二、人力资源审计内容角度# 人力资源审计从内容上分为三类：人力资源报表审计、人力资源管理审计和人力资源合规性审计。&#xA;1. 人力资源报表审计# 人力资源报表审计是对包含人力资源这一要素而专门编制的财务报表进行的审计，具体包括对企业人力资源的资产审计和权益审计。&#xA;（1）资产审计 的主要内容包括：人力资源资产在特定时间的存在，人力资源资产的余额以及与人力资源有关的现金流量，完整的人力资源资产增减变动记录，人力资源资产的估价和分摊，人力资源资产在会计报表上的揭示和披露。&#xA;（2）权益审计 的主要内容有：有关评估机构对企业人力资源作价的评估，完整的企业人力资源权益的增减变动信息，会计报表对企业人力资源权益的揭示和披露。具体到企业会计报表的相关元素，人力资源报表审计的具体内容包括：&#xA;整体合理性： 全部人力资源核算是否合理有无重要错报。&#xA;所有权： 公司对所列人力资源是否有所有权，所列人力资产和负债是否归自己所有。&#xA;分类： 所列人力资源分类是否恰当。&#xA;估价 ：企业人力资源作价是否由有资质的评估机构给出，人力资源账面数量与人力资源实有数量是否相符。&#xA;披露 ：报表中是否恰当反映人力资源账户余额和相应披露的要求。&#xA;截止 ：接近资产负债表日，人力资源交易是否记录恰当期间。&#xA;机械准确性 ：人力资源各个项目的总计数和总账是否一致，账户之间的勾稽关系是否正确。&#xA;完整性 ：所有人力资源是否均已计入人力资源总额，所发生的金额是否已包括。&#xA;真实性 ：资产负债表日，全部人力资源记录是否存在，金额是否正确。&#xA;2. 人力资源管理审计# 人力资源管理审计是指通过定量或定性分析，审查评价企业人力资源管理活动并提出改进意见建议，以促进企业绩效改善的审计过程。人力资源管理审计的重点是人力资源管理在企业运营过程中的地位和作用。&#xA;（1）两个层次# 第一， 将企业人力资源管理部门作为一个内部服务单位，考察其为其他部门提供人力资源管理服务的经济性、效率性和效果性。经济性指的是，比较实际人力资源投入与预计人力资源投入，是节约还是超支。效率性指的是，实际人力资源投入实际所得相比，获利状况。效果性指的是实际人力资源所得与预计所得相比结果是否理想。这一层次人力资源管理审计，评价方式是顾客满意度审计。&#xA;第二， 在企业整体框架内，考察人力资源管理对企业整体绩效的作用和影响。关注的重点是，人力资源管理这一管理方式在企业中是否得到充分运用，是否正确地发挥了作用，是否呈现出最佳成本效益关系。由于很难全面获得有关企业人力资源管理绩效的量化信息，而且很难定量分析人力资源管理活动对企业绩效的贡献程度，因此通常采用一种依赖定性分析、将顾客的主观评价与定量分析相结合的顾客满意度审计方法。&#xA;（2） 审计内容# 培训机制审计、利用效益审计、人力资源管理制度审计、人力资源资产保值增值审计、人力资源的效益审计、人力资源管理制度审计、评价人力资源管理部门的工作绩效、人力资源管理者的责任审计。&#xA;三、合法性审计# 合法性审计的重点是企业遵守劳动法律法规的情况，目的是规避雇佣关系中的法律风险。企业管理者在人力资源管理实践中，面对不断变化的环境和日益复杂的法律条文，必须考虑避免因人力资源管理不当而产生的高昂法律诉讼成本和因败诉导致的法律诉讼损失等问题。&#xA;合法性审计采取全面排查法，对企业在防范与劳动法律法规相关的风险方面所做工作作出评价。合法性审计涵盖法律法规对企业劳动关系的所有规定，需要逐项评价企业人力资源管理各项活动的合法性，识别可能引起法律诉讼的各种风险因素；提出改进意见和建议，形成企业人力资源管理合法性评价报告。内容具体涉及两方面：&#xA;（1）企业的劳动关系政策 ，具体包含建立和解除劳动关系的政策、薪酬政策、劳动纪律等方面。</description>
    </item>
    <item>
      <title>事业单位往来款管理内审常见问题及定性依据</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%BE%80%E6%9D%A5%E6%AC%BE%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%86%85%E5%AE%A1%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%BE%80%E6%9D%A5%E6%AC%BE%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%86%85%E5%AE%A1%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>摘 要： 随着事业单位改革的不断推进，事业单位开展销售产品、提供服务等经济活动增多，往来款项核算与管理的重要性凸显，特别是事业单位在面对内审、财务检查、巡视和巡察中发现往来款项的问题进行整改的同时如何加强对往来款项的管理至关重要。文章结合日常实务，以内审发现的问题为导向探讨事业单位往来款项管理问题。&#xA;随着事业单位改革的不断推进，事业单位因开展销售产品、提供专业有偿服务等经济活动而形成的应收、预付、应付和预收等往来款项的会计业务增多，且政府会计制度全面实施仅两年，此类经济业务产生债权、债务的确认、计量和管理的问题较为突出。当政府会计制度引入权责发生制核算基础后，事业单位临时性结算业务所产生往来资金的核算与监督变得更加重要，因为这直接关系到事业单位财务会计中收入、费用和盈余确认计量的正确性和国有资产的保值增值。往来款项管理的难题一直困扰着事业单位财务管理工作者，阻挠了事业单位财务管理水平的提升。往来款项长期不清理、核算不规范、利用往来账列收列支等问题较多，尤其是在面对审计、财务检查、巡视和巡察中，发现往来款项的问题进行整改的同时如何举一反三加强对本单位往来款项的管理至关重要。&#xA;《政府会计制度》规定，往来款项包括：应收及预付款项和应付及预收款项。如：应收账款、应付账款、预收账款、预付账款及其他应收款、其他应付款等。&#xA;一、事业单位内审中常发现的往来款管理问题及定性依据# （一）应收账款超期限挂账# 表现：一是应收账款超过一定期限并确认无法收回的一直挂账，未及时做核销处理。二是单位对应收账款缺乏有效管理，很容易造成账款无法追回而导致经济损失。&#xA;定性依据：《政府会计制度》规定：事业单位应当于每年年末，按收回后是否需上缴财政对应收账款进行分类检查，并分析其可收回性，对预计可能产生的坏账损失计提坏账准备。对有合法证据证明确实不能收回的应收账款，按照规定程序报经批准后予以核销，被核销的应收账款要在备查簿登记。&#xA;事业单位产生应收账款时，会计人员应及时登记入账，与应收账款直接相关的业务经办人员应负责该笔欠款的跟踪与催收工作。如果欠款长期无法追回，且追回可能性不大时，会计人员应向上级领导申请并获得领导批准后，对该笔应收账款进行核销，不能超期限挂账。&#xA;（二）会计移交不全面，监督不到位# 表现：单位内部财务人员轮岗更换，移交人在进行业务交接时常常流于形式，接交人没有积极主动履行自身的责任，监交人对于交接业务的监管意识不到位，致使后期往来款项的清理工作困难重重。&#xA;定性依据：《会计基础工作规范》规定：会计人员调动工作或者离职时，办理好会计工作交接，有利于分清职责，保障会计工作的有序进行。移交人对其经手的会计业务所形成的会计资料的真实性、完整性负责。对尚未结清的往来款项要逐项列清明细，对余额较大的往来账户要与往来单位、个人核对。负责监督交接的会计机构负责人防止敷衍了事，切实起到鉴证和监督的作用。&#xA;（三）预算编制不科学，在往来科目中隐匿收支，对往来款不清理不对账不核销，财务数据失实# 表现：一是将超出当年预算数的支出，年末暂挂往来待来年继续列支。二是将开展专业业务活动及辅助活动或经营活动所取得的科技服务收入及上级拨入专项资金在往来科目核算，且未纳入当年预算，为降低决算中预决算差异率，在往来科目中列收列支，致使决算报表中无法反映事业单位的真实收支及结转结余情况。&#xA;定性依据：新《预算法》第七十二条规定“各部门、各单位的预算支出应当按照预算科目执行。严格控制不同预算科目、预算级次或者项目间的预算资金的调剂，确需调剂使用的，按照国务院财政部门的规定办理。”&#xA;《事业单位会计准则》第十二条规定：“事业单位应当以实际发生的经济业务或者事项为依据进行会计核算，如实反映各项会计要素的情况和结果，保证会计信息真实可靠。”&#xA;（四）往来账款未设立明细科目# 表现：往来款未设置明细，无法清晰掌握往来单位或个人，债权人、债务人信息不明确。&#xA;定性依据：《政府会计制度》会计科目使用说明对往来款科目设置辅助核算项进行往来明细核算，且特别说明“其他应收款”科目并非可以包罗万象，它的核算内容有明确规定，且应按照其他应收款的类别以及债务单位（或个人）进行明细核算。&#xA;二、事业单位往来款长期挂账原因分析# （一）财务负责人财务管理意识薄弱# 部分事业单位对应收账款等往来款项缺乏风险意识，对往来款项监督和管理的有效措施不多，导致部分往来款项超期挂账以及呆、坏账的形成。分管财务的领导没有意识到往来款会给单位资产负债造成不良影响，增加涉税风险。领导调动后存在“新人不理旧账”的现象，缺乏积极、主动、及时组织清理的态度。同时，相关内部控制制度执行不到位，导致往来款项长期挂账的財务管理乱象。&#xA;（二）财务人员业务能力有待提升# 未严格执行会计基础工作规范和相关制度，会计核算不规范。由于往来款有关科目不涉及本年收入、费用和盈余，有些财务人员认为“往来是个筐，什么都可以往里装”，很多会计在进行业务核算时并没有采用规范的方法，滥用会计科目，长期挂账的往来款也是税务机关稽查的重点，这无疑也会给单位带来涉税风险。一些事业单位为了加强管理与监督组建核算中心集中核算后，会计与业务部门分离，业财融合度不高，财务部门不能对被核算单位的业务实施管控与参谋作用，财务管理的价值分析与控制职能很难充分发挥。财务人员的工作只是事后的核算与监督易造成工作中出现问题推诿的现象。财务人员定期轮岗是内控制度的要求，但新到任财务人员以“没经手、不了解”为由推诿应尽的职责，不积极清理往来款项，造成了单位往来款项长年不清，挂账时间越拖越长，往来科目余额越累越大，这些无形中提高了往来款项清理工作的难度。&#xA;（三）未全面推行全口径预算编制# 部分收入、上年结转结余资金应纳入而未纳入当年的全口径预算，隐匿预算收入。为规避无预算支出，在往来款中列支。&#xA;（四）事业单位内审在往来款项方面着力不够# 事业单位内部审计一般重点关注决策程序是否规范、预算管理是否到位、存量资金盘活是否彻底、是否私设“小金库”和违规发放津补贴以及领导干部的廉洁自律等方面，对被审计单位往来款的清理问题可做为寻找蛛丝马迹的切入点，但不会投入大量的人力物力。如在审计过程中发现事业单位出现大量挂账或者呆账的现象，审计机关也只是提醒被审计单位加大催收力度，尽可能减少坏账损失的发生。&#xA;三、事业单位往来款管理几点对策# 要想切实加强事业单位往来款管理，建议首先遵循以下四原则：一是预算控制原则。不办理无资金来源、无预算或超预算的暂付款业务。二是专款专用原则。所有应收及预付款项一事一借，责任到人，专款专用，禁止一借多用或挪作他用。三是及时清理原则。所有往来款项应及时清理、及时核销，避免长期挂账。四是公务卡优先原则。根据国家对公务卡管理的相关规定，属于公务卡强制结算目录内的经济事项，除边远地区无刷卡条件外，等原则上使用公务卡支付，不再办理借款手续。&#xA;事业单位加强往来款管理几个具体对策：&#xA;（一）事业单位内部应积极开展来往款自查，完善内部控制制度# 一是单位应制定完善往来款项管理制度，从事前、事中、事后三个方面全面规范往来款项的控制工作，并明确各类人员的职责与任务。二是单位应建立客户信用评估机制，对有业务往来的客户进行信用等级划分，并对不同等级的客户采取不同的处理政策和催收方法。三是单位应对各类往来款按金额大小、时间长短、重要程度等标准进行分类管理，区别对待，从而明确往来款项管理的工作重点。四是单位应加强应收账款的追回工作，培养相关人员的沟通与催款能力，确保应收账款回收的及时性，尽量避免呆账、坏账的产生。五是单位应建立业务人员与财务部门的定期对账和跟踪制度，会计人员应定期向单位财务负责人及业务部门定期汇报各类往来款项的实时情况，如：编制账龄分析表，研究催收措施，指定专人负责，对于确认无法收回的债权和无法给付的债务应及时按规定进行处理。&#xA;（二）严格落实公务卡结算制度，加强备用金的管理# 推行公务卡结算是为了规范事业单位支付业务，减少现金支付结算。事业单位应当严格落实公务卡强制结算目录要求，除按规定边远地区无刷卡条件外，零星日常公用零星支出原则上使用公务卡结算，能有效避免备用金和个人借款等往来款项挂账问题的发生。&#xA;事业单位对备用金的管理可以选择定额管理和非定额管理两种方式。定额管理是指按用款部门的实际需要，核定备用金定额，并按定额拨付现金和管理办法。非定额管理是指用款部门根据实际需要向财会部门领款的管理办法。&#xA;（三）内审和财务管理部门建立联合检查机制，加强对事业单位国有资产的监管# 内审和财务管理部门应当对于事业单位往来款项进行摸底调查，排查当前事业单位中往来款现状及管理漏洞，在检查时如果发现了重大来往款管理问题应当进行通报或问责，全面督导事业单位加强往来款项相关内控制度的建设和完善。&#xA;（四）加强财务人员与业务人员的交流培训，促进业财融合，提升预算编制精细化，建立定期对账制度# 不仅要加强对财务人员的《政府会计制度》的深入学习与落实，特别是财务部门独立的单位，也要让财务人员与业务人员增进交流与沟通，让财务人员了解被核算单位的经济业务特点及管理流程，让业务人员了解经济事项的财务风险点和预算编制的相关要求，促进业财融合，有利于提升单位财务管理水平和预算编制的精细化。应进一步完善规范化、标准化、程序化的对账长效机制建立财务与业务部门的对账、沟通和协调机制。在相关业务部门的配合下进行内部数据核对，或者直接同经办人核对账务明细，实行“谁经办、谁审签、谁负责”的原则，遵循“早发现、按程序、快处理”的往来款项清理原则。&#xA;事业单位往来业务涵盖了日常频繁发生的收入确认、资金支付、预借款项业务，是事业单位主要的资金收付业务类型，应对往来款项的核算与监督务必加以重视。以进一步推进政府会计制度落实为契机，加强财务及业务人员培训，切实提升业务与财务的融合度，共同推进事业单位往来款项管理与监督水平，助力事业单位财务管理质量再上新台阶。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察审计查账：基本方法、技巧</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E8%B4%A6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E8%B4%A6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid>
      <description>纪检监察案件查账主要针对涉嫌违纪违法的检查对象和党员领导干部，查账的目的是查清违纪违法事实。巡视巡察主要通过查阅账目发现疑点并通过巡察“12+N”种方式予以验证，由此发现问题线索。 通过查账，掌握足以说明违纪违法的事实材料，查清是运用什么手段、通过何种途径、采取什么方式来进行违纪违法的，并获取有关证据，这是查账的重中之重。&#xA;一、查账的基本方法# （一）顺查法# 1.定义：根据会计业务处理的先后程序进行检查的方法，即按照所有原始凭证的发生时序逐一进行检查。&#xA;以原始凭证为依据，核对并检查记账凭证，根据记账凭证核对检查日记账、明细账、总分类账，最后以账簿来核对会计报表。&#xA;2.检查程序：凭证→账簿→会计报表。&#xA;3.适用对象：存在内部控制制度不健全、账实不符、业务量少的小型企事业和行政单位。&#xA;4.优缺点：可以详细把握本单位账务信息，但必须对每张凭证、每本账簿逐一审查，费时费力，难以抓住重点。&#xA;（二）逆查法# 1.定义：按照会计业务处理程序的相反方向检查的一种方法。&#xA;从检查会计报表开始，对可疑账项和重要项目逐项核对总分类账、明细分类账和日记账，并有目的地审查记账凭证和原始凭证，找出问题的原因和结果。&#xA;2.检查程序：会计报表→账簿→凭证。&#xA;3.适用对象：已掌握一定问题线索或业务量大的单位。&#xA;4.优缺点：简捷省力，易于快速发现问题，但对查账人员的个人经验要求更高。&#xA;（三）详查法# 1.定义：对查账期间的全部凭证、账簿、报表及其他经济活动进行全面审查。&#xA;详查法既要对凭证、账簿、报表审查，又要审查有关的经济资料（工程立项、合同协议等）并加以分析。&#xA;2.适用对象：业务量较少、会计核算简单或为了揭露重大问题而进行的专案审查。&#xA;3.优缺点：审查内容全面，结论和评价准确、科学，但工作业务量大。&#xA;（四）抽查法# 1.定义：查账期间从全部凭证、账簿、报表等有关资料中抽取部分项目进行审查并据以推断全体情况的一种审查方法。&#xA;2.优缺点：节省时间和人力，但抽查具有很大的随意性，因此审查的结论和评价准确性较差。&#xA;（五）核对法# 1.定义：通过对两种或两种以上会计记录间的有关数据进行核对，确定其内容是否一致、计算是否准确的一种方法。&#xA;可分为原始凭证和记账凭证的核对、凭证与账簿的核对、总账与明细分类账的核对、总账与会计报表间的核对。&#xA;2.优缺点：容易发现问题，但比较费时。&#xA;（六）鉴定法# 1.定义：超出查账人员的能力，邀请有关专业人员对书面资料和有关经济活动进行鉴别的方法。&#xA;2.内容：如对资料真伪的鉴定，字迹真伪的鉴定，质量、价格的鉴定，经济活动合理性、有效性的鉴定等。&#xA;（七）审阅法# 1.定义：对凭证、账簿、报表、计划、预算与合同等文件资料进行仔细的阅读审查。&#xA;2.目的：通过有关资料的仔细观察和阅读，借以发现一些疑点和线索，以抓住重点，缩小检查范围。&#xA;（八）查询法# 1.定义：通过询问单位内外的相关人员取得口头或书面证据，以证实某些书面资料和客观事实的一种调查方法，可分为面询法和函询法。&#xA;面询法是指由查账人员向被查单位有关人员当面征询意见、核实情况的一种查账方法。&#xA;函询法是指查账人员根据查账的具体需要，设计出已定格式的函件寄给有关单位和人员，根据对方的回答来获取有关资料，或对某些问题予以证实的一种查询方法。&#xA;2.适用范围：对所发现的可疑账项或异常情况，对内部控制的调查，以及对经济效益的审查都可向有关人员查询，收集真实可靠的证据。&#xA;3.重点：在采用查询法时，事先应明确查询什么问题，找什么人查询，如何查询，要讲求方式方法。&#xA;（九）盘存法# 1.定义：对各项物资进行实地盘存，查证实物的数量、品种、规格、金额等实际状况，确定账、实是否相符的一种检查方法。盘存法有直接盘存和监督盘存两种。&#xA;2.适用范围：用于各种实物的检查，如现金、有价证券、材料、库存商品、在产品、低值易耗品、包装物、固定资产等。&#xA;（十）计算机审查法# 1.定义：运用Excel、SQL2008数据库、财务审计专用软件等帮助审计人员计算、复算、复核、分析审计数据，查阅分析会计账簿、凭证等数据的一种方法。&#xA;2.适用对象：已实行会计电算化记账单位。&#xA;3.优缺点：节约时间、提高效率、增加准确性、减轻劳动量。&#xA;二、重点账户检查方法# （一）资金账户# 1.银行存款、零余额账户用款额度&#xA;通过翻阅银行存款、零余额用款额度明细账，抽取大额支出银行转账单进行核对，查看对方单位与本单位是否有正常的经济业务事项，着力发现有无挪用公款行为。&#xA;2.现金&#xA;检查现金账户，主要是对出纳人员保管的库存现金进行突击检查办法，对现金实物进行盘查，着力发现是否存在现金账与总账不相符、现金余额超标准、白条抵库、涨库亏库（现金长款短款）等现象，并查明原因，特别是对压库存里没处理的条子要逐个检查分析，弄清楚顶现金的白条子是什么条子，为什么没有处理。&#xA;白条抵库亦称“白条顶库”，以不符合财务制度和会计凭证的字条或单据顶替合法单据，挪用库存现金的行为。&#xA;定性依据：《现金管理暂行条例实施细则》第十二条：开户单位必须建立健全现金账目，逐笔记载现金收付，账目要日清月结，做到账款相符，不准用不符合财务制度的凭证顶替库存现金。&#xA;处理处罚依据：《现金管理暂行条例实施细则》第二十条：有下列情况之一的，给与警告或处以罚款：（三）用不符合财务制度的凭证顶替库存现金的，按凭证额百分之十至三十处罚。&#xA;（二）往来账户# 1.应付账款、预收账款、其他应付款&#xA;有些单位将本应计入收入的款项虚列“应付账款”“其他应付款”科目，意图坐收坐支。&#xA;无法偿付或债权人豁免偿还的应付账款，应当按照规定报经批准后进行账务处理。核销的应付账款应在备查簿中保留登记。&#xA;2.应收账款、预付账款、其他应收款&#xA;对那些长期挂账未归还的款项要进行重点审查，看对方是否与本单位有经济业务事项，是否存在利用职务之便借用公款、假借他单位（人）名义虚列应收款项以掩盖其使用公款的目的、已收回款项未交回财务或者先挪用后交回等现象，需要核对相应的业务是否合理，可以找对方对账。&#xA;逾期3年或以上、有确凿证据表明确实无法收到所购物资和服务，且无法收回的应收账款、预付账款、其他应收款，按照规定报经批准后予以核销。核销的预付账款应在备查簿中保留登记。&#xA;（三）收入# 1.收入分类：&#xA;（1）行政单位&#xA;包括财政拨款收入和其他收入。财政拨款收入是指行政单位从同级财政部门取得的财政预算资金。其他收入是指行政单位依法取得的出财政拨款收入以外的各项收入。&#xA;（2）事业单位&#xA;包括财政补助收入、事业收入、上级补助收入、附属单位上缴收入、经营收入和其他收入等。&#xA;财政补助收入是指事业单位从同级财政部门取得的各类财政拨款，包括基本支出补助和项目支出补助。&#xA;事业收入是指事业单位开展专业业务活动及其辅助活动取得的收入。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源管理审计：3大阶段90个具体审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A13%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B590%E4%B8%AA%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A13%E5%A4%A7%E9%98%B6%E6%AE%B590%E4%B8%AA%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>人力资源管理审计各阶段实务方法# 审计目标：&#xA;1.对人力资源流程有个全面的理解；&#xA;2.评价人力资源流程和相关内部控制的效果和效率；&#xA;3.对支持人力资源流程的信息系统的可靠性和质量进行评价。&#xA;审计程序：&#xA;一、准备阶段：# 1.和内部审计经理召开计划会议，对范围、方法和时间进行讨论，确定被审单位的期望；确定恰当的联络人。&#xA;2.对审计的领域有充分的了解：&#xA;A 获得和讨论任何与人力资源有关的材料；&#xA;B 考虑在计划和执行审计阶段和人力资源专家讨论的必要性；&#xA;C 和审计组其他成员讨论他们在这个领域已经完成的工作；&#xA;D 了解人力资源最佳实务，另外查阅以前有关人力资源方面的审计报告；&#xA;E 查阅永久的政策和程序，例如书面的规定，以获得全面的了解。&#xA;3.发出包括了审计范围、途径和时间的审计通知书以及具体的文件需求清单到恰当的联络人，清单应包括以下方面:&#xA;A 现存的人力资源政策和程序的拷贝；&#xA;B 组织结构图和流程图；&#xA;C 新员工名单；&#xA;D 离职员工名单；&#xA;E 进入人力资源系统的用户名（此处理解为独立查询账号，内审网注）和密码；&#xA;F 查阅人事档案的权限。&#xA;4.计划和召开和人力资源经理的见面会，重新说明审计范围和时间安排，确保上述事项的恰当，并且达到了人力资源职能和内部审计职能的要求。确定交流会议的时间表以及沟通方式。&#xA;二、现场阶段-招聘# 1.记录对招聘流程的理解；&#xA;2.对以下进行确定/ 询问：&#xA;A 是否使用了新雇员文件清单来保证所有必须的文件都已取得并保存在员工档案中；&#xA;B 每个新员工是否都对应的录用审批表？&#xA;C 是否有最新的的岗位说明书？&#xA;D 新员工的档案是否被复核以保证所有的文件均已保存在档案中；&#xA;E 员工档案是否放置在上锁的文件柜抽屉中；&#xA;F 是否设立签名权限系统来保证招募活动得到批准。&#xA;3.查阅人事招聘报告，并且随机选择15 个新雇员样本进行测试：&#xA;A 追踪新员工信息到员工档案的支持文件和在线系统，确保信息的一致；&#xA;B 确保恰当的管理层批准了新招聘的员工；&#xA;C 确保人力资源部门及时地将新雇员的附加信息输入到系统；&#xA;D 确保新雇员的档案有恰当的授权并且应包括以下内容 : 录用信，任职申请，个人资料，保密协议，员工登记表，期权要求表( 假如有 )，调动协议( 假如需要 )，激励与奖励计划 ( 假如有 )，背景调查批准书，薪酬分析，面试评价表，证明材料，职业道德和价值观申明等，查阅&#xA;三、现场阶段-离职# 1.记录对离职处理流程的理解；</description>
    </item>
    <item>
      <title>人事部门的业务，该怎么审？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</guid>
      <description>有同行邀请开展人力资源审计，题目太大，小编就唠唠对人事部门的审计吧。&#xA;因为：人力资源审计确实高大上，但审计它时，很务虚，而对人事部门开展审计，更具有实操性。&#xA;如果你非把人力资源管理的职能安到人事头上，说实话，有点高看他们了，他们接不住的。&#xA;无论是叫人事部，还是人力资源中心，它都只是人力资源管理中的一个环节或一部分职能，甚至也非核心环节！&#xA;企业的用人理念和内控环境才是人力资源能否充分利用的关键！&#xA;很多人印象中，人事部门也就干俩活儿：招人和裁人！&#xA;其实，除了招人，人事部的小活儿也不少，小编就讲讲接地气的审计程序，挑肥的捞哈！&#xA;一、招聘管理# 对大中型企业来说，用人时，是否搞裙带关系，还是需要看一下的。&#xA;比如，区域或城市公司老总，司机、厨师，后勤全他妈是自己人，最扯的连财务都是自己人，风险也是很大的。&#xA;毕竟林子大了，什么鸟都有！&#xA;员工的花名册、简历需要简单看下，其中普通岗位看背景，重要岗位看背调，有异常的重点关注和跟进。&#xA;同时也要重点评价：大材小用和小材大用！&#xA;入职管理也是一项重点审计项：有没有做入职引导？发出的offer有没有及时入职？或者有offer发过了又反悔了怎么处理的？入职培训与团建有没有做？等等。&#xA;做没做？做的到位不到位？都需要评估一下！&#xA;二、支出# 人事部门的支出主要有3部分：&#xA;1.招聘平台的支出：智联、天基、BOSS直聘、尤其是猎头公司合作，看合同，看费用，看招聘成果。&#xA;虽然有些小费用不多，比如购买简历，但你所购买的1000份简历中，未必有一个合适的。&#xA;费用支出是否合理？是否有必要？有没有成果？都需要评估！&#xA;2.人才引进奖励：很多公司为了引进人才，会给人事部门一些提成奖励，比如：招一个合格的总经理奖励多少，招一个高级技工多少钱？&#xA;重点评估费用与人才是不是成正比？也要看人才留得住不？&#xA;不要认为留人是业务部门的事儿，它和人事招人也有很大关系：承诺太高或虚假招聘的情况时有发生。&#xA;3.培训与团建费：和其他的费用审计一样，看凭证，查真实性和必要性。&#xA;三、考勤与工资计算# 考勤的活儿，有时在人事部门，有时在行政部门，但是最终工资计算一般会在人事部门。&#xA;1.考勤：一定要看原始打卡记录：迟到、早退、请假、出差，都要与最终考勤对应，骗人的鬼一般都出现在人事部门内部。&#xA;2.工资计算与发放：薪资保密的情况下，管工资的人缺少第三方复核或由老板亲信负责计算工资，算错发错的概率就大。&#xA;基本上每年都会出现发错工资的现象，有些暴露出来了，有些没有暴露，如果你们公司的薪资对审计人员保密，那就算了。&#xA;3.五险一金：人事部门有一项量比较大的业务，就是为员工申报五险一金，开户、销户、变动、计算等，通常需要专人跟进。&#xA;这项就不多讲了，当然也有办错的，比如离职后还在交着养老保险的，需要从未发工资内扣回！&#xA;四、培训业务# 尽管形式主义严重，尽管要么是洗脑，要么就是凑任务，但是，人事部门仍需要组织一定的培训。&#xA;亲人事部门自组织培训，或为各部门设计培训计划，或要求各部门自己设计培训计划。&#xA;审计要看的：&#xA;人事部门有没有设计或要求各业务口设计员工的年度、季度培训计划，有没有检查和监督，有没有搜集培训记录等。&#xA;另一方面，人事部门自身组织的培训怎么样，相关程序可以看一下：培训方案、培训组织情况、培训评价等。&#xA;还有一个点：人事组织的外出考察与参观学习，是否变成了“公费旅游”？&#xA;五、人力资源评估# 人力资源评估是一项很大的任务，单靠人事部门的三俩人，很难有作为，但最基本的分析与评价还是要有的。&#xA;如：员工学历构成、男女构成、年龄构成、经验技能构成、绩效评估、360度员工评价，等等。&#xA;虽然未必全面，但一定要有，只靠嘴皮子评价员工的企业，都是草头班子。&#xA;顺便提一下，人事部门那些负责招聘的人，一段时间后都会有一个大毛病：以为自己很行，自己看人很准，三分钟都能摸透面试者的能力怎么样，人品怎么样？&#xA;都是错觉！&#xA;大家要是听到人力老总或招聘者评价应聘者怎么样？不要过度迷信，因为他们自己都不知道自己会有多离谱！&#xA;六、员工KPI考核与面谈# 部门考核，一般会有专门的运营部门负责，但也有企业会让人事部门做，那就要细审运营计划管理了。&#xA;员工考核，比如：强制正态评级，强制末位淘汰，强制转岗降薪等等，各种形式的都有。&#xA;重点看年度或半年度的员工考核与评价，有的人事部门会穿透到具体业务来评价员工，有的只是参考业务部门的自评（平级，上下级同事评价）。&#xA;最简陋的形式也有：让各直接领导打分，全凭个人喜好！&#xA;审计时，一看有没有评价标准？标准客观不？二看表单、流程合规不合规？三看员工抗性大不大？四看评价结算客观不客观？&#xA;人事面谈，也是他们的一项重要工作！&#xA;重点看下他们有没有组织定期的员工面谈？有没有评估员工的心理与工作状态？面谈的结果有没有价值，如发现管理问题或舞弊线索等！&#xA;七、人才库# 人才库，也可称为简历库，但不是在招聘网站或招聘邮箱里面下载下来，就算入库了，而是必须具有一定能力且符合公司某些岗位需求的简历。&#xA;需要经过一定的资格筛选：学历、年龄、经验等。&#xA;别看人才库平时不显得重要，但它却是真正考验人事部门良心的东西，做没做？做好没做好？做到哪种程度？都是衡量人力部门职业能力和操守的标尺。&#xA;不显眼处，才见真章！&#xA;有些招聘者或人事领导总是把自己整成一名交际花，虽然招聘工作确实需要交际能力，但核心是把人力资源梳理好，人才渠道和储备弄好！&#xA;而不是全靠混关系，混脸熟的方式来发掘人才。&#xA;八、档案管理和信息安全# 档案就不必说了，重点查两项：简历和劳动合同的存档。其他档案，根据需要去审。&#xA;简历要与人才库关联，有记录、有存档。&#xA;劳动合同更是如此，有没有及时签订？签订后怎么存档的：看台账和物理保管方式。&#xA;大部分公司不愿意将劳动合同分发给员工，原因也简单，合同都是正规的：5天日作制，加班有工资，节假日加班翻倍工资，等。实际上，有几家能做到？&#xA;员工信息安全，一样十分重要！&#xA;无论劳动合同、评价记录、体验报告，个人与家庭信息，都要保密，外人不得借阅，审计要看的还是保密措施：线上的密码，线下的物理安全：保险柜或上锁！</description>
    </item>
    <item>
      <title>行政人事管理审计关注点与方法探讨</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8E%A2%E8%AE%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8E%A2%E8%AE%A8/</guid>
      <description>行政人事部作为一家公司有效运营不可或缺的组成部分，其制度流程的完善性、执行力都对公司的发展起着重要作用，因此在对项目公司进行全面审计时，行政管理方面的专项审计也显得尤为重要，本篇将就部分地产公司行政人事管理审计中发现的问题进行分享，从而进一步探讨在公司的日常管理中，应如何加强行政管控以促进公司的良性发展。&#xA;何为行政人事管理# 行政人事管理主要业务组成# 物资采购&#xA;资产管理&#xA;薪酬&#xA;招聘&#xA;福利发放&#xA;考勤&#xA;人员培训&#xA;业务招待&#xA;车辆管控&#xA;如缺乏完善的制度流程约束，易造成公司资产的丢失、损坏或冗余浪费，也易产生公器私用等舞弊现象。&#xA;行政人事业务存在的风险点# 资源丢失、资源浪费&#xA;滥发福利、任人唯亲&#xA;公器私用、损公私肥&#xA;采购舞弊、吃回扣&#xA;行政人事管理审计# ※相关制度流程是否符合集团规定、是否合理、是否存在优化空间&#xA;※相关业务实操是否按制度流程执行&#xA;※关注风险点控制，进行抽样或穿行测试，防微杜渐，提出合理化建议&#xA;审计关注点及方法# 审计方法# 一、进场前准备# 二、具体审计实施# （一）物资采购审计# 采购业务作为一个“花钱”行为，较为容易发生舞弊，因此在审计时要特别注意，行政采购业务往往涉及的范围较广且种类繁多，因此针对重点及常见的业务内容、采购物品，审计人员应具备基本的常识，如对烟酒茶等招待用品的采购价格应具备一定的敏感性，以及一些常规的市场返利行为，例如车辆保险返点，购物卡返点，以便及时发现是否存在采购员高价采购吃回购现象等。&#xA;审计依据： 行政、人事管理制度、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、收集并整理行政类采购合同、租赁合同、服务合同，并查看审批流程是否完善，分析是否存在“虚假业务”；&#xA;2、收集供应商比价资料、并做好现场询价，查看是否存在明显高于市场价情况；&#xA;3、分析价、量合理性，查阅经办人签字，查看是否存在代签字等现象。&#xA;4、分析采购清单，并盘点相关实物及出入库登记，检查是否存在东西短少或未经审批领用。&#xA;例①：审计中经常会遇到盘亏物资的现象，例如项目部租赁的花卉绿植，烟酒招待品盘亏（多为先领用后补领用手续）&#xA;例②：在对某项目公司审计时，在盘点其采购的“苏果超市卡”时发现表面账实相符，但基于一般采购大额超市卡均会有返点的普遍现象，询问了相关采购人员，发现其该项目将赠卡单独存放，未入库，作为账外小金库使用。&#xA;5、针对需要招投标的采购业务还需检查其招投标流程的合规性&#xA;（二）车辆管控审计# 车辆的使用如缺乏有效的控制，会给公司造成经济损失，也会滋生公车私用等现象在审计中应重点关注车辆的保管、用车的规定、车辆维修、车辆行车轨迹等内容。&#xA;审计依据： 车辆管控制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、根据相关用车规定，检查用车记录及保管情况&#xA;①需了解公司一共有几辆车，分别在哪里，用途都是什么，哪些是领导用车；&#xA;②查看是否存在驾驶员私自将车停在住处等情况；&#xA;③是否存在他人驾车无集团审批流程等情况&#xA;2、分析行车轨迹、用车单等判断是否存在公车私用&#xA;通过GPS平台分析行车轨迹，查看是否在非上班时间频繁出入非工作地点等现象&#xA;3、检查车辆维修、保养记录及相关清单&#xA;①审计方法可参考采购审计，查询项目是否有定点维保单位，是否进行询比价，是否存在暗扣等；&#xA;②是否存在不合理维保项目，或维保过于频繁&#xA;（三）福利发放审计# 员工福利的主要审核依据为公司的员工手册及制定的相关福利制度，主要内容包含员工食堂、节日福利、租房补贴等等，往往有些项目公司会脱离集团管控，未经审批违规发放制度外的员工福利。&#xA;审计依据： 员工手册，人事管理类制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、关注是否存福利费发放标准是否遵循集团规定&#xA;员工福利一般遵循集团相关规定，如项目公司有特殊福利政策，需请示总裁同意后方能执行。&#xA;2、关注是否发放双重福利，或利用账外账超额发放福利&#xA;3、关注项目公司食堂运营是否规范，费用是否超标&#xA;（四）业务招待费审计# 业务招待费主要包含招待宴请餐费及用于采购烟、酒、茶、购物卡等招待用品所需费用，其中招待用品其在采购和领用环节都存在舞弊风险，另一方面宴请的真实性及有效性也需要审计人员重点关注。&#xA;审计依据： 行政管理类制度、集团发文、总裁签批文件等&#xA;审计程序：&#xA;1、采购数量及价格是否合理&#xA;审计中经常发现礼品采购缺乏计划或预算，导致存在部分高价值礼品过期，造成资源浪费。&#xA;2、检查出入库台账完整性&#xA;①需获取完整的礼品台账及领用资料，关注台账完整性、合规性，出入库数量、品名、时间等尤其要写清楚。</description>
    </item>
    <item>
      <title>“三公”经费审计存在的问题及治理对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E5%85%AC%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E5%85%AC%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>行政事业单位“三公”经费是指财政拨款开支的公务接待费、公务用车购置及运行费、因公出国（境）经费，是维护行政事业单位正常运行的基本经费的组成部分。从性质上看，“三公”经费是政府履行公共职能、提供公共服务必不可少的支出。但因个别地方对“三公”经费支出缺乏有效的监督和制约机制，个别单位和个人超规格接待、公款吃喝、超标准配车、公车私用、公费旅游、公费出国等铺张浪费和腐败行为不仅造成了财政资金和公共资源的浪费,而且助长了浮夸奢侈享乐之风，这一现象的持续存在无论是对干部,还是对社会、对人民都会造成持续的不良影响。行政事业单位“三公”经费的支出情况越来越受到各个方面的高度关注，是当前公共行政领域亟待解决的问题之一。党和政府也采取一些措施予以积极回应。从中央“八项规定”，到习近平总书记关于厉行勤俭节约反对铺张浪费的重要批示，再到李克强总理关于本届政府任期内“三公”经费只减不增的承诺，党中央国务院对控制中央部门“三公”经费支出提出了明确要求。作为审计人员，深感新一届党中央领导集体在加强党风廉政建设上，在反腐败决心上，态度鲜明而务实，联系到审计工作，有必要对行政事业单位“三公”经费审计开展理论研究与探讨，并在审计领域提出恰当可行的对策，更好地实现国家审计在国家治理中不可替代的作用。&#xA;01 行政事业单位“三公”经费存在的问题# （一）公务接待费超标# 公务接待费超标虽有物价上涨的因素，但主要体现在以下五个方面：&#xA;1、公款消费项目多# 部分单位的公务接待项目形成了“一条龙”服务,欢迎接待—结束庆功—饭后娱乐—考察景点—走时特产。概括起来包括吃、喝、唱、洗、按、赠、游等形式。&#xA;2、公款消费档次高# 在一些领导的理念里，档次的高低，接待标准的高低往往与对客人的尊敬程度及地位联系起来，这就使得接待档次高居不下。&#xA;3、公款消费规模大# 在中国的传统里,接待的规模与重视程度是成正比的,为了表示重视，接待陪客的人必须多，主要领导要到、分管领导要到、对口处、科室人员要到，再加上一些相关人员参加，接待规模越来越大。&#xA;4、公款消费名目多# 主要表现在找各种理由来吃喝，如检查考核、争取项目、协调资金、请示汇报、学习考察、接风送行、庆功表彰、召开会议等都要吃喝接待。总之，接待名目繁多，只要想吃喝总能找到“合理”的理由。&#xA;5、公务接待消费造假多# 存在假接待、乱接待等问题，甚至将送礼、联络、娱乐活动、滥发补助补贴等开支采取偷梁换柱的方式,开具餐饮发票的方式以公务接待费名义报销。中央“八项规定”出台后，行政事业单位部分领导出入私人会所进行公款消费。&#xA;02 公务用车的配置和使用不符合制度规定# 我国现行公务用车管理制度，一直沿用计划经济时代的编制管理、标准控制、按需配给、单位所有的模式。随着时间的推移，这种公务用车管理制度的缺陷越来越明显，主要体现在以下三个方面：&#xA;1、超编配置公务用车# 有些单位以工作需要为借口超编配车，实际上以领导的数量为标准配置公务车。有些单位不符合配车标准或已达标， 就采取向下属单位或管辖单位借车或以其名义买车。&#xA;2、公务车超标配置# 部分单位和部门存在公车使用相互攀比的现象,错误地认为车是单位形象和权利的象征，是领导地位和上级关系好坏的象征，甚至认为是领导协调能力的象征。&#xA;3、公务车运行维护费居高不下# 公务车的运行维护费用包括燃料费、保险费用、维护保养和修理费、过路过桥费以及其他费用，其中燃料费、维修保养和修理费成为公车运行维护费主要开支且花费较高，严重超预算支出。部分单位公务车的运行维护费用比社会车辆高4～5 倍的成本。&#xA;03 公费出国（境）旅游屡禁不止# 部分单位把公务出国（境）作为一种职工福利待遇或激励职工的奖励措施，职工轮流排队，公费出国（境）旅游，主要体现在以下三个方面：&#xA;1、借船出海# 随着出国审批制度的不断完善，明目张胆的利用公费出国旅游已明显减少，一些单位、社团组织假借对外学习、交流、考察和学术研究等名义组织干部职工公费出国（境）旅游。&#xA;2、造假出国# 部分单位为达到出国目的，竟然采取伪造邀请函、国际会议通知、国际学术交流通知等假文件，作为公费出国旅游的理由。&#xA;3、公私难辨# 部分通过组织安排正常的公费出国团组，通常采取变更原来安排的路线和行程，变相的进行公费旅游的目的。而且变相的公费出国旅游还给了一些官员创造了转移财产，借机潜逃国外的机会。&#xA;04 “三公” 经费支出核算失真# 为逃避相关部门的检查，部分单位通过在财务账目中弄虚作假的形式来隐匿“三公”经费，主要有以下五种表现形式：&#xA;1、将“三公”经费混入其他科目列支# 由于“三公”经费不是一个核算科目，所以在财务入账时，就有了一定的灵活性。有的单位利用培训费、差旅费、会议费、租赁费、业务费等科目列支“三公”经费，有的单位“三公”消费更是一笔糊涂账，将“三公”经费混入“暂存款”、“其他支出”等科目中列支。&#xA;2、在下属单位列支“三公”经费# 对于某些有下属单位或二级机构的部门，存在着转移“三公经费”支出的问题。把本应在单位账面列支的支出直接转移到下属单位和二级机构，或将相关经费以拨出资金的形式先拨付到下属单位，再通过下属单位列支机关车辆、招待、&#xA;职工出国、旅游等费用，以逃避审计监督。&#xA;3、“三公”经费隐藏于专项经费# 有的单位把本应在公用经费的定额中安排支出的“三公”经费转移到专项经费中列支，出现了挤占、挪用专项资金的现象。&#xA;4、私设“小金库”，账外列支“三公经费”# 部分单位将收取的房租费、二级单位缴纳的管理费、国有资产变卖收益或其他收入未纳入单位财务统一核算而直接用于公务招待、旅游等支出。&#xA;5、巧立名目、虚开发票# 部分单位将“三公”消费开支发票转换成购买办公用品、会议材料费、打印费、宣传费等。&#xA;05 “三公”经费问题的原因分析# （一）传统思想和社会习俗的影响# 几千年的封建文化使人们心中根深蒂固的公职权力思想一直延续至今，开高档车、花公家钱当作个人享受需要，而中国人热情好客和礼尚往来的社会习俗使公务接待的规格不断提高。摆架子、争面子，虚荣心、相互攀比导致“三公”经费居高不下。&#xA;（二）特权思想严重，法制意识淡薄# 部分领导官本位思想严重,仍然存在特权的思想。对公车私用、公款吃喝、公费旅游等问题重视不够，存在“不贪不占，吃喝无罪”的错误观念，认为公家的钱只要没落入自己腰包，吃了喝了用了无关紧要，没有树立起全心全意为人民服务的思想,没有认识到公务费用来自于人民,“三公”经费的增加会加重人民的负担。&#xA;（三）预算约束不强，财务监管弱化# 一是预算安排不够细化。现行财政预算安排中，根据统一标准安排人员公用经费，“三公”经费从公用经费中支出。未细化到公用经费的具体项目中，部门在资金使用中拥有极大的自主权。&#xA;二是“三公”经费的资金来源渠道多，既有预算内资金、又有非税收入以及专项资金等，很难掌握具体数目，使得“三公”经费容易超支，难以控制。&#xA;三是现行的财政体制，在公车使用、招待费用、出国考察等方面，都缺乏统一的标准和规则，没有明确的预算约束机制，没有“数据高压线”。&#xA;四是预算支出透明度不高。在目前的预算科目设置中，并未明确设置“三公”经费科目。“三公”经费明细通常是分散在不同的科目类别中，如公费出国涉及的费用包括培训费、课题费、外事交流经费等，在各个会计科目中分别核算，难以计算总体支出规模。同时，政府预决算报告对于列举的分项财政开支项目都很简单，未列出相关分项支出，不能满足公开“三公”经费的需要，使得“三公”经费具有一定的隐蔽性。&#xA;五是“三公经费” 公开制度及监督制度缺失，缺乏对公开范围、标准的明晰界定，造成各单位按照各自的理解公布数据，以致公布出来的数据畸高畸低，统计口径也不一样；缺少对公开情况的监督，对于单位不如实公开甚至不公开“三公经费”支出情况，缺少相应的制裁措施。&#xA;六是现行的财务报销制度和审计制度不够完善，财务报销时发现问题，一般只作退回处理，而内部审计发现问题，很少涉及个人，缺乏强有力的震慑力。&#xA;七是政府既是预算的编制者，也是预算的执行者，人大难以发挥实质性的监督作用。&#xA;（四）绩效管理水平低下# “三公”经费支出是否合理，不能简单地从数据上得出结论，由于各部门人员、资产以及工作性质的不同，都可能使“三公”经费支出产生差异。那么“三公”经费支出多少是合理的呢? 应该通过“绩效”来衡量。一个部门完成工作任务需要一定的经费支持，通过绩效评价可以考量出投入与产出的关系是否合理。也就是说通过绩效管理，可以科学地评估“三公”经费是否产生了效果，是否是有效的支出。如果是符合绩效管理要求的，那么为实现绩效目标而产生的一定规模的“三公”经费支出则是合理的。由于当前对预算执行的监控重点还在投入方面，以支出为导向的绩效预算管理模式还没有建立起来。相应地对“三公”经费还未实行绩效化管理，导致“三公”经费使用过程中出现浪费严重、效率低下的现象。&#xA;（五）监督执行不力# 从表面来看，“三公消费”是受到多重监督的，包括主管部门、审计部门、财政部门和人大以及社会公众，然而事实上，政府对“三公”经费的监督是不到位的。从监督类型来看，目前以内部监督为主，倾向于行政系统内部的自制，即用自己的矛刺自己的盾，因此监督管理形同虚设。从监督对象来看，“三公”消费多集中在领导干部手中，而领导干部拥有很大的权力同时自由裁量幅度也很大，同级不便查，同事不好查，权力的高度集中使得行政检查、财政监督等都停留在表面。从监督主体来看，缺乏应有的权威。一方面，我国审计机构不象外国那样独立，而是作为政府的一个部门，向首长负责，这种不独立和无权力形式使其监督缺乏权威性；另一方面，由于体制因素，人大一直未能发挥其审查和监督作用；社会公众作为税收资金的提供者，本应最具知情权和监督权，却因“三公”经费公开工作进展缓慢，公开内容不全、不细，甚至看不懂，挫伤了社会公众对“三公”经费监督的积极性，社会监督作用难以发挥。</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科研经费审计4大问题发现、原因、治理对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A14%E5%A4%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A14%E5%A4%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>一、科研经费审计中发现的主要问题# （一）票实不符，虚列支出，多手段套取科研资金# 对多所高校的科研经费审计中基本都发现此类问题，尤其在横向课题经费管理使用中存在的问题更为突出。有些课题组分派学生收集汽车票、火车票、飞机票、购物发票等，隔一段时间便进行报销，导致课题经费大量开支差旅费、招待费、通讯费等。此外，车费、餐饮费等在科研经费支出中也占有相当大的比例，甚至还有人用科研经费购房、购车和家具等。&#xA;在课题差旅费支出中，非课题组成员在项目经费中报销差旅费用；更有课题负责人在差旅费中开支家人、亲属等国内外旅行费用，甚至有用作废机票报销差旅费的现象等。在课题经费中大量报销汽油费，不连贯或内容不真实的通行费、过桥费票据，开支个人车辆的保险费、维修费等。&#xA;在课题招待费支出中，课题组报销大量的、大额餐费票据，有些课题组将家庭餐费票据从课题经费中报销，报销内容不符合国家规定，严重超出招待费标准和支出比例；收集大量餐费发票集中报销；没有相应的出差记录报销异地餐费等。通过经费划拨，将在学校后勤集团日常餐费等支出作为专家住宿费及住宿期间的餐费在课题经费中列支[更多审计干货关注公众号审计圈]。&#xA;在课题通讯费支出中，报销家庭网络年费、非课题参与人通讯费用且金额较大。&#xA;（二）签订虚假经济合同，虚构合作项目，以联合开发等名义转移科研经费# 一些课题承担单位以“联合开发”等名义将课题经费转至其他所属公司，由课题组随意支用，用于非正常用途。有的采取虚构经济事项签订合法技术合同的方式转移课题经费，将课题经费转至与课题负责人有关联或自己控制的私营公司，经费使用脱离单位财务监督。虚列外协费、测试费等支出，将外协费转入毫无实验能力和实验资质的公司等。&#xA;（三）课题报销中手续不规范、不完善# 大额材料采购不经过招标；材料管理缺少完善的入库、出库手续，合同管理不完善；会议费支出没有会议预算和决算，只有酒店出具的结算单和转账凭证，没有注明会议名称；购买办公用品实际为办购物卡；买办公桌椅实际为家具；买电脑显示屏实际为彩电、手机；给研究生发放的劳务费领用签字存在代签情况，特别是多个项目一人全部代签，并使用现金发放等。&#xA;（四）科研经费预算编制不科学，执行结果与预算不符# 审计中发现，大部分科研课题的预算编制缺乏合理性，预算不细。预算和决算不符，特别是劳务费、管理费、外协费、设备购置费等项目；调整事项未经报批，有些课题组的个别预算科目实际支出比预算大，差异超过10%且金额超过5万元，应履行报批手续而未报批，影响财务验收。&#xA;二、科研经费管理乱象的原因分析# （一）对科研经费性质认识存在误区# 长期以来高校的部分教师、科研人员认为，科研经费是靠自己的能力争取来的，经费的所有权、使用权均归个人或课题组所有，学校无需过问或干涉。学校对科研资金的管理态度基本上是谁争取到的资金由谁负责。另一方面，科研管理部门往往只重视科研项目承揽的数量与规模，以及科研项目的级别和科研收入的多少，而忽视科研经费的使用管理；认为只要科研人员能够顺利结项，在经费使用上不必太严，甚至有时会担心财务报销制度太严而出现科研经费外流的现象。&#xA;（二）预算编制和执行不严格# 申报项目经费预算一般由科研人员编制，财务人员不参与，使得许多支出不符合相关财务政策与规定，造成预算可操作性不强，支出科目管理难规范，核算无依据。特别是在预算执行中，定性内容多，量化指标少，有的科研项目前期预算和结题决算偏差较大。&#xA;（三）科研项目管理与经费管理脱节# 高校科研活动的管理包括两方面：科研项目管理和科研经费管理。科技处负责科研项目管理和合同管理；财务处负责科研经费的财务管理和会计核算。实际工作中，科研管理部门侧重于项目技术层面的管理，常常忽视对项目经费的跟踪检查，财务人员不掌握科研项目的进展情况，无法判断科研经费使用的合理性，造成项目管理与经费管理相脱节、实际支出与经费预算“两张皮”的现象。&#xA;（四）经济管理责任和风险认识不足# 有的领导对课题依托单位的监管责任以及单位法定代表人的任期经济管理责任和风险认识不足。片面认为课题组长负责制就是课题组长全面责任而忽略课题依托单位对课题执行的日常监督管理职责，对课题经费管理工作重视不够。&#xA;（五）科研经费的管理和监督不到位# 高校为了调动广大教职工的科研积极性，一般都是在科研经费到账后提取一定的管理费，剩余部分都归课题组自由支配，尤其是对横向科研项目，学校财务管理部门只履行财务报销手续，科研经费下拨后如何使用，完全由课题组组长掌握，至于科研经费怎么开支，虽然也有规定，但这些规定缺乏必要的监督与控制，学校审计和监察部门很少涉及科研经费的监督管理。&#xA;三、加强高校科研经费管理的对策# （一）转变观念，明确高校校长责任制，强化项目组长负责制# 高校是承担项目经费使用和管理的责任主体，高校校长要高度重视科研经费管理工作，切实加强领导，有关科研经费管理的重大问题应按照有关规定由学校党委常委会或校长办公会进行专题研究决定。建立健全经费管理制度，完善内部控制和监督制约机制，并采取有效措施切实保障科研、财务、行政等管理部门对项目实施的全面支撑。科研项目组长应对所承担项目经费的使用和管理负主要责任，自觉接受有关部门的监督和检查，对科研经费使用的相关性、真实性、有效性和合理性承担相应责任。&#xA;（二）完善项目预算编制及执行工作# 编制项目预算时，科研和财务部门协助项目负责人共同编制预算，细化经费预算内容，使预算既适应研究工作的需要又符合财务的各项规章制度，保证预算的严肃性，增加可操作性。严格按照核定的预算以及科研经费的开支项目、开支范围和开支标准支出。另外，学校还应针对当前横向科研经费使用和管理中存在的一些问题，建立和完善校内横向科研经费管理办法，规范科研合同的订立行为，切实加强对项目管理费、人员经费、项目协作费等支出的管理。&#xA;（三）严格执行国家科研经费管理政策，规范科研经费使用# 高校应严格按照国家有关规定、办法要求以及科研项目合同、计划任务书和预算批复，组织科研人员合理使用科研经费。科研人员在开展科研活动过程中发生的支出，应与科研任务具有相关性，不得将无关支出在科研经费中列支；必须取得真实、合法票据进行财务报销，不得使用假发票；必须按照实际开展的科研活动据实支出，不得虚构经济业务或通过非法手段取得票据套取科研经费。&#xA;（四）建立落实各部门协同管理监督机制# 高校要进一步明确科研、财务、审计和纪检监察等部门在科研经费使用、管理与监督中的职责和权限，各负其责、相互协作、密切配合，切实做好科研经费管理工作。首先，要加强科研经费的财务监管，规范报账流程。支出应当符合项目合同的约定及有关科研政策规定，有关票据及清单应当符合财务管理规定。批准使用的项目经费，须由该项目负责人和经办人签字证明。财务部门要做好经费决算工作，更要加强财务监督，资产部门要做好财产物资的验收检查。其次，要加强对科研经费使用的内部审计工作，把科研经费的管理和监督工作纳入学校内部审计监督的范畴，将审计监督贯穿于科研经费管理的始终，使经费的审批报销手续合法、完整，账目核算准确，并配合纪检监察等部门对违规现象及时纠正。&#xA;（五）强化项目结题财务验收工作# 科研项目结束或通过验收后，学校科技处应及时通知财务处已结题项目的有关信息。在项目验收或结题前，对项目预算执行情况、经费使用情况和项目财务决算报告等进行专门审核与评价，未通过财务验收的项目不能进行项目验收和结题。全面开展项目结题财务验收工作，加强项目中后期跟踪管理，对科研经费的使用进行全程监督管理，提高学校科研经费使用效益。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程结算常见的弄虚作假与最详尽的审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%BC%84%E8%99%9A%E4%BD%9C%E5%81%87%E4%B8%8E%E6%9C%80%E8%AF%A6%E5%B0%BD%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%BC%84%E8%99%9A%E4%BD%9C%E5%81%87%E4%B8%8E%E6%9C%80%E8%AF%A6%E5%B0%BD%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>一、常见的弄虚作假# 1、利用审计依据做文章# 特征：抓住合同、招标文件或其他相关规定的矛盾和表达不清之处做文章，扩大矛盾外延，突出调增成本之处。&#xA;2、肢解定额子目# 特征：将定额某一子目所综合的内容分解为两项或三项，然后再以这两三项分别套取定额以达到结算成本增加的目的。&#xA;3、拆分合同承包范围# 特征：对合同中利润少或不便于施工且相对独立的部分以各种理由进行甩项，或另外分包给其他单位，让建设方分包方结算，以达到利润最大化。&#xA;4、材料以次充好# 特征：用质量和价格相对较差的材料充当优质高价好材料，用产地较远或市场上较少的或新上市的材料替代某正规材料，最终达到低价买进高价结算的目的。&#xA;5、伪造工程资料# 特征：对技术联系单、签证单、施工日志、隐蔽记录等资料进行篡改伪造后提供给建设方进入审计程序。&#xA;6、隐匿证据材料# 特征：将相对连续的资料或证明力较强的不利于施工企业的证据材料隐匿不提交或只提交一部分进入审计程序，以此混淆和扰乱审计工作，抱着投机的心理以达到高估冒算的目的。&#xA;7、签证不规范# 特征：签字不全，签证内容、时间与其他记录不符，签证人权限不符；牵强附会理由不充分；巧立名目签证；虚假签证等以补偿其他无关费用。&#xA;8、重复计价# 特征：在固定价中已包含了的费用却在零星用工或其他签证中又重复计入；或是同一标段的某工序在工作界面划分时不清晰，重复套取定额。&#xA;9、签证单只增不减# 特征：一个工序替代另一个工序后，只是增加了签证而不扣除原来商务标书中的定额子目。&#xA;10、签证单故意不全# 特征：将技术联系单替代签证单进入审计程序，抱着投机心理准备在审计时软磨硬泡要费用。&#xA;11、串通虚假签证# 特征：甲乙双方串通，多计工程量或费用，甚至未实施的也办理签证。&#xA;二、审计重点# （一）严查细查工程量# 工程量的审核是造价审核的基础性工作，十分繁琐、复杂，工程量正确与否，将对工程造价产生重要影响。所以工程造价审计必须对工程量进行重点审计。重点审查各分项工程量是否符合现行定额计算规则，有无错算、重算、漏算现象。如一些交叉部位重复计算、该扣的不扣等。&#xA;（二）审查相关定额执行情况# 1、审查定额单价的套用# 审查的内容主要是工程预结算书中所列各分项单价是否与定额相符，其名称，规格，计量单位和所包括的工作内容是否与定额一致。&#xA;在定额套用中存在的主要问题是高套子目，增列子目和重复列子目。在审计中常发现有的送审单位把相同、相近的工作内容，分别套用两个定额子目来重复计价，如：有的对定额子目工作内容说明中已包括的工序增列子目计价；有的是利用子目名称的近似性，套用单价过高的子目。有的是定额混用，那个定额中的单位高用那个定额。再者就是定额单位的问题。比如有的定额以10M2为单位，在送审结算中往往发现施工方按基础单位输入工程量，这样就整整差了10倍的工作量。还有的是把计算结果公斤当成吨工程量输入，差距就很大了。&#xA;2、审查定额单价的换算# 首先要审核该定额是否允许换算，其次是审核换算是否正确。由于定额是在正常施工条件，合理的劳动组织的工艺条件下，完成规定计算单位，符合国家技术标准的验收规范的合格产品所必须的消费量标准，它反映了在一定时期内的科学技术和生产力发展水平，因此在执行定额时，一般不应采取施工机械的不同，施工方法的不同而进行机械台班定额消耗量和单价换算，因此审核中对于计价文件规定可以换算的子目才能进行换算，而不能随意换算各子目。&#xA;3、审查补充定额及单位估价表的编制是否符合编制原则，有无相关部门批复。# （三）审查取费标准# 工程造价除定额直接费以外，尚有其他直接费、现场经费、间接费、 利润、税金等费用。这些费用都是按一定的计价基础以一定的比例计取的，同时以上费用在工程造价中所占比例也较高，所以审计人员有必要对其实施详细审计。&#xA;1、审查各项费用的计取基础是否符合现行规定，有无不能作为计算基础的费用列入计费基础，如对于特殊约定费用，进入直接费进行 取费；零星人工按签证进入直接费参与取费。&#xA;2、审查定额直接费调减以后各项费用是否相应调整。&#xA;3、审查各项费用计取的费率是否与工程合同规定相符，是否与现行规定相符，是否与工程类别相符，是否与工程的性质相符，如工程 是新建、改建或技改等。在审计中发现取费中存在的问题还有：&#xA;（1）定额与费用不配套。一些电力建设工程在合同中约定按地方定额执行，因为电力取费相对较高，施工方就采用定额子目套用地方定额，采用电力取费的方法增大造价。&#xA;（2）老定额套用新取费或者用新定额套用老取费。因为审计工作一般都是滞后的，往往会审计以前年度的工程，在新、老定额交叉使用的阶段特别要关注此类问题。&#xA;（3）费用重复问题。如一些工程采用施工图预算加变更签证的结算方式，这种方式实际上就是以实结算，但送审单位在施工图预算中往往计取包干系数或风险系数，这样一来，费用就发生了重复。还用的送审单位在签证中仍计取包干系数，这也是费用重复的一种方式。&#xA;（四）对其他费用的审查# 根据工程实际情况。&#xA;（五）其他需要注意的问题# 除了以上几点，在工程造价的审计中还需关注以下问题：&#xA;1、对工程的设计变更、现场签证及各种调差进行详细审计。工程在建设过程中经常发生设计变更、工程变更及各种调差，这些都对工程造价产生重要影响，同时它又是产生漏洞、增大工程造价的重要因素，因此，应对此进行详细审计。# （1）审查设计变更、签证手续是否齐全，是否经设计单位、建设单位、监理部门签字认可，按要求须进行重新审批的重大设计变更手续是否完善。否则不予以结算。&#xA;（2） 审查设计变更、签证是否必要，是否真正发生，有无随意扩大工程变更工程量等虚假现象。&#xA;例如，某道路工程结算审核，一份现场签证的内容是增加早强剂若干吨，理由合适，并由监理工程师和建设单位科长签字。审核疑点是：早强剂的总用量是无法一次计量的，正确的签证应只记录使用早强剂的路段范围，至于掺入率应该由设计单位发出。审计人员将早强剂的总用量与混凝土的总用量联系起来，计算出早强剂掺量为水泥的20%还多，是正常用量的10倍以上，证明该签证严重失实，不能做为结算依据。&#xA;例如，某电缆沟结算审核，施工方以签证的方式确定支架工程量，附的简图表明了支架方式及间距（没有说明电缆沟长度）。审计人员对该工程量进行了倒推复核，发现按连接件计算的电缆沟长度和按支架的个数计算的长度不一致，相差较远，到现场实地复核后，证实该签证严重失实。(这也说明施工方签证水平不高)&#xA;（3）审查该设计变更、签证是否应发生费用。虽然有时发生了变更及签证，但并不意外着一定有费用发生。对该费用的发生应严格执行合同，分析是否在包干范围内、或者单项设计变更发生的金额超过合同约定计取的金额等等。&#xA;（4） 审查签证中的特殊约定费用。对于一些新工艺、新材料或没有合适子目套用的项目，甲乙双方常常约定一价格，做为结算依据。这也是和建设、监理单位关系相处很好的施工方通常采用的签证方式。因为销售产品的垄断性和多样性，真实的价格一直被蒙蔽，施工方和有关现场管理人员以良好的关系为基础牟取暴利。再者特殊约定费用是完全价，只能计取税金，不能参与取费，施工方往往采用补充定额的方式进入直接费，重复计取费用。签证中的零星人工也存在此类问题。&#xA;（5） 审查签证内容与定额内容重复问题。在工程结算中隐蔽工程的签证常引起争议，因为签证人员往往在重视技术及时间的前提下，或者由于现场管人员的本身素质，忽视了计费问题，结果签证中出现了在定额内已包括的内容重复签证的现象。这一点也需要关注。&#xA;（6）对各种调差进行详细审计。审查各种调差的依据是否正确、有效，计算是否正确，有无扩大调差基数的现象。&#xA;2、对设备、材料进行详细审计# 在工程费用中，设备及主材的价格占了相当一部分费用，所以必须进行详细审计。而且建筑材料品种众多，质量千差万别，市场价格变异性很大，送审单位往往在材料价格上做文章，虚高工程造价，使得材差调整成为矛盾和焦点问题。(这就要求我们审计人员在平常的工作中调查收集市场材料价格信息，了解实际价格行情，从而使审计核定的价格有理有据。一般采用信息价、市场调查、电话查询、上网查询等）设备、材料主要审核以下内容：&#xA;（1）审查钢材、木材、水泥的消耗数据是否准确(要进行材料分析，钢材要抽筋计算）；列入直接费的材料是否符合预算价格；&#xA;（2） 材料代用和变更是否有签证：&#xA;（3）材料差价是否符合找差规定，数量是否准确，实际价格是否准确，差价计算是否准确：&#xA;（4） 设备与材料划分是否准确，计价方式是否符合合同约定：&#xA;（5） 甲供材及设备的用量是否准确，有无多计欠供、少算超供材料的现象：返还的超供材料是否与所供材料品牌、规格、材质相符。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程结算审核与结算审计的区别！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E4%B8%8E%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E4%B8%8E%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>以政府投资为主的工程项目结算，社会中介机构的结算审核与审计机关的结算审计，究竟有什么区别，他们之间是什么关系，长期困扰建筑界和审计界相关人士。本文从九个方面，系统地回答了相关问题，旨在促进建设市场的健康发展，促进审计机关的职能转变。&#xA;在《全国人大常委会法工委对地方性法规中以审计结果作为政府投资建设项目竣工结算依据有关规定的研究意见》发出后，在建筑业界和审计界均反响较大。长期以来，基层审计机关受地方政府委托，替建设单位对结算进行审核把关，有其特定的历史原因，为政府投资项目的造价控制起到十分重要的作用。&#xA;随着我国市场化进程的不断推进，改革的要求是市场能完成的事情由市场去完成，经过近十几年的市场培育，目前工程造价咨询机构作为市场主体已相当成熟，住建部相关规章也要求工程结算审核由有资质的造价机构完成。国家审计机关从结算审核的工作中退出，转而从事其职能范围内的投资审计工作，这是“放管服”改革的客观需要，势在必行。那么，在职能转变后，造价机构结算审核和审计机关结算审计到底有什么区别呢，笔者认为，主要从以下几个方面进行区别。&#xA;一、结算审核和结算审计工作性质不同# 工程发包人或受其委托的工程造价机构对竣工结算进行的审查核对在不同的规范中，叫法不同，《建设工程价款结算暂行办法》（财建(2004)369号）、《建筑工程施工发包与承包计价管理办法》、《建设工程工程量清单计价规范》（GB 50500-2013)和《建设工程造价咨询规范》（GB /T 51095-2015)分别使用“结算审查”“结算复核”和“结算审核”这三个词语。虽然叫法不同，但基本工作相同,本文统称为结算审核。&#xA;结算审计又是一个什么概念呢，根据《审计法实施条例》第二十条“审计机关对前款规定的建设项目的总预算或者概算的执行情况、年度预算的执行情况和年度决算、单项工程结算、项目竣工决算，依法进行审计监督”。根据此条款提炼出结算审计的概念为审计机关对工程结算进行审计监督。&#xA;所以，结算审核，是指发包人或受其委托具有相应资质的工程造价机构对竣工结算进行的审核，属建设管理活动。结算审计是指审计机关依法对政府投资和以政府投资为主的建设项目的工程结算，进行的审计监督，属行政监督。这就是两者性质上的差别。&#xA;二、结算审核和结算审计工作目的不同# 根据建设部《建筑工程施工发包与承包计价管理办法》，承包方应当在工程完工后的约定期限内提交竣工结算文件。国有资金投资建筑工程的发包方，应当委托具有相应资质的工程造价咨询企业对竣工结算文件进行审核。发包方应当按照竣工结算文件及时支付竣工结算款。可见，结算审核的目的是支付工程价款。&#xA;根据《审计法实施条例》，审计机关对政府投资和以政府投资为主的建设项目结算的真实性、合法性、合规性，进行审计监督。结算审计的目的是督促建设单位、财政部门切实履行好结算管理职责，促进结算管理中找出问题，堵塞漏洞，完善制度，规范管理。&#xA;三、结算审核和结算审计基本理论的前提不同# 结算审核是发包人或发包人委托的造价机构对施工单位编制的竣工结算进行审核，这种审核的基本前提假设是，建设单位与施工单位是合同双方关系，双方在工程实施过程中已经确认的价款是不存在争议的。也就是说结算审核的重点是依据合同实施过程中形成的资料，查错漏，不涉及舞弊问题。&#xA;结算审计是对工程结算的真实性、合法性、合规性进行的审计监督，其基本前提假设是发包人可能存在不按照合同、法律法规、规范管理的情况，可能存在舞弊现象。也就是说，结算审计不仅要查错漏，更重要的是监督建设单位规范管理和揭露舞弊现象。&#xA;因为基本假设不同，涉及到相同的问题就会有不同的处理结果，比如某一项签证价格，发包人、施工方均已签字确认，那么结算审核时，便不会有异议。而结算审计时，审计单位对于可能存在舞弊的签证，是审计的重点。&#xA;四、结算审核和结算审计依据不同# 结算审核的主要依据是施工合同、招标投标文件，补充协议、变更签证和现场签证，以及国家有关法律、法规和规范，有关工程造价计价标准、计价办法等。也就是说，上述材料是支撑结算审查结论的基础。&#xA;结算审计是审计机关依据《审计法》和《审计法实施例》,对工程结算进行的审计监督。也就是说，工程结算价形成过程中的资料，包括合同、招标投标文件、补充协议、变更签证和现场签证等，这些资料本身及其形成过程，均是审计机关的审计监督对象。审计机关要依据法律法规等，对这些资料的真实性、合法性进行审计监督。&#xA;五、结算审核和结算审计范围不同# 结算审核的范围，相关的法规和规范略有不同，但大致相同，即是从招标文件开始开始至施工单位上报竣工结算这个期间范围，包括招标文件、投标文件、合同、合同调整、签证、变更等。&#xA;结算审计的范围笔者未见相关资料，但根据《审计法实施条例》第二十条“可以对直接有关的设计、施工、供货等单位取得建设项目资金的真实性、合法性进行调查”。可以理解为结算审计就是对工程结算价款形成过程中的各个阶段真实性、合法性进行审计，应包括发包前的预算、招投标方式、合同价款、实施中的调整、签证、变更、施工单位上报结算以及经建设单位审核后的结算。结算审计的范围比结算审查的范围更宽更广。&#xA;六、 结算审核与结算审计实施方法不同# 按照结算审核的相关规范，结算审核应采用全面审核法，不得采用重点审核法、抽样审核法或类比审核法等其他方法。造价机构在结算审核过程中，发现工程图纸、工程签证等与事实不符，由发承包双方书面澄清事实，并应据实进行调整。对双方审核过程中需进一步确认或有争议事项，可通过相关各方专业会商会议协商解决，最终的审核结论经几方共同签认。&#xA;结算审计则是按照审计的方法，根据风险导向原则，进行分析性复核，内部控制制度测试，评估重要性水平，采取科学抽样的方法对工程结算进行抽查，从不同的途径取得审计证据，编制审计工作底稿等。结算审计与结算审查的方法有本质的不同。&#xA;七、支撑结论的证明材料不同# 结算审核是建设单位或造价机构对施工单位报送的工程结算的审核，支撑结算结论的主要材料是结算形成过程中的工程资料，双方签认的材料是结算审核最直接、最有证明力的证据材料。&#xA;结算审计是审计机关依据审计法律法规及审计准则，实施相应审计程序，支撑审计结论的审计证据往往不是双方签认的材料。比如某材料暂估价的定价，审计单位如果对经双方确认的定价有怀疑，可能会采取到采购厂家查询、询问相关采购人、延伸审计施工单位等方法，获取相应审计证据，用来确定该定价是否真实合理，是否存在高估冒算。&#xA;八、结算审核和结算审计结果的运用不同# 如前所述，因为结算审核与结算审计目的不同，那么结果的运用也不相同，结算审核结果是作为双方结算的依据。&#xA;结算审计结果是督促建设单位、财政部门切实履行职责，对结算审计发现的结算不实等问题，应作出审计决定，责令建设单位整改，对审计发现的违规违法、损失浪费等问题线索，应依法移送有关部门处理。&#xA;九、结算审查与结算审计完成时间不同# 按《建设工程价款结算暂行办法》， 工程竣工结算审核时间根据结算金额的大小，审查时间为20~60天。而结算审计则需按照国家审计准则的要求，进行项目计划编制、计划报批、项目实施、复核、法规审理、审计报告征求等法定程序，强调时间服从质量，一般结算审计时间较长。&#xA;分析了结算审核与结算审计的不同，目的是什么呢，笔者主要还是想解答以下几个问题：&#xA;一是解答有资质的造价机构已经对结算进行审核，审计部门还可不可再做结算审计的问题。根据上述分析，审计部门是可以审计的，这是《审计法实施条例》明确规定的，是审计部门的法定监督职责。&#xA;二是解答为什么造价机构的审核结果与国家机关审计的结果不一致的问题。这个问题困扰好多人，尤其是施工单位不理解，正是因为存在上述的不同，致使结果也是不同的。&#xA;三是解答为什么不能以造价机构审核结果直接作为审计机关审计结果的问题。排除造价机构人为因素外，因为上述的不同，所以中介机构的审核结果不能直接作为审计机关的审计结果。&#xA;四是解答为什么结算审计时间比结算审核时间长的问题。这是因为结算审计法定程序多，工作内容多，没有结算审查灵活。&#xA;党的十八届三中全会指出，处理好政府与市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。工程结算审核作为市场活动，由有资质的造价机构去完成，是充分发挥市场的作用，能提高资源配置的效率。国家审计机关作为监督部门，应该按照新时代对审计工作“应审尽审、凡审必严，严肃问责”的要求，进一步规范审计工作，以达到更好地监督各市场主体，更好地发挥政府作用。&#xA;十、结语# 分析社会中介机构结算审核与审计机关结算审计的区别，目的是让社会中介机构和政府审计机关按照各自的职能，更好地发挥各自的作用，使资源配置更加高效，建筑市场发展更加健康。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程资料清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E8%B5%84%E6%96%99%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E8%B5%84%E6%96%99%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>任何一个项目从施工到竣工都是需要有完善的施工资料和流程，具体所需要的资料包括开工前资料. 质量验收资料. 实验资料. 材料. 产品. 构配件等合格证资料. 施工过程资料. 必要时应增补的咨询. 竣工资料. 建筑工程质量监督管理存档资料。&#xA;一. 开工资料# 中标通知书及施工许可证&#xA;施工合同&#xA;委托监理工程的监理合同&#xA;施工图审查批准书及施工图审查报告&#xA;质量监督登记书&#xA;质量监督交底要点及质量监督工作方案&#xA;岩土工程勘察报告&#xA;施工图会审记录&#xA;经监理（或业主）批准所施工组织设计或施工方案&#xA;开工报告&#xA;质量管理体系登记表&#xA;施工现场质量管理检查记录&#xA;技术交底记录&#xA;测量定位记录&#xA;二. 质量验收资料# 地基验槽记录&#xA;基桩工程质量验收报告&#xA;地基处理工程质量验收报告&#xA;地基与基础分部工程质量验收报告&#xA;主体结构分部工程质量验收报告&#xA;特殊分部工程质量验收报告&#xA;线路敷设验收报告&#xA;地基与基础分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;主体结构分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;装饰装修分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;屋面分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;给水. 排水及采暖分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;电气分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;智能分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;通风与空调分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;电梯分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;单位工程及所含子单位工程质量竣工验收记录&#xA;室外工程的分部（子分部）. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;三. 实验资料# 水泥物理性能检验报告</description>
    </item>
    <item>
      <title>工会审计巡察：三方面28个问题清单、整改情况报告</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E4%B8%89%E6%96%B9%E9%9D%A228%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E4%B8%89%E6%96%B9%E9%9D%A228%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>根据XX统一部署，202X年X月X日至X月X日，XX巡察组对X总工会党组进行了常规巡察。202X年X月X日，XX巡察组向X总工会党组反馈了巡察意见。X总工会党组完全拥护、照单全收、诚恳接受、坚决整改。截至202X年X月X日，在3个月集中整改阶段，巡察反馈的三个方面11项内容28个具体问题，已完成22个问题整改，完善制度1项，挽回经济损失3.209万元，需中长期整改的任务正在抓紧推进。根据《中国共产党巡视工作条例》《中国共产党党内监督条例》有关规定，现将X总工会党组巡察整改情况予以公布。&#xA;一、主要做法# （一）统一思想，精心组织。# 巡察反馈会后，X总工会党组高度重视，把整改工作作为重要政治任务，切实担负起整改主体责任，党组书记、常务副主席主持召开党组专题会议和全体干部职工会议，传达了巡察反馈的整改问题，并提出整改要求，要求X总工会全体干部职工特别是班子成员要认真对照巡察反馈意见,结合本人职责认领问题，保证每个问题有人领、有人抓，确保整改落实到位。&#xA;（二）强化领导，明确职责。# 成立了整改工作领导小组，由党组书记任组长、其他班子成员任副组长、各部室负责人为成员的工作领导小组，确保各项整改工作部署到位、责任到位。202X年X月X日，X总工会召开了专题民主生活会，班子成员在会上主动认领问题，明确各人职责和整改落实时间，压实领导责任，为整改工作提供强有力的组织保障。&#xA;（三）细化方案，压实责任。# 经多次研究完善，形成了《XX工会党组关于落实XX巡察组巡察反馈意见的整改方案》，制定了责任清单，并将整改措施细化落实到相关部室，明确了责任领导、责任人、责任部室、整改措施、整改时限。领导班子成员主动担责，各部室主动认领，层层压实责任，逐项细化整改落实举措，不回避即知即改、不敷衍改出成效，确保一件件落实、一条条兑现。&#xA;二、集中整改情况# （一）关于“学习贯彻习近平总书记关于工人阶级和工会工作重要论述不够到位，推动习近平新时代中国特色社会主义思想在工会系统形成生动实践不够有力”方面。# 1.针对“服务产业工会队伍建设改革不够到位”问题的整改。# 市总工会领导班子分别带领四个工作组深入26个乡镇和XX、XX、XX工业园区等，发动组织我市XX文化旅游开发有限公司等23个企业成立工会。202X年，我市已建立工会的规上企业共计71家，签订集体合同、工资专项集体合同共71份，覆盖企业71家。因202X年受疫情各方面因素影响，集体合同签订工作2023年将继续进行。&#xA;2.针对“推进非公企业入会打折扣”问题的整改。# 按XX总工会建会指导文件要求完成每年建会任务。2022年新建非公企业工会20家，覆盖非公企业65家，稳步提升覆盖率，超额完成了上级下达的计划性指导任务。&#xA;3.关于“推动快递行业工会组建工作不力”问题的整改。# 202X年X月，经与市邮政业安全中心核实，XX有9家快递企业，其中已倒闭1家。截止202X年X月份，发展圆通、百世、中通3家快递企业成立工会，邮政、顺丰2家快递企业已由其上级公司工会发展建会，建会率62.5%。经核实，8家快递企业有快递员519名，发展快递员入会383名，入会率73.8%。正在动员申通、韵达、极兔3家快递企业组建工会。&#xA;4.针对“落实指导基层工会换届责任不够到位”问题的整改。# 截止202X年X月份，已指导47个基层工会完成换届工作。&#xA;5.针对“对基层工会组织的管理不够到位”问题的整改。# 202X年X月至X月，到XX、XX、XX督促指导3个乡镇对下辖21个联合工会做好收集汇总联合工会干部相关信息，并要求落实工会办公地址。202X年7-8月，XX总工会在武装部旁“工会爱心驿站”、卫健局旁“工会爱心驿站”、农业局旁“工会爱心驿站”开展夏送清凉慰问活动，为环卫工人等户外工作者提供休息、饮水等服务，免费提供绿豆粥给环卫工人等户外工作者消暑。&#xA;6.针对“落实小微企业工会经费全额返还政策不到位”问题的整改。# 经核查：有6家基层工会，没有缴纳工会经费，另外6家小微企业在政策享受期限内（202X年12月31日前）未申请办理小微企业工会经费全额返还，应返未返小微企业工会经费共计X元。根据202X年X月X日，XX总工会办公室《关于明确小微企业工会经费全额返还操作流程的通知》的通知规定，逾期未办理的，不可享受小微企业工会经费全额返还优惠政策，应返未返小微企业工会经费共计X元，小微企业在税务局申报工会经费时，通过XX总工会汇缴清算系统户，已按XX总工会工会经费分成比例的有关规定逐级上解上级工会。在今后工作中，我会将通过多样化宣传方式，深入基层工会进行政策宣传并指导督促基层工会做好相关工作，及时传达上级相关文件和政策，确保落实好上级各项相关政策。&#xA;7.针对“指导和服务新建企业工会不够有力”问题的整改。# 截至202X年10月，涉及的63家企业建会筹备金共计X万元，其中有38家基层工会已按要求回拨基层工会经费X万元；25家企业建会筹备金共X万元，正在办理相关手续。在今后工作中，我们会更加注重指导和服务，在指导基层工会建会的同时，指导好基层工会建立工会账户，服务好广大基层工会和职工。&#xA;8.针对“强化职工安全健康权益意识举措不够有力”问题的整改。# 一是加大宣传力度，深入乡镇、企业向职工群众宣传安全生产知识，发放宣传资料2000多份。二是组织XX有限公司、XX林场等81家企事业单位开展2022-2023年度“安康杯”竞赛活动。&#xA;9.针对“宣传涉及职工切身利益的政策不够到位”问题的整改。# 一是按照《XX总工会关于加强对基层工会业务指导的工作方案》，深入XX乡、XX镇、XX镇、XX大队等基层工会，做好对已参保职工会员的补助待遇标准、补助申请时效等涉及职工权益方面的信息传达和政策宣传解释工作。202X年10月26日举办了职工医疗互助保障业务培训班，现场向对XX医疗互助保障参保和赔付补偿政策认识不全面的基层工会和职工讲解典型案例，进行现场答疑，让基层工会和广大职工深入了解职工医疗互助保障的相关政策和具体救助标准及流程。积极宣传网上申报报销系统，通过互联网和手机终端网上办事功能，全流程无纸化申请，单位和职工足不出户，就可实现政策查询、材料下载、援助申请、受理审核、审批发放全流程网上办理。二是与市医保局对接，对已参加职工医疗互助保险且报销职工基本医疗保险后的职工宣传职工医疗互助保障政策，扩大知晓率，积极帮助患病住院职工和身故职工办理补助，及时跟踪落实到位；结合我市工作实际，到企业宣传新的政策，动员已参加城乡居民基本医疗保险的在职工会会员参加2023年XX职工医疗互助保障活动即“互助 2 号”，为更多会员职工解决困难；三是对患病职工开展困难职工摸底调查，对符合建档条件的困难职工进行建档帮扶。&#xA;10.针对“实体阵地作用发挥不充分”问题的整改。# 202X年10月修缮了球馆并免费对职工开放使用，制订了《XX工人文化宫活动场地管理办法（试行）》，严格依规管理使用。202X年8月完善修缮XX工会俱乐部旧址方案，收集有关历史资料和图片资料等，并与某古建筑工程有限公司洽谈修复设计方案，确定修复设计方案后实施。下一步继续收集有关历史资料、图片等。加强工会爱心驿站的建设力度，202X年在市就业服务中心一楼新建1家集休息上网、书籍阅读、劳模宣传、就业创业等服务的工会爱心驿站。&#xA;11.针对“构建维权服务机制不够到位”问题的整改。# 我会于202X年对法律服务工作进一步规范，研究制定了《XX总工会法律服务律师站律师工作制度考核办法》，对我会聘用的职工律师年度工作情况按照考核内容进行年度考评。制定了职工律师值班表，每周星期二下午安排一名律师到市工会职工服务中心坐班，并进行签到。会同市司法局、市人民法院在XX工业园区举行园区“职工之家”揭牌仪式暨“尊法守法•携手筑梦”服务农民工公益法律服务行动，为园区企业职工、农民工等开展法律讲座和法律知识问答，重点宣传法律援助、民法典等内容。今后每年年初制定市总工会全年活动计划，确保职工律师参与开展法治宣传教育、开展义务法治讲座活动显实效。&#xA;12.针对“关心关爱特殊职工群体不够深入”问题的整改。# 到XX环保科技有限公司和XX保洁有限公司指导开展工会组建（健全）工作，督促其正常缴纳工会经费并开展工会活动。&#xA;13.针对“意识形态责任落实意识不强”问题的整改。# 202X年已落实专人负责意识形态工作，持续按规定要求落实意识形态工作。202X年召开党组会专题研究意识形态工作2次，有台账记录，长期坚持。&#xA;14.针对“面向广大职工的意识形态引领有缺项”问题的整改。# 与有关部门联合印发《选树202X年度“XX工匠”活动方案》，联合选树命名202X年度“XX工匠”10名，为获命名的“XX工匠”颁发证书和一次性奖金，对获命名“XX工匠”称号的个人，符合“XX工匠”评选条件和符合劳模评选标准的，优先推荐。&#xA;（二）关于“落实全面从严治党不力，管党治党宽松现象明显”方面。# 15.针对“202X年至202X年，未列席参加市总工会党组会议”问题的整改。# 凡是涉及到重大决策、重要干部任免、重要事项安排、大额度资金使用等，坚决落实“三重一大”制度，X总工会及时通知派驻纪检监察组组长列席参加。&#xA;16.针对“对培训资金的使用把关不够严格，效能发挥不充分”问题的整改。# 一是委托社会培训机构开展“送培创工程”培训工作。市总工会党组成员、副主席带领工作人员，对承接“送培创工程”培训工作的社会培训机构实地考察硬件设施，对培训场地、培训需求、培训形式、教师的教学资历以及与合作机构签订的培训协议等进行详细部署。202X年我会共举办12个培训班，在开班培训期间认真核实学员身份，并进行现场监督20多次，在考试期间加强监督，培训结束后按要求开展验收工作，对培训材料进行审核。二是会同市人社局开展“送培创工程”工作，与市人社局联合办班并签订培训协议。202X年共计投入培训经费X元。培训结束后及时对划拨的培训补助经费进行监督，确保经费专款专用，合法合规。&#xA;17.针对“国有资产使用管理存在管理漏洞”问题的整改。# 在202X年1月30日，已强制收回市工人文化宫球馆场地。202X年10月修缮了球馆并免费对职工开放使用，同时，制订了《XX工人文化宫活动场地管理办法（试行）》，严格依规管理使用。&#xA;18.针对“培训补助开支审核把关不严、监管不力”问题的整改。# 一是市总工会党组书记、常务副主席对“送培创工程”工作和在岗职工技能培训工作的分管领导、部门负责人分别进行个别谈话。分管领导对市总工会劳保部全体人员开展加强学习技能培训专项资金使用管理办法学习，开展谈心提醒；二是进行举一反三，认真回头彻底核查了201X-202X年涉及“送培创工程”培训资金的使用范围。涉及的有关培训机构均用于购入教材、支付教师课酬、支付场地费等。同时回头核查了有关企业在岗职工技能培训资金的使用范围，均用于购入教材、支付教师课酬等，没有出现不按规定使用资金的现象，杜绝了类似问题的再次出现。三是加强对市总工会干部职工、基层工会的学习教育培训，压实责任，提高业务水平。深入企业指导基层工会开展在岗职工技能培训，确保专项经费规范使用。四是对桂平某食品有限公司在岗职工技能培训经费共X元、XX某局在岗职工技能培训经费X元、某培训学校17人送培创资金X元进行追缴退回。立行立改 ，共计挽回损失X元。&#xA;19.针对“公务车加油卡未及时进行核销”问题的整改。# 及时召开党组会，针对问题进行整改，202X年10月前已将退回的金额转汇到工人文化宫账户。&#xA;20.针对“精准采集重要信息数据责任压实不够有力”问题的整改。# 由组宣部重新核实会员数，经核实，截至10月我市工会会员数X名，在云平台实名制会员X名，会员采集率达72.95%。下一步继续督促基层工会按要求录入会员数。&#xA;21.针对“协调内设机构实现联动不够到位”问题的整改。# 加强部门之间的沟通，统一口径，以宣教部管理的云平台系统数据为准，避免出现数据不统一的现象。&#xA;22.针对“工作作风不够严实”问题的整改。# 一是利用周一例会，加强党员干部职工的思想政治教育，用习近平新时代中国特色社会主义思想理论武装职工头脑，引导党员干部职工在学习中不断的提升业务水平和工作效率，同时要把工作做细做实。二是加强对干部职工的提醒谈话，结合干部作风学习教育提升专项活动，改进干部职工的工作作风。三是加强督促检查，明确拟稿人、核稿人职责，防止以后再出现类似的情况。&#xA;（三）关于“新时代党的组织路线执行不到位，党内政治生活不严肃”方面。# 23.针对“执行“三重一大”议事规则不到位”问题的整改。# 坚决落实“三重一大”制度，坚持民主集中制，涉及到重大决策、重要干部任免、重要事项安排、大额度资金使用等，均召开党组会，班子集体研究决定，202X年8月份以来召开党组会和党组扩大会共9次，讨论涉及“三重一大”事项。&#xA;24.针对“主动接受监督意识不强”问题的整改。# 主动向派驻纪委监察组汇报，接受监督指导。涉及到“三重一大”事项，及时通知派驻纪检监察组组长列席会议，202X年8月份以来涉及“三重一大”事项的均邀请派驻纪检组长列席会议，派驻纪检组长共列席2次。&#xA;25.针对“选拔任用中层干部程序不规范”问题的整改。# 202X年11月18日召开党组会议讨论，免去XXX工人文化宫主任职务。结合工会实际，今后严格按照《党政领导干部选拔任用工作条例》和有关政策法规要求，凡是选拔任用干部及时向上级组织部门请示报告。目前由市总工会分管领导担任工人文化宫主任，待有符合条件人选后，按有关规定向上级组织部门请示报告。&#xA;26.针对“聘用人员队伍日常管理不够到位”问题的整改。# 202X年8月份以来，对202X年年度考核合格的7名社会化工会工作者及时续签了劳动合同。&#xA;27.针对“民主生活会整改措施未落实”问题的整改。# 不断加强学习，严格按照民主生活会要求开展各项工作。针对类似问题，召开党组会研究，举一反三，进行自查。经自查，201X年班子及个人未落实整改措施已全部完成整改。&#xA;28.针对“党组织阵地建设不力”问题的整改。# 根据巡察反馈，我们制订工作计划，并严格落实三会一课制度等，利用周一例会组织党员干部职工学习政治理论知识。202X年9月份，已有两位职工向党支部提交入党申请书。支部已经按照发展党员工作细则，有计划、有步骤的对入党申请人进行培养。下一步，继续按照发展党员工作细则有序进行，同时进一步加强对非党干部职工的思想政治教育，用习近平新时代中国特色社会主义思想理论武装职工头脑，积极引导其向党组织靠拢。</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产审计要点、问题清单及审计依据！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>​一、固定资产审计要点# （一）固定资产管理制度审计# 1．有没有固定资产管理制度？何时建立的制度？何时修订的？是否按照上级要求制定本单位固定资产管理实施细则？有关规定是否与上级相符？是否存在制度管理漏洞？&#xA;2．固定资产管理制度的执行情况如何？是否存在制度是一套，执行是另一套现象？规定的强制管理要求的动作是否按期、保质完成？监督检查和责任追究落实情况？对造成损失或浪费的是否按照规定进行责任追究或处理？&#xA;（二）固定资产的取得情况审计# 3．是否按照效益原则取得固定资产？是否存在闲置的现象？是否合法取得资产？是否存在权属瑕疵，无使用价值，或国家明令淘汰、禁止使用，危及生产安全的固定资产？融资租入的固定资产是否纳入年度投资计划，是否视同自有固定资产管理？&#xA;4．按照国家和上级资产评估管理规定需要评估和备案的，是否进行了资产评估和备案？&#xA;5．固定资产是否及时办理验收并规范入账？是否形成账外资产？需要办理固定资产权属登记的，是否及时办理？是否及时办理转资或预转资？&#xA;（三）固定资产的使用情况审计# 6．是否存在未经批准，抵押、质押等担保现象？被司法、行政机关查封、扣押现象？&#xA;7．是否按照统一规定的折旧方法、折旧年限和预计净残值率按月计提固定资产折旧？固定资产存在减值迹象的，是否按照规定计提减值准备？是否按照规范进行财务处理？对固定资产进行修理、改良、改建、扩建等发生的后续支出，符合固定资产确认条件的，应增加固定资产成本；不符合固定资产确认条件的，应在发生时计入当期损益。&#xA;8．盘点执行情况如何？每年应至少进行一次固定资产清查盘点，摸清固定资产数量、分布及使用状况，形成清查盘点报告，并根据清查盘点结果及时维护固定资产信息，对盘盈、盘亏资产及时进行相应会计处理，做到账实相符。&#xA;9．资产闲置情况如何？是否按照规定调剂、调拨资产？&#xA;10．资产出租情况如何？存在安全环保隐患的固定资产不得出租，不得将固定资产出租给不具备安全生产条件或者相应资质的单位或个人。&#xA;（四）固定资产的处置情况审计# 11．是否按期处置已报废固定资产及闲置固定资产？是否进行资产评估和备案？固定资产转让（包括报废固定资产）是否遵循等价有偿和公开、公平、公正的原则？因政府规划拆迁导致的固定资产处置，是否依法获取拆迁补偿？固定资产处置收入是否及时收回并入账？&#xA;12．是否存在应报废未报废的资产？是否按照规定报废资产？单项固定资产进行部分报废的，是否采取合理的分摊方法对拟报废部分进行价值确认？复合型资产整体报废时，其中的可利用资产应合理使用，不得进行报废。与复合型资产配套使用、无单独利用价值的无形资产，应随同报废固定资产一并进行申报和处理。&#xA;13．对已报废固定资产实行账销存管理，建立管理台账或备查簿，是否存在报废后资产流失现象？固定资产报废后，应通过封堵、拆除、解体或专项回收等方式及时处理，不得重新使用。已做报废处理的固定资产，对于可以利用的零配件，应加强管理，在确保安全环保前提下合理利用。固定资产报废后，能够通过出售方式收回残料价值和变价收入的，是否及时变现？&#xA;（五）固定资产保险情况审计# 14．关注固定资产保险工作开展情况，是否按照规定购买合适的保险？关注固定资产灭失或毁损，按照法律规定和合同约定应由保险公司或责任人赔偿的，是否及时进行了索赔；关注保险合同选商方式是否合规，合同价款是否合理；重大财产损失理赔程序是否合规。一般性检查其投保险种有无覆盖该固定资产可能发生的风险，有无投保险种与可能发生的风险存在明显不对称、过度投保的情况存在；与固定资产价值台账相核对，重点检查核对已报废、核销的固定资产是否仍存在投保清单中，本年度新增的固定资产有无加入投保清单中，判断投保清单有无根据固定资产增减情况进行更新？&#xA;（六）固定资产信息管理审计# 15．是否通过资产管理平台对固定资产取得、使用及处置实行全过程动态管理，确保信息准确完整、账实相符？固定资产信息发生变更的，是否及时进行维护更新。固定资产计提折旧、减值、调拨、报废、处置等业务处理，是否全过程在资产管理平台中反映？&#xA;小结：如实反映固定资产管理情况，发现管理中的薄弱环节，根据重要性原则有针对性地对发现的问题进行追踪朔源、分析问题产生的深层次原因并提出有价值的审计建议。&#xA;小编总结的十类常见的资产管理现象&#xA;1．无计划、超计划购建固定资产的；&#xA;2．未将固定资产登记入账，造成固定资产流失的；&#xA;3．违规保管、使用固定资产，造成固定资产损失的；&#xA;4．未按规定清查盘点固定资产并处理清查盘点结果的；&#xA;5．未按规定履行审批程序或超越权限审批的；&#xA;6．以明显低价转让、出租固定资产的；&#xA;7．固定资产出租、处置收入未入账的；&#xA;8．违规以固定资产进行抵押、质押等担保的；&#xA;9．未按规定进行固定资产评估和备案，造成损失的；&#xA;10．在固定资产管理中弄虚作假、串通舞弊、假公济私和严重失职的。&#xA;二、审计署固定资产投资审计八方面368项清单# （一）重大政策措施和决策部署贯彻落实方面# 1.1　违反政府投资管理相关政策规定&#xA;1.1.1 投融资体制改革与其他领域改革不协同&#xA;1.1.2 贯彻落实投资项目“三个清单”管理制度不到位&#xA;1.1.3 没有制定深化投融资体制改革的具体方案，或任务分工、时间节点不明确&#xA;1.1.4 政府及其有关部门在政府资金安排等方面制定或者实施歧视性政策措施&#xA;1.2　违反政府投资计划管理相关政策规定&#xA;1.2.1 三年滚动政府投资计划与中期财政规划不衔接&#xA;1.2.2 政府投资年度计划未细化，或未与本级预算衔接&#xA;1.2.3 投资计划未按项目明确资金安排方式&#xA;1.3　违反政府投资资金安排相关政策规定&#xA;1.3.1 政府投资资金投向市场能够有效配置资源的领域或大量支持经营性项目&#xA;1.3.2 政府资金的引导作用和放大效应发挥不充分&#xA;1.3.3 政府投资资金安排不及时&#xA;1.3.4 对未入库项目安排政府投资&#xA;1.4　违反立项审批相关政策规定&#xA;1.4.1 对实行备案制的投资项目设置前置条件&#xA;1.4.2 对实行核准制的投资项目设置规定之外的前置条件</description>
    </item>
    <item>
      <title>国有房产使用管理专项审计：问题建议、整改落实报告</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BD%E6%9C%89%E6%88%BF%E4%BA%A7%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%95%B4%E6%94%B9%E8%90%BD%E5%AE%9E%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BD%E6%9C%89%E6%88%BF%E4%BA%A7%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%95%B4%E6%94%B9%E8%90%BD%E5%AE%9E%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>根据《XXX国有房产管理使用情况专项审计调查》（X审调报﹝202X﹞X号）发现的主要问题和调查建议，现将整改落实情况报告如下：&#xA;一、高度重视，精心组织# 我局针对审计提出的问题和建议认真对待，精心组织，在第一时间召开专题会议，聚焦问题，进行逐条梳理，认真分析，明确责任，确保整改落实工作顺利推进。&#xA;二、认真落实，加强整改# （一）关于审计提出的“仍有部分国有房（地）产游离在清查之外”的问题# 整改落实情况：针对存在的情况，我X及时开展区属国有房产清查，进一步摸清房产底数。及时向各单位下发《XX财政X关于开展行政事业单位国有资产核查工作的通知》（X财发[202X]XX号），并下发《XX行政事业单位及下属单位国有房产权证登记情况核实表》，同时进行房产(土地)的清查工作，实现区属国有房产核查100%覆盖。目前上述房产已基本清查核实，纳入资产管理范围。&#xA;（二）关于审计提出的“填报内容不准确、不完整”的问题# 整改落实情况：结合我X牵头开展的区属国有房产（土地）清查工作，各单位根据实际情况如实填报了土地权属和面积，我X及时进行了核对，审计提出的问题已整改到位。另外，根据审计报告反映的有关XX街道和住建局的问题，我局及时向XX街道和住建局下发了《关于国有房产管理使用情况专项审计调查和经济责任审计中发现的问题整改通知书》，目前XX街道已反馈并整改到位。住建局按照我局（X财发[202X]XX号）文件，经房产核实，已无属于XX集团的资产。&#xA;（三）关于审计提出的“国有房产中办公、营业用房闲置较多”等问题# 整改落实情况：对行政事业单位经营用房及闲置用房逐步实行统筹管理。将行政事业单位的出租、闲置房产，逐步整合到区级国有公司，盘活闲置房地产，由区国有公司集中开展经营用房的整合与运作，发挥房产的资本效应，目前已将138处房产，约5.5万平方米的行政事业单位经营性房产、闲置房产划转国有公司。202X年我X出台《关于XXX级行政事业单位房产出租管理实施细则的通知》（X财发[202X]XX号），进一步规范区级行政事业单位房屋出租行为，堵塞管理漏洞，细化房产出租管理办法，通过统一审批手续、统一委托评估、统一合同文本、统一出租流程，推进房屋出租工作公开、透明。&#xA;（四）关于审计提出的“资产云”登记部分信息不完整、不准确“的问题# 整改落实情况：召集相关单位开会，明确权属，对资产权属明晰的及时进行登记，对存在重复登记的进行注销，同时财务账进行更正，确保账实相符。目前该问题已整改到位。&#xA;（五）关于审计提出的“社区配套用房管理使用不规范”的问题# 整改落实情况：根据《XX办公室关于进一步加强社区配套用房规划建设与使用管理的意见》（X政办[201X]XX号），已将该问题反馈至民政局，该局对相关问题已整改。&#xA;（六）关于审计提出的“权证变更不及时”的问题# 1.“原花鸟市场应当注销权证而未及时注销”的问题&#xA;整改落实情况：经与区农业农村局联系，该房产权证属于其下属良种场资产，拆迁后一直未兑现，土地一直属于良种场。详见区农业农村局《关于XX大街等五块土地未入账的情况说明》中的第4点。&#xA;2.“权证未及时变更，导致权责不一致情况突出”问题&#xA;整改落实情况：督促涉及未及时变更的单位及接受单位尽快把相关资料提交到区不动产中心，同时在4月30日邀请了区不动产登记中心人员参加对审计发现的问题专题会议，协同单位对这一问题进行了整改落实。经核实，各相关单位在2007年12月划拨出去的资产已经进行了资产变更处理，住建局7处房产核销也已整改到位。&#xA;（七）部分房产长期挂在建工程未结算入账# 关于审计报告中提到的“XX区福利中心二期（康复中心）工程，主要包括康复大楼及其相关附属设施，2011年开工建设，2013年投入使用，因历史遗留问题，未及时办理工程结算，长期挂“在建工程”。XX街道文化楼于2014年拆建，2015年建设完成，并投入使用，至今未办理不动产权证。”问题&#xA;整改落实情况：相关单位目前都已委托中介公司对其未办理的资产进行审计，待审计报告完成后，我X将督促做好相应资产登记和账务处理工作。&#xA;（八）关于审计提出的“部分权证信息重复”问题# 整改落实情况：我X及时将问题反馈至XXX镇和XX镇中心学校，督促2家单位尽快查实情况，并及时与不动产登记中心核实。&#xA;三、完善制度，长效管理# 根据专项审计发现的问题，对国有房产管理将落实权属单位主体责任，按照公开原则，严格执行国有资产处置等制度，规范出租行为，上半年已出台《XX级行政事业单位房产出租管理实施细则》（X财发［202X］XX号，今后将进一步完善相关管理制度，建立长效机制，维护好国有资产安全完整。</description>
    </item>
    <item>
      <title>建设项目全过程跟踪审计5阶段35个核心要点（以高校为例）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%85%A8%E8%BF%87%E7%A8%8B%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E5%AE%A1%E8%AE%A15%E9%98%B6%E6%AE%B535%E4%B8%AA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%BB%A5%E9%AB%98%E6%A0%A1%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%85%A8%E8%BF%87%E7%A8%8B%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E5%AE%A1%E8%AE%A15%E9%98%B6%E6%AE%B535%E4%B8%AA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%BB%A5%E9%AB%98%E6%A0%A1%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</guid>
      <description>随着国家及社会对高等教育办学要求的不断提高，高校围绕“改善育人环境、提升育人质量、推动学校发展”等方面的工程建设投资不断加大，如何确保有限的建设资金发挥更大的办学效益，如何确保工程建设与廉政建设同步进行，开展工程审计已经成为有效监督手段。&#xA;一、审计准备阶段的工作要点# （一）建章立制，提升观念。# 要在认真学习、深入理解上级有关文件精神的基础上，建立符合本校管理特色的建设项目全过程跟踪审计制度，对有关全过程审计内容、审计程序、审计要求等作出明确的规定。并通过向领导层汇报、与工程管理部门沟通、部门宣传等适当形式加大对全过程跟踪审计的宣传，争取得到相关方的理解、配合与支持，尤其工程管理部门要主动适应审计新要求、积极转变思想观念。&#xA;（二）各负其责，明确分工。# 由于工程项目建设是一个有多方参与的综合性活动，工作期限长、投入规模大，全过程跟踪审计只有得到各参与方的积极配合、主动接受，才能形成工作合力，项目建设才能顺利进行。在全过程跟踪审计的准备阶段，一定要明确参与方（主要包括内审机构、造价咨询机构、施工单位、监理单位、建设部门）各自的工作职责，以及在全过程跟踪审计中需要履行的义务、配合事项、工作要求等等，尤其是要正确处理好审计部门与工程管理、监理部门的关系和职责，做到履行职责中各负其责。&#xA;（三）选好队伍，严格管理。# 高校在前期调研、招标过程中一定要严格把关、选好队伍，并制定规范、全面的审计方案，规范工作流程，明确工作要求和标准，为开展全过程跟踪审计业务奠定基础。同时，高校内审机构也要加强对聘用审计人员的严格管理和纪律要求，加强过程管控，严禁审计人员与施工单位人员直接接触，确保审计结论的客观、公正。&#xA;二、项目建设前期的审计要点# （一）可行性研究阶段的审计。# 可行性研究是建设工程投资前期工作的核心和重点，也是项目决策的重要依据。这一环节的审计要点包括：项目建议书的内容是否实事求是，客观真实;对拟建项目的分析、调研是否全面准确，经济上是否可行，资金来源是否可靠，环保是否符合要求;有关专家的意见是否客观、真实，不同意见是否得到重视;项目论证是否有多方案的比较和对比，拟定方案是否科学、最优。&#xA;（二）项目设计阶段的审计。# 这一阶段的审计要点：项目选址及建设规模是否科学，是否符合单位财力;设计方案中有关项目的经济效益、环境效益及社会效益是否客观、合理;施工图的设计是否满足施工需要，是否能够确保项目落地生根;有关方案、设计费用的计算是否合规合理等。&#xA;三、项目实施准备阶段审计要点# （一）招投标审计。# 主要审计要点：&#xA;一是加强对工程量清单的审查与核对，重点审查清单内容有无缺项、漏项、重复计量以及不合理计量的情况;&#xA;二是审查工程最高限价的计算是否合理，有关定额套用、材料价、规费的计取等是否规范、准确;&#xA;三是对工程招标文件进行审核，重点审查招标文件的招标范围、投标资质、评标办法以及招标程序等是否合理、合规，有无“倾向性、特定性”等不公平条款;四是对投标文件进行審核，重点审查商务标是否存在“不平衡报价”情况，避免出现“低价中标、高价结算”审计风险。&#xA;（二）施工合同审计。# 主要审计要点：&#xA;一是对合同的合法性审核，确保合同的内容、文本格式与现行的有关法律法规、政策和招标文件相符，主要合同条款是否与招标文件、现场澄清文件、中标价格、工期、质保期及其他服务承诺一致;&#xA;二是对合同的合理性审核，包括合同有关条款的描述和意思表达是否清楚、准确，是否会产生歧义，工程价款的金额是否准确，有关工程费用的支付、结算等是否符合现行的基建财务制度、工程计价规则等规定，有关合同审批手续是否完善;&#xA;三是对合同完整性的审核，主要审查合同约束条款是否完善，有无遗漏，有关合同附件、附表是否齐全，对补充事项的约定是否完整、满足要求，对争议事项的处理是否有明确的约定;四是对合同专业性的审核，主要审核涉及合同变更的条款是否完整、具体、符合工程计价规范，如合同外增加的材料单价如何确定，材料价格发生变化后如何处理，有关误工索赔、工期索赔是否有明确约定等等。&#xA;（三）项目法人内控制度建立情况审计。# 主要审查项目单位是否建立健全了相关的内控制度，有无规范的管理流程和审批程序，关键岗位及人员设置是否到位，有关管理制度是否齐全，如设备采购、工程签证、物资验收、工程例会以及人员考勤、管理、奖惩、门禁等。&#xA;四、项目实施阶段审计要点# 实施阶段是通过各方努力，将设计方案、施工图纸进行最终“落地”“变现”的重要过程，是“建设成本支出”和“费用控制”的主要阶段，在整个过程中，施工影响因素多、变数大，需要审计人员常驻施工区域，深入施工现场，全面掌握施工动态，主动参与到项目实施协调，加强工程细节控制，开展动态审计，及时给出审计意见，实现对工程造价的有效控制。&#xA;（一）对隐蔽工程验收的审计要点。# 审计人员要重点审查施工工序是否严格按照设计图纸、规范及标准实施;有关隐蔽工程的签证内容是否属实（包括主要材料的型号、规格、品牌等）、语言描述是否准确、工程量计量是否正确，签字和盖章是否完善等;对于结算审计时容易产生分歧的隐蔽工程，如土方工程、桩基工程、路基工程等，应重点跟踪。&#xA;（二）对工程变更签证的审计要点。# 一是对签证合法性审核，审计人员通过对图纸、合同进行核查，确定变更签证内容确实不属于合同内工作范畴、不与其他已有变更内容重复、不属于因施工单位自身原因造成的变更;二是真实性的审核，主要审核有关签证工程量、签证材料价格是否符合实际，针对“先签字后变更”的签证事项，要审核施工单位是否按签证内容进行了后施工;三是对签证合理性的审核，主要审核涉及造价变化的签证，施工单位是否按程序经建设单位、监理单位审核后，最后送审计部门，有关变更的审批手续是否齐全。&#xA;（三）对材料及设备采购的审计要点。# 一是对合同外新增材料或变更签证材料的价格进行审核，重点加强对工程使用量大或对工程造价影响大的材料的价格审核;&#xA;二是加强对主要材料和设备进场验收程序和标准的审核，尤其是已明确厂家、品牌、规格、单价的材料或设备，进场前是否经现场管理人员、监理人员共同确认和验收，质量是否符合要求;&#xA;三是对列入暂定价范围的材料或设备的采购过程进行审核，通过市场询价等方式确保有关材料或设备的价格真实、可靠。&#xA;（四）对工程进度款拨付的审计要点。# 一是工程进度款的计量计价方式及支付办法是否严格按合同约定执行，当期支付、累计支付金额是否与工程实际进度相符;&#xA;二是工程预付款、代付水电气费、其他应扣代缴款等是否按约定进行了全额扣除，是否存在重复申报或将学校直接采购的材料、设备虚报的现象;&#xA;三是工程进度款支付是否符合规定程序和要求，建设单位、监理单位审核签字是否齐全，有关意见表达是否准确、清楚。&#xA;（五）对索赔事项的审计要点。# 一是对已经发生的索赔事项，要及时做好记录，收集证据，力争将索赔损失降至最低;&#xA;二是对因承包人的过错而引起的质量缺陷、工期延误、费用增加和造成损失的，应及时搜集证据，提出反索赔;&#xA;三是对可能引起索赔的事项进行重点跟踪，及时提供相关咨询建议，以力求避免索赔事件的发生。&#xA;五、竣工验收阶段审计要点# （一）工程验收阶段审计要点。# 主要包括：是否按规定程序和要求组织验收，有关手续是否齐全;是否按要求开展各项专业验收，包括消防验收、环评验收等等;合同履行是否全面、真实，有无违约行为等。&#xA;（二）竣工结算阶段审计要点。# 主要审查：&#xA;①竣工结算的内容是否真实、完整、合法，是否与合同清单一致;&#xA;②竣工结算的数量是否真实、准确，有关材料价格、取费标准、执行的计价文件、选用的定额版本是否合理、合规;&#xA;③变更签证内容是否真实，有关项目增减、工程量计算、单价、取费标准是否准确，是否存在重复计费情况;&#xA;④施工单位是否在规定（或合同约定）的时间内提供完整的工程竣工结算资料，发生迟报、漏报、补报事项的，有关审批手续是否完善。&#xA;（三）竣工决算阶段审计要点。# ①决算报表反映的数据和情况是否真实、准确、全面，有关数据是否与工程结算审计、设备采购合同、服务合同等相关金额一致;&#xA;②有关固定资产或项目质量是否合格，是否达到合同规定的验收标准，是否满足使用需求并按规定办理了资产移交，有关验收及移交手续是否齐全;&#xA;③有关账务核算是否规范、准确、全面，建设资金是否专账核算、专款专用，有无挤占挪用、超进度付款、超比例支付等违规情况。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计人做巡视巡察工作，如何认识、发现并聚焦问题？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E5%81%9A%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A4%E8%AF%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%B9%B6%E8%81%9A%E7%84%A6%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E5%81%9A%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A4%E8%AF%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%B9%B6%E8%81%9A%E7%84%A6%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>巡视巡察工作的方针16个字：“发现问题，形成震慑，推动改革，促进发展”，它分前后两篇，把发现问题作为首要职责、基本职责，把推动解决问题作为目标。巡视巡察作为全面从严治党的有力抓手，其生命线在于发现问题。这次交流的主要内容是在工作中如何高效、精准的发现问题，强化问题导向，把牢这条工作的生命线。主要交流三方面内容：第一方面如何认识问题？第二方面如何发现问题？第三方面如何聚焦问题？&#xA;第一方面，如何认识问题？# 一、问题的基本定义# “问题”一词是近几年巡视巡察中的高频词，常见的有“发现问题，形成震慑”“树立问题意识，坚持问题导向”“抓住违纪违法问题线索”等。“问题”基本定义是什么？查阅相关的资料解释为：“问题，指要求回答或解答的题目;需要解决的矛盾或要弄清楚的疑难等”。&#xA;从广义上说，问题的定义大体可以分五种情形。&#xA;第一，要求回答或解释的题目，也就是必答题。在巡察工作中第一道必答题就是总书记关于每个行业每项工作的重要指示批示是否落实到位，贯彻是否彻底。其次是巡察方案中所涵盖的“是否”。这些必答题既可以用来指导发现问题，也是报告的结构点，如，第一个聚焦中需要回答的问题：是否体现党中央重要部署要求和习近平总书记重要指示批示精神；是否被巡察单位落实好本单位职责使命和上级党组织提出要求；是否职责使命紧扣总书记关于这方面的重要讲话和指示批示要求等等。&#xA;第二，需要准确反应主要矛盾和阶段性特征、疑难等。巡察的对象不一样，所处的行业领域不一样，承担的职能职责不一样，存在的问题也不一样。这里的主要矛盾和阶段性特征，是指现阶段“四个落实”方面（即落实党的路线方针政策和中央重大决策部署情况,落实全面从严治党战略部署情况,落实新时代党的组织路线情况,落实巡视、审计、主题教育发现问题的整改情况。）最突出的问题，因为每个单位存在的问题体现在方方面面，巡察不可能发现所有的问题，关键哪些问题是真正制约和影响被巡察单位健康发展的突出问题，哪些问题久拖不决、老百姓反应强烈，哪些问题存在重大风险隐患等等。结合被巡察单位全面治党趋势、态势，以及“两个责任”落实情况、政治生态等进行综合分析研判，把现阶段的主要矛盾和矛盾的主要方面揭示出来，不能“捡到框里就是菜”。如，现在超标准乘坐交通工具基本没有了，干部群众普遍反映管的比较严，领导干部比较自觉，如果发现一起，性质又不是很严重，我们就得结合整体情况进行研判，可能就不是现阶段主要矛盾，否则反馈后，被巡察党组织会感到不服气，觉得这不是我们的普遍问题。&#xA;第三，关键，重要之点。抓住“关键少数”的政治责任和政治担当。一方面，巡察的对象是党组织和领导班子成员，这个重点监督对象我们任何时候都要把握住、不能偏离；另一方面，政治巡察要求我们从一些问题的背后看班子的责任和担当、有没有攻坚克难的精神，对干部队伍是不是敢抓敢管等等。一句话，是不是改作风、勇作为、抓落实、反腐败。因此抓问题，重点抓领导班子和班子成员的问题，或者班子成员分管领域存在的责任问题。比如，讲党组织软弱涣散问题，简单的找到一个基层党支部党员不参加组织生活的问题，肯定没有说服力，关键要看党组的党建责任落实没有，是不是围绕中心大局，基层党组织的政治功能发挥了没有，队伍有没有凝聚力和战斗力。&#xA;第四，指事故或意外。巡察过程中，指的是被巡察党组织发生的突发事件，群体性事件、重特大安全生产事故、重大违法犯罪案件等涉及社会和谐稳定的重大事件等。如有轮巡察工作中，在不通知对方的情况下下午上班时，对其单位进行工作纪律检查，发现一名同志中午饮酒后上班，影响极其恶劣。提级巡察时，有可能出现的上访、群访事件。&#xA;第五，指差距或反差。即事物之间的差异程度或与某个标准的差异程度。相对巡视巡察工作而言，是指发现的问题就是被巡察的党组织的行为与党的路线方针政策之间的差距或反差。如被巡察党组织及领导干部违反法律法规、党纪政纪、政策规定和党内规矩，与党的基本要求有差距或反差，存在乱作为或者不作为等行为，根据其情节及危害程度将受到纠正、问责或者党纪、政纪处置或法律追究的事实。&#xA;二、问题差距的基本表现形式# 在工作过程中发现被巡察党组织或党员干部的行为与党的路线方针政策之间的差距或反差，主要有三种形式偏差、温差和落差，也可以说偏向、变通、走样。&#xA;（一）执行方向改变，产生偏差。# 偏差指运动的物体离开确定方向的角度。如战士射击训练时，没有击中目标靶产生偏差，也可以引申为工作上产生的过分或不及的差错。巡察中发现的偏差问题主要表现形式有：&#xA;一是乱作为，如在脱贫攻坚工作中乱作为，违规实施扶贫项目套取扶贫专项资金等。&#xA;二是不规范，如不按规定执行财务管理相关制度，存在未执行公务卡报销差旅费，依然使用现金结算等。&#xA;三是不严格，如政治纪律和政治规矩的实施不严格，监督执纪问责存在“宽松软”现象，执纪效果不佳。如应该是党内警告处分，却改成约谈的形式予以警告。&#xA;四是规矩意识薄弱，明知不可为而为之，或者搞变通打“擦边球”，如有些单位为了处理一些接待费，虚构会议、培训等套取现金或者变相报销等。&#xA;五是标准不严，如被巡察党组织坚持党管干部、党管人才原则把握的不到位，发挥政治把关不严，忽略党性考察、干部工作八小时之外的考察情况等。其他“偏差”形式还表现在，党内政治生活不严肃，对政治学习不重视，重业务轻理论学习，重痕迹、轻实效等;个人有关事项报告不实;违反中央八项规定精神屡禁不止;对违规违纪的追究和问责不到位，“四种形态”运用不精准等。&#xA;（二）执行力度不温不火，产生温差。# 温差本义是指物体温度的高低差别值温差在不同的学科范围，有不同的解释。在巡察问题上，主要指单位党组织或少数地方、行业，在贯彻执行党的路线方针政策和重大决策过程中力度不够，落实不坚决或主观上懒政怠政、敷衍塞责，致使在落实上存在差异。主要表现形式有：&#xA;一是党内政治生活原则性战斗性不强。如部分领导干部民主生活会，个人剖析不严肃，相互批评“辣味”不足，“红脸出汗”的效果不明显。还有一种是一个问题用好几年，上年度已经出现过对政治理论学习不入心入脑的问题，本年度这样的问题出现顺延。&#xA;二是抵制错误观点和言论不够坚决。如少数单位落实意识形态责任制不够到位，负面舆情层出不穷。如，在检查某单位这方面工作时，单位门户网站上依然存在已经接受纪律处分同志的图片或报道。&#xA;三是作风建设不深不实，存在“多、推、虚、浮”等形式主义官僚主义问题。现在的一句流行词“躺平”思想严重，工作浮于表面不精准，推卸责任、不敢担当，与其他相关部门依然推诿扯皮等。&#xA;四是工作无激情，得过且过，不求有功、但求无过。多一事不如少一事、遇到矛盾绕道走、消极等待换届、退休等。五是抓落实缺乏韧性，工作热情不高，问题难以纠正等。如对于查出问题，整改材料写的很漂亮，但未实际落实。&#xA;（三）执行效果不到位，产生落差。# 落差指的是由于河床高度的变化所产生的水位的差数，也用来比喻对比中的差距或差异。在巡察问题上，主要表现为理想效果与实际效果的差异：&#xA;一是不深入。例如，学习贯彻习近平总书记关于乡村振兴工作重要论述不够深入，乡村振兴理论武装有差距，导致巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴未能有效衔接，《乡村振兴促进法》理解不足，未能贯彻到位。&#xA;二是不充分。如党组织的领导作用发挥不充分、文化自信有欠缺、文化引领不充分，党组织文化品牌徒有其型等。&#xA;三是不到位。如防范重大风险责任落实不到位、着力解决监督责任履行不到位、对落实整改责任不到位。&#xA;四是不扎实。如作风建设和纪律建设不够扎实;每年应该召开两次的党风廉政专题研究会，只开了一次或者不开等。&#xA;五是不彻底。如肃清腐败领导干部的余毒不彻底。其他“落差”问题表现为责任压得不实;打折扣，存在短板;执行力不强、不力;问题整改横不到边、纵未见底等。&#xA;三、问题的基本属性特征# 分析问题的基本属性，可以使我们在巡视巡察工作中，抓住矛盾的关键，突出问题的重点。&#xA;（一）问题对象的特定性# 巡察的对象主要是被巡察地区（单位）领导班子及其成员，以及下一级机构领导班子主要负责人。作为领导班子成员，如自己管的人或事出现问题，承担责任时除了自己不履行或者不正确履行职责要承担责任外，同时也要承担直接主管的工作或者应管的工作中出现问题而承担的主要领导责任和重要领导责任。了解这一属性，可以认真学习下《中共中央关于加强对“一把手”和领导班子监督的意见》，可以使我们在巡视巡察工作中抓住重点，集中力量发现领导和领导班子存在的问题以及发现一些典型突出问题。&#xA;（二）问题内容的多元性# 党的领导力弱化、党的建设不足、全面从严治党不力、党的观念淡薄、组织松散、纪律松懈， 管党治党失之于宽，失之于松，失之于软等问题，不同程度地存在于各领域、各单位和各部门。&#xA;一是问题范围广。各级地方党组织和党的基层组织存在一些问题;既存在于国家机关，也存在于工作部门;既存在于城市，也存在于农村;既存在于国家机关，也存在于企事业单位。&#xA;二是问题种类多。《中国共产党巡视工作条例》“第十五条 巡视组对巡视对象执行《中国共产党章程》和其他党内法规，遵守党的纪律，落实全面从严治党主体责任和监督责任等情况进行监督，着力发现党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，管党治党宽松软问题:”简单地表述就是弱、缺、不、淡、散、驰、宽、松、软九个字。在党的建设方面，存在问题主要涉及七个方面：政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设、制度建设、党风廉政建设。在全面从严治党不力方面，有主体责任、监督责任及一岗双责不落实等内容。&#xA;三是问题违规违纪的性质多。巡视巡察是要发现问题的，除了发现面上的问题外，还要着力发现违规违纪的问题线索。每种违反纪律的行为都涉及一个问题的性质。党的纪律条例规定了“六项纪律”，并且在每种违纪行为中都涉及多种行为和性质。如政治纪律里就有9方面28条，其中第一方面：“四个意识”不强、落实“两个维护”不到位就有5条：1.在重大原则问题上不同党中央保持一致且有实际言论、行为或者造成不良后果。2.在党内组织秘密集团或者组织其他分裂党的活动，参加秘密集团或者参加其他分裂党的活动。3.党员领导干部在本人主政的地方或者分管的部门自行其是，搞山头主义，拒不执行党中央确定的大政方针，甚至背着党中央另搞一套。4.落实党中央决策部署不坚决，打折扣、搞变通，在政治上造成不良影响或者严重后果。5.擅自对应当由党中央决定的重大政策问题作出决定、对外发表主张。&#xA;了解这一属性，可以使我们在巡视巡察工作中，具有宽广的视野，深邃的洞察力，善于从纷繁复杂的现象中发现问题本质。&#xA;（三）问题的行为具有违规（违法）性# 这是构成“问题”的核心要件。能否认定被巡视巡察地区（单位）或人员存在问题，关键看其行为是否违反党内规矩、政策规定、党纪政纪和法律法规。这里强调下要熟悉政策法规，制度文件，才能做到定性准确。主要表现有三个方面：&#xA;一是法律法规政策和规矩规定不能做的，如果做了就构成了“问题”。如刑法规定，酒后不得驾驶机动车，若有人酒后开车就违反了刑法这个规定，就是问题。&#xA;二是法律法规政策和规矩规定必须按相关程序做的，不按相关程序操作就构成“问题”。如招投标相关法规规定，达到一定数额的工程建设和物资采购项目必须进行招标，若被巡视巡察地区的政府或者部门在工程建设和物资采购时违反规定，指定的承包商或供应商构成问题。&#xA;三是法律法规政策和制度规定应当认真做的，如不认真做也构成“问题”。如领导干部在填写个人事项报告时不认真，不如实填报，造成漏报或瞒报，构成问题；写材料出文件，出现照抄照搬现象等，构成问题；领导干部在履行职务过程中，不认真不正确履行职责，给国家造成了经济损失或在社会上造成了较大不良影响的，也构成问题等等。&#xA;了解这一属性，可以使我们在巡视巡察工作中抓住违规（违法）性这个“问题”的关键点，反映关键线索，揭示风险隐患。&#xA;总之，政治巡察工作发现的问题总的一条原则就是严把“政治关”。这一关是基于我们巡视、巡察的政治监督属性提出来的，我们的监督是政治监督，不是业务监督，所查找的问题有没有体现这一本质要求，是我们首要关注的重点。政治巡察的问题必须体现政治性，所有反映的问题都要坚持以党中央的要求、习近平总书记的重要讲话精神为标尺，去审视被巡察党组织的政治立场、政治方向、政治原则。&#xA;第二方面，如何发现问题？# 精准发现巡察问题我认为从强化政治能力入手，“政治能力是把握方向、把握大势、把握全局的能力，是保持政治定力、驾驭政治局面、防范政治风险的能力”。新时期巡视巡察工作，应紧紧围绕政治能力提升，做到三个“心中有数”（既对国之大者“心中有数”；对巡视工作的定位、重点、价值、方向、内容等“心中有数”；对被巡视党组织履职尽责“心中有数”。）；不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。&#xA;一、不断提高政治判断力,坚持以学为本，确保正确的方向# 提高政治判断力，就要以习近平总书记的讲话精神为本、以党纪国法为大、以巡察质量为重，精准识别现象，发现问题本质、清醒明辨行为是非、有效抓住主责主业问题的能力。&#xA;工欲善其事必先利其器，坚持以学为本，以学为要，做到理论清醒，政治坚定。&#xA;一是系统学习总书记的讲话精神为工作的指引方向。重点学习习近平总书记关于被检查领域、行业方面的重要讲话精神、重要指示、批示。&#xA;二是深入了解被巡察单位的职能为抓住特性问题的关键。可以先从单位的“三定”方案入手，了解该单位内部各部门的职能，紧紧围绕部门职能查找问题。&#xA;三是认真学习党纪、法规、制度等为辨别问题的标尺。认真学习与之相关的法律、法规、制度，如《中国共产党纪律处分条例》《中共中央关于加强对“一把手”和领导班子监督的意见》等，以及财务管理相关规定《预算法》《行政事业单位财务管理规定 》等等。这里强调是问题定性不是由主观意识决定的，是由党纪国法来定的，秉着依法依规依据，研判是否真的是问题。&#xA;政治判断力的提高，要找到一个准确的定位，以这个定位为基准，从政治上看问题，辨别方向，牢牢把握正确的政治方向，做到在重大问题和关键环节上，头脑特别清醒、眼睛特别明亮，善于从一般事务中发现政治问题，善于从倾向性、苗头性问题中发现政治端倪，善于从错综复杂的矛盾关系中把握政治逻辑，更好的精准发现问题、精准定性问题、精准归类问题。&#xA;二、不断提高政治领悟力，灵活运用工作方式方法，确保及时有效发现问题# 提高政治领悟力，是对《中国共产党巡视工作条例》充分理解，把握其精髓要义，对工作流程、工作方式方法等学懂弄通，灵活运用到工作中，把好发现问题质量关。&#xA;《中国共产党巡视工作条例》第十七条规定，巡视组可以采取“12+N”种工作方式开展工作，每种工作方式既不是“单兵作战”，也不是“炮弹齐发”，而是有机结合，有效组合，相互印证，相互补充。工作中我们常用的有四种方式，即听取汇报、调阅资料、开展谈话、受理信访。这里分别讲讲如何运用这四个工作方式发现问题。&#xA;（一）听取汇报，宏观掌握情况，从细节中发现问题。# 听取汇报即是全面了解情况、发现问题的重要方式，也是统一思想、传导压力、落实责任的过程。对于被巡察党组织汇报的情况，要深入分析，善于为我所用，不能简单搞“拿来主义”，更不能照搬照抄。&#xA;一方面，要与巡察期间了解的情况进行印证、比对，如果汇报讲的是一种情况，巡察了解的却是另外一种情况，这就是汇报不实，本身就是问题。&#xA;另一方面，对被巡察党组织汇报的一些突出问题，可以作为下一步深入了解的参考方向，有的经过了解后可以写入报告中。&#xA;如某家单位的汇报中说到没有建立公车管理制度，应该加强这方面的管理。但我们不能直接引用该问题，要经过调查了解问题的真实性以及表现形式，可以从该单位整体的车辆运行费作为切入问题关键点。查阅财务资料发现，该单位在公车使用上有很大漏洞，一是未使用公务卡结算临时加油费用，二是公车使用没有派车单，三是加油卡的没有集中管理，加油登记不健全等问题点，由点成线，最终成面。从汇报中发现的问题不仅要找到问题的本质和责任，还要检查中找到对应的印证资料，列举典型实例和具体表现，用事实和数字说话。&#xA;（二）调阅资料，坚持问题导向，合理利用数据分析。# 查阅资料是巡察工作的“苦”差事，也是问题的来源。无论是党建资料还是财务资料，调阅回来后都是堆积如山，如何在里面快速有效发现问题，是考验每一位巡察干部的基本功。</description>
    </item>
    <item>
      <title>事业单位固定资产审计检查要点分析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>一、固定资产配置环节# 重点关注：&#xA;是否严格落实过“紧日子”要求，新增固定资产的功能、数量、价格等是否与单位职能和实际需要相匹配，是否存在重复购置或者存在大量闲置资产而仍申请新购的，是否存在一边出租出借、一边继续新增配置的；&#xA;选取的调剂、租用、购置、建设、接受捐赠等固定资产配置方式是否符合相关规定，资产配置重大事项是否经过了可行性研究和集体决策；&#xA;是否按要求编制并严格执行新增资产配置预算或配置计划，包括租用办公用房、业务用房、土地，采购通用办公设备、办公家具、车辆、大型科研仪器设备等；&#xA;是否超标准配备办公用房、公务用车、办公家具、办公设备等；&#xA;是否无预算或超范围在科研经费列支通用办公设备、超过限额标准的仪器设备；&#xA;进口仪器设备是否按规定履行了备案手续，中央级科研事业单位单价在200万元以上的大型科研仪器设备是否按规定履行了查重评议程序；&#xA;纳入政府采购范围的固定资产配置，是否按照政府采购有关法律法规及制度规定执行等。&#xA;二、固定资产入账核算环节# 重点关注：&#xA;入账登记是否及时完整，除常规购置形成的固定资产外，需重点关注盘盈、接受捐赠、无偿调拨等非常规路径形成的固定资产，以及已投入使用但尚未办理竣工财务决算的在建工程等，是否按规定及时转入固定资产，是否存在账外资产；&#xA;入账成本计量是否准确，购置、建造、置换、接受捐赠、无偿调入、盘盈等不同方式形成的固定资产，是否按照政府会计制度要求，准确计量初始成本，入账凭据是否完整有效等；&#xA;办理入账登记的固定资产是否履行了必要的验收程序，是否存在实物尚未收到仅支付预付账款的前提下，提前登记固定资产的情况等；&#xA;固定资产账实、账卡、账账是否相符，实物与资产台账、卡片明细和财务账之间，部门决算报告、政府综合财务报告和行政事业性国有资产决算报告之间，资产数量、金额是否一致等；&#xA;固定资产累计折旧计算方法、计提时间、计提范围是否规范，是否按月及时提取，当月新增或当月减少的固定资产计提折旧时间是否符合规定，文物和陈列品、动植物、图书档案、单独计价入账的土地、以名义金额计量的固定资产等是否超范围计提了折旧等。&#xA;三、固定资产实物环节# 重点关注：&#xA;实物验收管理制度是否健全，验收责任人员和验收程序是否明确，是否存在验收走过场或虚假验收的情况，尤其需要重点关注购置后直接存放于试验基地、合作方等异地或外单位的固定资产，验收程序是否规范，验收手续是否真实完整等；&#xA;实物台账建立是否准确完整规范，是否按固定资产类别分类登记，对于租用的固定资产，是否单独登记备查；&#xA;固定资产卡片登记信息是否完整规范准确，是否做到了有物必登、登记到人、一物一卡、不重不漏，卡片登记信息中是否包括固定资产基本信息、财务信息以及使用信息等基本内容，是否随着使用人、存放地点的变化情况及时更新卡片信息，对于权证手续不全、但长期占有使用并实际控制的固定资产，是否建立并登记了固定资产卡片等；&#xA;资产使用人员和管理人员离职、退休或岗位变动时，是否及时、完整办理了固定资产移交或归还手续，是否存在公物私用情况；&#xA;是否定期或不定期对固定资产进行清查盘点，是否至少每年开展一次实地盘点，盘盈资产是否及时按要求进行账务处理和补登资产，盘亏资产是否查明原因，并按规定进行账务处理和办理处置手续；&#xA;是否及时办理土地、房屋、车辆等固定资产权属证书，资产变动是否及时办理权证变更登记，涉及产权纠纷或不清晰的固定资产，是否按照产权管理规定及时厘清产权关系等。&#xA;四、固定资产使用环节# 重点关注：&#xA;固定资产管理使用制度是否健全完善，资产使用人和管理人的岗位责任是否明确；&#xA;公务用车运行和加油卡使用是否按要求建立台账，台账信息登记是否准确、完整、规范，是否存在公车私用、私车公养，是否在车辆维修等费用中虚列名目或者夹带其他费用，是否存在既领取公务交通补贴又违规使用公务用车，是否严格执行回单位或其他指定地点停放制度，是否严格执行公务用车保险、维修、加油政府集中采购和定点保险、定点维修、定点加油制度等；&#xA;提供大型仪器设备开放共享服务并收取费用的，收费金额是否合理，收费标准是否按照成本补偿和非盈利原则制定，是否以适当方式进行公开等；&#xA;利用单位房产、设备设施等固定资产对外出租、出借的，是否按权限履行了报批或备案手续，出租年限是否符合相关规定，租金定价过程和结果是否合理规范，租金收取是否及时完整，是否以成果转化等名义规避办理固定资产出租出借报批手续，是否将固定资产出租出借收入计入成果转化收入，变相扩大成果转化奖励发放范围等；&#xA;利用固定资产进行对外投资的，是否经过可行性研究和集体决策，是否按照国家有关规定对拟投资固定资产进行资产评估，资产评估项目是否按规定履行核准或备案手续，对外投资收益管理是否到位，是否根据被投资企业经营情况，研究提出利润分配意见，及时参与利润分配等；&#xA;利用固定资产对外投资取得的收益以及出租、出借等取得的收入，是否及时、完整纳入单位预算进行统一核算和管理等，是否存在“账外账”或“小金库”风险等。&#xA;五、固定资产处置环节# 重点关注：&#xA;内部处置程序是否规范，是否按规定经集体决策或履行审批程序，是否越权擅自处置规定限额以上的固定资产，是否采取化整为零方式拆分处置事项规避审批程序等；&#xA;处置价格确定是否合理公允，转让、拍卖、置换固定资产是否依法依规进行资产评估，评估结果是否按照国有资产评估管理有关规定履行核准或备案手续，处置价格是否低于评估结果的90%，是否存在通过串通作弊、暗箱操作低价处置固定资产等情况；&#xA;出售、转让固定资产是否以公开竞价方式进行，对转让数量较多或者价值较高的，是否通过进场交易、拍卖等方式处置；&#xA;对外捐赠行为是否为自愿无偿，受赠方是否为依法成立的公益性社会团体和公益性非营利的事业单位，捐赠行为是否发生在同一部门上下级单位之间或部门所属单位之间，对外捐赠资产是否为单位闲置资产或者淘汰且仍有使用价值的资产，是否使用新购固定资产对外捐赠；&#xA;报废资产是否符合办理报废的条件，对因技术原因确需淘汰或者无法维修、无维修价值的国有资产，或者已超过使用年限且无法满足工作需要的国有资产办理报废手续时，是否经过了有关部门或专家鉴定等；&#xA;处置手续办理是否及时，报废、盘亏、毁损等待处置固定资产是否存在长期积压等；&#xA;对因保管、使用不善等造成固定资产损失的，是否按规定进行责任认定并落实赔偿责任；&#xA;处置收入管理是否规范，是否存在截留、隐匿、坐收坐支固定资产处置收入，处置收入扣除相关税金、评估费、拍卖佣金等费用后，是否按照政府非税收入征缴管理有关规定及时缴入国库，实行“收支两条线”管理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察报告的问题底稿应包括哪些内容？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%BA%94%E5%8C%85%E6%8B%AC%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%BA%94%E5%8C%85%E6%8B%AC%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>巡察工作质量的高低取决于巡察报告的水平，而问题底稿作为巡察报告的支撑材料，既是巡察过程和结果的书面证明，也是回应有关质疑的有力证据。因此建立巡察报告问题底稿制度，能有力解决巡察报告问题底稿支撑材料不完整、关键信息不明确、难以溯及过往等问题，促进巡察工作制度化、规范化、科学化。&#xA;一、如何探索巡察报告问题底稿在巡察工作中的应用？# 政治巡察的主要目的是发现问题、形成震慑，而如何保证发现问题的准确性和可证性，成为巡察工作过程中的一个重要课题和紧迫任务。探索实施巡察报告问题底稿制度，坚持用证据说话，确保巡察报告问题全程留痕，为推进巡察工作深入开展提供了有益探索。&#xA;（一）巡察报告问题底稿主要内涵。# 巡察报告问题底稿，指由巡察干部根据巡察监督内容，逐人、逐事、逐个问题编写制作，形成一人、一事、一个问题一稿的巡察报告问题材料。内容包括问题描述和佐证材料两部分。其中，问题描述主要记录巡察方式、问题摘要（含收到反映和巡察发现的问题）、巡察意见（含初步结论和处理建议）、审核意见等内容。佐证材料主要包括巡察起底材料和信访件（含来信来电来访）、个别谈话记录、相关同志的说明、资料账册凭证、抽查检查意见、深入了解情况、初步核实结论等内容。巡察报告问题底稿是按照固定格式和标准，真实、完整地记录巡察人员执行巡察方案、运用巡察方式方法发现问题、取得证据以及认定问题、得出结论全过程的材料。底稿要素包含了巡察实务的主要方面，能真实、完整地反映巡察人员执行巡察方案、开展巡察工作的全过程，巡察报告问题底稿既是巡察过程和结果的书面证明，又是形成巡察报告和问题线索报告的支撑材料，也是回应有关质疑的有力证据。同时也是对所有巡察干部的一种事中和事后监督，对新从事巡察工作的同志的一个快速指引。&#xA;（二）巡察报告问题底稿形成路径。# 巡察工作中，意向性问题初步形成思路后，寻找佐证材料就成为了重要因素。比较真实可靠的佐证材料主要来源于被巡察单位的会议记录、财务账目及工作总结、相关部门的审计、审查或裁定文书、谈话记录及相关政策法规和规范性文件等资料。在巡察工作中，我们要通过查阅大量的资料，并通过分析判断，查找出存在的问题，才能形成一份全面、准确的报告问题底稿。巡察报告问题底稿一般经历以下五个阶段：一是查阅会议记录。重点查阅被巡察单位的行政会议记录和党组织会议记录，带着疑问和思考去看，从会议记录细节中发现问题，透过现象找出问题的本质，比如乡镇的会议记录主要有党委（扩大）会议、乡长办公会议、党政联席会议等，这些会议记录都涉及记录经济决策和执行轨迹，主要看以下内容：一看是否贯彻执行国家经济法律法规。乡镇在研究经济社会发展方面，正常情况下都是集体研究，这里面会反映出政府投资项目、土地征用等具体内容，对照国家法律法规，就能判断是否依法依规。二看民主决策。涉及重大工程、资产处置、大额资金支付、举借债务、人员招录等是否进行集体研究，是否民主、公开决策。三看学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神情况、意识形态工作情况、党的组织生活制度落实情况等。二是查阅审计报告。充分利用审计资源，收集被巡察单位近年组织开展的领导干部经济责任审计、部门预算审计、专项资金审计、政府投资审计等报告，摸清被巡察单位存在的主要问题，核实审计查出问题整改情况，推测领导干部财经法纪意识及管理水平，初步列出被巡察单位可能存在问题清单。三是查阅财务账册。调阅被巡察单位及下属单位的财务账册，对照相关财务管理制度，重点关注违规发放津补贴情况、公务支出及公务消费合理性情况、“吃空饷”问题、国有资产处置方面的问题、单位和个人借款问题、财政专项资金使用问题等，在财务报表的“蛛丝马迹”中发现问题线索。四是进行个别谈话。在分析梳理所掌握的问题线索基础上，有针对性的确定个别谈话对象和谈话内容，用具体负责人、经办人口供了解问题、证实问题，从多数谈话对象的共识中发现问题，从少数谈话对象流露的情绪和“弦外之音”中捕捉信息，抓住要害，发现有价值的问题线索。五是查找相关政策法规。对于已确定的问题线索，要做到法规政策规定依据充分。将查找出的问题与所涉及年份的政策法规相比对，准确把握该问题具体违反哪一部政策、哪一条规定，并将该政策依据附在目录中，让被巡察单位心服口服。&#xA;（三）巡察报告问题底稿应把握的问题。# 一要把握佐证材料与问题之间的关联性。巡察报告问题底稿佐证材料应为能证明问题存在的资料，多份材料同时佐证一个问题时，要按照逻辑关系排列。比如：某位领导违规处置国有资产一事，底稿目录应按照任职文件、会议记录、财务票据、谈话记录、违反的相关法律法规顺序排列，同时要注意目录与材料存放顺序的一致性，便于日后迅速查找。二要确保底稿内容的准确性。要注意把握谈话核实问题的准确性。比如个别谈话中，一人的证言真实性、准确性并不高，对于重点问题，要与多名知情人谈，进行原汁原味的记录，通过当事人的原话呈现违纪事实、违纪经过、主观要素等，做到有动因、有情节、有结果。以此来核实有关问题，确保准确无误，经得起检验。三要注重底稿内容和来源的合法性。要在内容和程序合法的前提下获取巡察报告问题底稿的证据。一方面巡察报告问题底稿中的证据要客观真实，实事求是，不夸大、不捏造；另一方面，巡察报告问题底稿中证据的取得过程应符合法律的要求，不诱导、不强制。要以严谨认真的态度对待被巡察单位，既要按照法纪标尺及时发现问题，又要充分保障被巡察对象的合法权益。四要注意底稿内容的保密性。巡察工作是一项专业性高、保密要求严的工作。巡察报告问题底稿中的一些存疑线索一旦提前泄露就会打草惊蛇，最终导致问题无法查清查实。所以巡察工作中一定要注意报告问题底稿的保存、清理和销毁，防止工作秘密外泄。&#xA;二、如何实行底稿制度产生高质量巡察效果# 巡察工作有“两新”。一是巡察团队新，每次巡察组成员都是新组合；二是巡察对象新，每次进入被巡察单位都是一个新的领域。由于这两新，再加上巡察时间有限，组长对组员的素质和工作能力了解不多，组员对巡察工作比较陌生，巡察组对被巡察单位个性了解不足，经常出现“两难一差”问题。一是发现问题充分求证难；二是巡察报告画像准确难。最终导致一差：巡察质量差。&#xA;在以往的巡察中，没有实行底稿制度，各人发现问题后求证问题不规范、要素不全，整理问题材料参差不齐，存在发现问题多，支撑有力、经得起检验的问题不多，写起报告不敢采用，只好挑选一些普遍存在的小问题充数，报告反映不出重点和特点。在新一轮的巡察中，我们认真实践底稿制度，获得了较好的效果，有一种纲举目张、举重若轻的感觉。最明显的感受是心中有底气，画像比较准，问题不反弹。底稿制度是一个好的方法，值得不断实践不断完善，以此助推巡察工作质量不断提高。&#xA;（一）以底稿为抓手# 一是围绕三大方面查找问题，形成底稿。组成三个作业小组，每组至少两个同志，指定其中一人负责。对应党的领导、党的建设、全面从严治党三大方面查找问题。每组侧重一个方面，围绕看党组织领导核心作用发挥情况，看中央路线方针政策和省委、市委决策部署贯彻落实情况，看机关党建工作情况，看“两个责任”落实情况，看领导干部廉洁情况，看选人用人情况，看中央八项规定精神落实情况，查找问题、求证问题。严格按照问题来源、问题概述、了解内容、支撑材料等环节，收集依据证据，理出底稿初稿。底稿初稿经过层层把关、签审，做到成熟一份收交一份。&#xA;二是根据底稿支撑形成三大方面问题，撰写报告。前几轮到巡察即将结束的时候，写巡察报告要召集组内成员反复开会商讨，花费大量时间，有些问题支撑仍然不够坚实。第六轮巡察实行问题底稿制度后，我们撰写巡察报告轻松了许多，我们把巡察期间收集的83个问题底稿，按照党的领导、党的建设、全面从严治党三大方面进行分类，提炼概括，一份巡察报告初稿就写出来了，极大地提高了工作效率，巡察报告中对被巡察单位党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设和夺取反腐败斗争压倒性胜利等方面的主要问题，都能一一找到依据和证据。巡察报告问题底稿制度的建立实现了巡察过程全程留痕，让巡察报告中的问题有据可查、有迹可寻，确保了巡察报告的高质量。&#xA;（二）用作业作保证# 巡察工作质量的高低取决于巡察报告的水平，问题底稿作为巡察报告的支撑材料，既是巡察过程和结果的书面证明，也是回应有关质疑的有力证据，因此如何提高问题底稿的质量成了最基础、最重要的问题，在实际工作中，我们用作业制保证底稿制，用一环扣一环的作业细节，确保问题底稿质量良好，经得起检验。为写好巡察报告，提高巡察质量打好基础。&#xA;组成指导小组&#xA;由组长、副组长、巡察员组成指导小组，指导小组主要职责：指导作业小组尽快了解被巡察单位的概况，尽快进入角色；指导作业小组发现有价值的问题；严把问题底稿质量关。&#xA;七个步骤压实责任&#xA;一是“预习”。指导小组指导作业小组认真听取被巡察单位的有关汇报，了解被巡察单位工作职能职责、工作特点等基本情况，中央和省委、市委对该领域该单位的大政方针、重大部署、重大决策；指导作业小组开展讨论，让组员对该领域该单位有面上的了解，缩短进入新单位适应期。&#xA;二是“出题目”。指导小组对应三大方面，根据工作进展，理出查找问题的方向性题目，我们称为“出题目”。让组员能够抓住重点查找问题，避免头发胡子一把抓，分不出主次重点，避免各自为阵，重复窝工，形成全组一盘棋，提高工作效率。&#xA;三是“做作业”。作业小组充分运用巡察方式方法，积极主动发现典型问题，收集问题各种证据，查找问题依据，严格按照问题来源、问题概述、了解内容、支撑材料等要求，认真做好底稿作业。&#xA;四是“交作业”。我们规定每周三下午、周日上午组员把作业交给巡察员，以此督促组员要积极完成作业，把工作成效体现在具体的作业中。&#xA;五是“改作业”。作业收齐交指导小组对应的同志，我们规定每周三下午、周日上午指导小组的同志“改作业”，按照问题有描述、事实有支撑、定性有依据、过程有记录的要求，把关修改，提出指导意见。通过改作业，压实指导小组责任，防止空转。&#xA;六是“点评作业”。我们规定每周四上午、周日下午指导小组的同志针对作业存在的问题，与完成作业的组员面对面进行点评。通过点评，及时提出底稿存在的不足，由该组员及时进行完善，防止事后的无奈。&#xA;七是“签收作业”。指导小组把关，按照成熟一份签收一份的要求，对成熟的问题底稿按照了解人签字、复核人签字、组长签批认真签收。以此强化责任意识、担当意识。签收后，按照三大方面问题，由巡察员统一编号，形成底稿汇总表，便于了解和查找。&#xA;用作业制保证底稿制，底稿制才会有生命力，用作业保证问题底稿，才会产生高质量的问题底稿，有了高质量的问题底稿，才会产生高质量的巡察报告，有了高质量的巡察报告，才会产生高质量的巡察效果。&#xA;三、巡察报告问题底稿责任如何明确？# 巡视巡察报告问题底稿主要内容包括：一是问题来源，是指最初发现问题的途径，如谈话、信访、调研、座谈、调阅材料等。二是问题概述，是指巡视巡察报告中的面上问题，原则上应与巡视巡察报告相应表述一致，根据实际可按一事一底稿或一个问题一底稿制作。 三是巡视巡察了解情况，是指巡视巡察组工作人员了解核实的过程及事实描述，包括了解方式、责任主体、时间地点、主要情节、造成影响等，要注意写清有关违纪违规问题的确定依据。四是支撑材料，一般选择原始材料，对篇幅少、证明力强的材料可全文使用，对篇幅多、关联内容散的材料可以重点摘录，重复引用的可在关联性最强的底稿后标注。 五是责任人签名。&#xA;为明确底稿责任， 底稿由巡视巡察组工作人员在了解问题时即开始编制，经分管副组长审核、组长审签，报送巡视巡察报告时一并提交，并根据巡视巡察工作领导小组审议意见进行适当补充调整。&#xA;1.承办人指负责了解问题的巡视巡察组人员（一般为2人），应当做到严谨细致，制作底稿并签名，对底稿的规范性、完整性和真实性负责，履行底稿编制的直接责任。&#xA;2.副组长应当严格指导把关，审核底稿并签名，对底稿的准确性、逻辑性以及问题判断依据进行把关，履行审核责任。&#xA;3.组长履行审定责任，审定底稿并签名，重点对底稿进行政治和政策把关，加强督促管理。&#xA;底稿是巡视巡察组工作质量评估及干部考核鉴定的重要参考。对履职履责不到位导致底稿编制不实、定性不准、把关不严等，造成严重后果的，依据有关规定追究相关责任人员的责任。巡视巡察工作结束后，底稿作为档案材料归入巡视巡察机构档案库留存（纸质和电子版）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察工作中如何通过查阅资料精准发现问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E6%9F%A5%E9%98%85%E8%B5%84%E6%96%99%E7%B2%BE%E5%87%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E6%9F%A5%E9%98%85%E8%B5%84%E6%96%99%E7%B2%BE%E5%87%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>一、查阅资料的种类# 1.贯彻上级精神的资料# 上级决策部署有很多，首先要把监督检查的重点内容选择好，重点要把上级对被巡视巡察党组织的特殊要求、以及被巡视巡察党组织贯彻落实的材料收集齐全，准确理解上级精神的要义。其次要弄清上级精神的落实情况是否可以用具体事项来反映，能量化的最好量化，一目了然。还要关注时间节点，通过查看被巡视巡察党组织贯彻上级精神、结合实际制定具体落实意见的时间节点可能就会发现问题。比如有个巡视组查阅资料时发现，某民族自治地区对2016年4月习近平总书记在全国宗教工作会议上的重要讲话，直到第二年5月才组织传达学习，更没有结合实际制定贯彻落实的具体意见。&#xA;2.有关会议记录# 会议记录是领导班子集体讨论研究工作事项并作出重要决策的纪实性档案资料，能真实反映参会人员的发言和会议动态。要重点调阅党委（党组）会议记录、党委（党组）理论学习中心组学习记录、组织人事部门会议记录、纪检监督机构会议记录。查阅重点会议记录，目的是了解掌握被巡视巡察党组织贯彻执行党的路线方针政策、“三重一大”事项集体决策制度、选人用人及执行民主集中制等方面的情况。巡视巡察发现，有的单位以行政会代替党委（党组）会研究“三重一大”事项，甚至出现党委（党组）会向行政会提交决策事项的奇怪现象，如2017年4月，某厅党组会研究的议题为“听取关于提请厅务会和厅长办公会审定**项目资金分配会商意见的汇报”；有的省属县级单位党委会议不研究干部任用，由行政会议研究干部任用事宜。&#xA;3.查阅会议记录要关注三个特性# 一是规范性。&#xA;要注意会议记录是否严肃规范，会议记录不规范的地方就是问题所在。比如巡视组发现某市研究婚丧嫁娶规定时，“不请服务对象、不收礼金”等关键的地方没有提及，出台的文件也明显不规范，指出后市委立即进行了修订完善。&#xA;二是真实性。&#xA;以往的巡视巡察实践发现，被巡视巡察单位突击对会议记录进行补记、补充，所谓“真的假不了，假的真不了”，这些突击形成的记录往往漏洞百出，比如时间上违反逻辑、学习内容上“穿越”、记录前后矛盾、涂改痕迹明显等等，要善于从这些“不真实”的记录中分析背后的深层次原因。&#xA;三是一致性。&#xA;要注意会议记录是否与会议纪要一致。大家知道，重要会议都会产生两个资料，一个是会议原始记录，一个是会议纪要。这两者应当是一致的，但是，有的人也会在这方面做文章、动手脚。比如巡视组在查阅对比一家省属企业研究某个项目投资的会议记录与会议纪要时，发现该项目没有列入董事会议程，会议记录上也没有提及，但在会议纪要上却有此项内容，躲避议事程序，移交后相关人员受到党纪处理。&#xA;4.党的组织建设方面的资料# 重点查阅党内政治生活等方面的资料，从中发现执行民主集中制、落实“三会一课”制度，党员领导干部双重组织生活会制度、党费收交使用和基层党组织不健全、软弱涣散等问题。比如某市规划局2018年党建工作计划，全文2000字，有1937个字全部在网络上抄袭；某个厅局2016年5至10月，“两学一做”学习教育四次专题交流，党组书记的四篇发言材料有三篇全文抄袭网络文章，其中一篇还出现“作为一名积极分子”的表述。&#xA;5.各类专项治理活动资料# 重点查阅“三超两乱”、党员干部违规兼职、个人有关事项报告、干部人事档案等资料，从中发现不规范、不到位、不彻底等问题。比如超规格设置职位、超职数配备干部；长期不研究干部、岗位空缺较多、重要岗位干部长期不交流；年龄、学历或身份造假；违规兼职或违规领取报酬；吃空饷等问题。&#xA;6.党风廉政建设和反腐败工作方面的资料# 通过查看当地纪检监察部门监督执纪情况、信访件办理、审查调查卷宗、重要岗位风险防控等资料，从中发现有案不查、大事化小、监督执纪宽松软和“四种形态”运用不到位的问题。如查阅某驻厅纪检组办理的案卷材料，发现先后两次初核，证据材料与处理结果完全不符，不了了之的问题，经巡视组深入了解，查清了三个下属单位主要负责人编织利益关系网、进行利益输送的问题。&#xA;7.审计报告和财务凭证# 从审计报告中深挖问题线索、查处腐败问题的精准度高。巡视与审计的关注点不同，审计关注的是事情的过程和业务层面的问题，侧重于就事论事；巡视关注的是事情的成因以及事情的背后是否存在权钱交易、以权谋私、贪污贿赂等违纪违法问题，侧重于就事论人。审计结论既为巡视巡察提供了重要线索，又是问题线索成案后的重要依据，一定要认真查阅、仔细分析，重点关注面上问题是否整改到位、相关责任人是否问责到位。通过查阅财务报表和会计凭证，发现问题的速度快、质量高，许多违纪违法问题都是通过调阅财务报表和会计凭证后发现的，一旦发现有问题的会计凭证要马上固定，作为形成问题线索的重要依据。&#xA;二、查阅资料需要把握的几个方面# 1.基础资料按规定程序提供# 基础资料能够全面反映被巡视巡察党组织及领导干部的基本情况，必须要求被巡视巡察党组织在巡视巡察组进驻后及时提供，便于巡视巡察组了解掌握被巡视巡察党组织的整体情况。如党员干部个人信息、单位机构设置及工作职责、领导班子成员分工等资料。&#xA;2.专项资料视情况随机提供# 专项资料能够真实反映被巡视巡察单位某个专项工作的开展情况。重点要查看被巡视巡察党组织在党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设和反腐败斗争等方面的情况。对一些涉及单个事项的专项资料，要一边谈话一边上门抽查相关资料，并开展个别谈话，进行相互印证，形成证据闭环。&#xA;3.涉及问题线索的资料# 指定专人直接提供&#xA;调阅此类资料必须指定专人调取，或者要求相关人员直接提供给巡视巡察组的指定人员，中途不转弯，这样既能保护提供人，又能防止泄密。&#xA;4.调阅资料要讲究策略# 巡视巡察组与被巡视巡察党组织是监督与被监督的关系，被巡视巡察党组织都会千方百计隐藏某些问题，提供给巡视巡察组的资料，都是经过工作人员、有关领导层层把关的，所以提供什么资料、如何调阅资料，需要我们讲究策略。有些资料会隐藏问题，就必须要求被巡视巡察党组织提供涉及问题事项的原始资料，比如合同、凭证等；有些资料会直指问题，就必须扩大资料调阅范围，防止泄密，比如了解某县违规调动工作的问题时可以把近期全部调入的人员列一个清单，把我们真正需要了解的对象隐藏其中，给有问题之人产生错觉；有些资料不限定内容和范围，大范围进行搜索，能在无意中发现问题，如有个巡视组在明察暗访中随机抽查某局开展的《党章》《廉洁自律准则》《党纪处分条例》知识测试时，发现答卷全是复印的，且有21份答卷由同一个人填写为不同人的名字，明显是走过场、搞形式主义，移交当地纪委后，即时得到处理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>专项审计的流程及要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%8F%8A%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%8F%8A%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>专项审计的流程及要点目录&#xA;目 录 ……………………………………………………………………………1&#xA;工作流程图 ……………………………………………………………………………2&#xA;专项审计的要点、重点环节&#xA;一、工程管理审计&#xA;（一）设计变更审核程序审计…………………………………………………………3～4&#xA;（二）工程质量控制的审计……………………………………………………………4～5&#xA;（三）工程管理制度落实审查…………………………………………………………5～7&#xA;（四）工程资料审计 …………………………………………………………………7～9&#xA;二、工程成本管理审计&#xA;（一）工程签证程序及合理性审计……………………………………………………9～10&#xA;（二）工程或采购等招标审计…………………………………………………………10～11&#xA;（三）工程结算程序及合规性审计……………………………………………………11～14&#xA;（四）工程款支付程序及合理性审计…………………………………………………14&#xA;三、工程采购管理程序审计……………………………………………………………14～16&#xA;四、资产审计&#xA;（一）货币资金审计……………………………………………………………………16～18&#xA;（二）销售与应收款项审计……………………………………………………………19～20&#xA;（三）存货审计…………………………………………………………………………20～21&#xA;（四）固定资产审计……………………………………………………………………21～23&#xA;五、投资、筹资审计&#xA;（一）投资审计 …………………………………………………………………………23～24&#xA;（二）筹资审计…………………………………………………………………………24&#xA;六、收入、成本和费用审计&#xA;（一）营业收入审计……………………………………………………………………25&#xA;（二）成本费用审计 ……………………………………………………………………26～27&#xA;（三）应交税费审计 ……………………………………………………………………27&#xA;七、财务报表的审计……………………………………………………………………28～29&#xA;八、管理性工作…………………………………………………………………………29&#xA;专项审计的流程及要点&#xA;内部审计的目的是为了建立高效率的内部审计监督机制，保证政策和制度得到有效的贯彻和执行，促进公司改善经营管理，提高经济效益，实现组织目标。根据《内部审计管理制度》并结合公司的实际情况，设置了内部审计的工作流程和专项审计的要点、重点环节，请被审计单位或部门给予配合。&#xA;内部审计流程图&#xA;专项审计的要点、重点环节如下：&#xA;一、工程管理审计：# （一）设计变更审核程序审计# 1、审计目标# 审查设计变更是否合理、是否节约造价或者提升品质、完善功能等&#xA;2、内部控制系统测试# 调查了解工程设计变更控制系统——→审核设计变更的依据——→审查设计变更的方案论证——→设计变更造价估算——→审查工程设计变更审核程序——→审查工程设计变更管理制度——→评价工程设计变更内部控制系统&#xA;3、实质性审查# （1）审查引起设计变更的原因&#xA;①确属原设计不能保证质量、设计遗漏和错误以及与现场不符、无法施工非改不可的，是否按设计变更程序进行。&#xA;②一般情况下，即使设计变更要求可能在技术经济上是合理的，是否也全面考虑（包括工期、业主可能的意见），将设计变更以后产生的综合效益与现场变更引起施工单位的索赔所产生的损失加以比较，是否提出合理化建议。&#xA;③是否敦促施工单位及监理单位在开工前组织图纸会审，尽早发现设计的不足之处，尽量减少设计变更的发生，确需在施工中发生设计变更的，是否争取在施工之前变更，防止拆除造成的浪费，避免索赔事件的发生。&#xA;（2）分析设计变更产生的原因，分析设计变更费用归属的审核：&#xA;①若由于设计部门的错误或缺陷造成的变更费用以及采取的补救措施，如返修、加固、拆除等费用，是否提出按设计合同约定处理。&#xA;②若由于监理单位的失职或错误指挥造成设计变更是否提出按监理合同约定处理。&#xA;③由于设备、材料供应单位供应的材料质量不合格造成的费用是否提出由设备供应单位负责。&#xA;④由于施工单位的原因、施工不当或施工错误，此变更费用是否提出施工单位自负。若对工期、质量、造价造成影响的，是否提出进行反索赔。&#xA;（3）实施及签证单的办理审核&#xA;①本变更是否已全部实施。是在设计图已实施后，才发生变更。或原设计图没有实施等是否在签证单注明。&#xA;②若发生拆除，已拆除的材料、设备或已加工好但未安装的成品、半成品均由建设单位回收。&#xA;③调减或取消项目是否签署设计变更。是否提出在结算时扣除。&#xA;（二）工程质量控制的审计：# 1、审计目标# 通过审查工程全面的质量管理体系、施工质量检验制度和综合施工质量水平评定考核制度落实,提高工程质量控制能力及管理水平&#xA;2、内部控制系统测试# 调查了解工程质量控制系统——→审核工程质量控制记录——→审查工程质量控制审核程序——→审查工程质量控制管理制度——→评价工程质量控制内部控制系统&#xA;3、实质性审查# （1）检查工程采用的主要材料、半成品、成品、建筑构配件、器具和设备现场验收记录，凡涉及安全、功能的有关产品，是否按各专业工程质量验收规范规定进行复验，并是否经监理工程师、建设单位技术人员检查认可。# （2）各工序是否按施工技术标准进行质量控制，每道工序完成后，是否进行检查。# （3）是否有如下质量控制点控制措施。# ①混凝土养护</description>
    </item>
    <item>
      <title>三类20项巡视巡察审计发现问题对应整改措施清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E7%B1%BB20%E9%A1%B9%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%AF%B9%E5%BA%94%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E7%B1%BB20%E9%A1%B9%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%AF%B9%E5%BA%94%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>一、针对执行中央“八项规定”不严问题# 1、“不严格执行《党政机关接待管理规定》，超标准、超范围重复接待仍然存在等问题”的问题# 整改措施：&#xA;(1)完善制度，细化管理。修订印发《XX市XX机关财务管理制度》，对包括公务接待在内的各项费用开支进行更加严格细致的制度规范，进一步提高机关财务规范化管理水平；&#xA;(2)全面排查，加强整改。对照党政机关公务接待最新标准对2020年以来的公务接待情况进行全面排查，严格把关接待范围与标准、建立完善公务接待事前审批登记程序、强化票据合规性检查力度，做好整改，规范管理。&#xA;2、对“下属单位存在违规发放津补贴问题”# 整改措施：&#xA;(1)有错必纠，及时整改。对201X年市XX中心违规发放津补贴37385元问题进行严肃问责，在系统内通报批评，及时进行了清退，整改到位。责令XX站清退2015年超过审批额度发放的绩效工资39.2万元，目前已全部清退到位。&#xA;(2)实地检查，限时整改。以津补贴发放情况为重点对3家直属事业单位财经纪律执行情况、财务制度落实情况进行实地检查，针对检查中发现的问题下达整改通知责令限期整改，目前相关问题已全部整改到位；&#xA;(3)加强指导，强化管理。转发传达省、市各类文件规范要求，对下属单位开展定期审计检查，督促各单位加强管理、规范运行。&#xA;3、“监督责任落实乏力，系统下属单位执行财经纪律不严，管理混乱，存在无明细大量购买副食、体育用品，成批大量购买高档烟酒等”问题。# 整改措施：&#xA;（1）从严整改违规支出问题，对下属各单位执行财经纪律不严的情况分别下发整改通知，要求该清退的坚决予以清退，该完善制度的及时建立长效机制。&#xA;（2）开展经常性监督检查。制定《关于开展财务收支规范性例行检查的通知》，明确规定对局属单位每月开展一次财务检查，每季度通报一次整改落实情况。同时，机关纪委、财务科联合对局属单位财务规范性开展全面检查，举一反三，全面覆盖，不留死角，清查问题12个，整改12个，要求限期整改，清退相关资金15万元，同时对各单位违反财经纪律检查情况进行通报批评，约谈相关单位负责人。&#xA;（3）完善财务管理制度建设，先后制定完善《XX局财务管理制度》《XX系统财务收支内部控制规范（试行）》等进行规范管理。&#xA;4、“接待费用超标准，陪客人数超标，同批客人多次陪客接待”问题# 整改措施：&#xA;（1）严格执行《XX市党政机关国内公务接待管理办法》，强化公务接待清单管理和审批制度，严禁超标准公务接待。&#xA;（2）制定完善《XX市XX局公务接待管理办法》，完善机关管理制度，坚决执行工作餐接待标准，严格按照财务规定实行接待。&#xA;（3）局机关纪委、财务科每月对局属单位落实中央“八项规定”和省委六条意见情况开展监督检查，从严处理违规行为，杜绝此类现象再次发生。&#xA;5、对“违规公款旅游”、“违规私车公用”问题　# 整改措施：&#xA;（1）责令市XX所清退2014年违规报销的赴XX旅游费用4.23万元，责令市XX站清退2015年4月用公款购买旅游年卡的费用6000元，对市XX中心XX公车私用问题进行诫勉谈话，责令由其个人退缴燃料油费1000元，现已全部清退到位。&#xA;（2）将上述公款旅游、私车公用问题作为典型案例在系统内通报，进一步加强机关及局属各单位纪律意识教育。&#xA;（3）局机关纪委、规财科每月开展监督检查，局党组成员每季度到分管单位进行专项检查，发现问题，及时纠偏纠错。&#xA;（4）加大问责力度，对于今后市直XX系统顶风违纪公款旅游、私车公用的单位和个人予以严肃处理。&#xA;6、对“无依据发放奖励、违规发放津贴”问题。# 整改措施：&#xA;（1）责令相关单位主要负责人作出书面检查，认真开展财务管理问题专项整治，建立了清单台帐，逐一查证，对涉及个人违规发放的津贴补贴和差旅补助对照财务报销凭据，按时逐人逐项进行清退，对局机关和所属单位2014年4月违规发放的优秀卷宗奖4300元，优秀调研报告11000元、2015年-2019年以来违规发放春节、清明节、端午节、劳动节值班补助60788元、违规发放新闻宣传奖励5000元、交通补助、加班费7238元予以清退，清退款项全额上缴同级财政国库。&#xA;（2）组织局机关和各下属单位财务人员加强对党纪党规和财务制度的学习，严格执行有关奖励性工资及津补贴发放规定，从严把关，严格监督，坚决防止类似问题再次发生。&#xA;7、“违规公务接待，未严格执行“一函三单”制度，无公函或涂改公函”问题。# 整改措施：&#xA;（1）严格贯彻落实中央八项规定精神，制定了《市X局贯彻落实中央八项规定实施细则的实施要点》，修订完善公务接待制度，细化公务接待、公务报销、到基层&#xA;检查调研用餐等各项规定， 进一步规范和改进公务接待管理。（2）严格落实“一函三单”规定，公 务接待实行“一事一结”，规范公务接待审批报销程序。明确市县相关部门到单位公干需安排接待的，事前要提供公函原件，公函须说明内容、时间、 行程、人数和人员身份等事项。今后坚决做到不见公函不接待、公函不规范不接待。&#xA;（3）公务接待活动禁止提供烟、酒。对于提供香烟款项，责成经办人全部清退。&#xA;（4）对局机关和各下属单位公务接待公函使用情况进行全面检查，对索要公函、涂改公函、编造公函、一函多用（复印公函）等问题，对相关单位、科室负责人进行提醒谈话，提出严肃批评，要求立即整改，今后严格防止此类问题再次发生。&#xA;8、“超标准报销差旅费”的问题。# 整改措施：&#xA;（1）修订完善财务管理制度，规范差旅费管理，严格执行财政部门差旅费制度和厉行节约反对浪费的有关规定，加强出差审批，从严控制出差人数和天数，严格差旅费报销审批流程，控制差旅费支出规模，对不合规定、手续不全的票据一律不予报销。&#xA;（2）对超标准报销事项进行了逐一核实，对经核实的超标准报销的部分，已责成当事人全部清退，并对审核把关不严的责任人分别采取约谈进行批评教育，从中汲取教训，受到教育。&#xA;（3）建立健全内控制度，进一步完善并严格执行费用支出、出差审批、接待管理、公务卡管理、车辆管理、办公用品采购管理等工作，切实做到举一反三，预防为先，抓好源头治理，坚决杜绝违反“四风”和违反八项规定精神方面的行为发生。&#xA;9、“节约意识不强，商务接待存在比阔气、讲排场现象”的问题# 整改措施：&#xA;（1）修订完善了《市XX局财务管理办法》和《市XX局商务接待管理制度》。结合招商引资工作实际，进一步规范商务接待，堵塞制度漏洞，杜绝违规问题发生。&#xA;（2）严格因公出差交通工具的选用，结合招商工作实际，规范出差人员乘坐飞机的审批流程，减少乘坐飞机人员比例，明确确因工作需要乘坐飞机，事前应经局主要领导审批。&#xA;（3）针对“2016年以前商务接待大部分安排在高档酒店；干部省外出差多数是乘坐飞机”等问题，对相关人员进行了批评教育并责成作出检查，规范公务、商务接待行为，明确定点酒店接待，严格控制接待标准和接待范围。&#xA;10、“报销不合规票据，白条入账，审批手续不全&amp;quot;问题。# 整改措施：&#xA;（1）修订完善财务管理报销审批制度，针对局机关白条支付劳务费、租车费、垃圾清理费、搬运费等1.5万元，只有领款人签收入账问题，由相关部门督促补开正式发票，补缴税费，同时补充相关审批手续，坚决杜绝白条入账现象。对部分开支只有科室负责人签字，无业务分管领导和财务分管领导签字问题，补办完善相关审批手续。&#xA;（2）对相关责任人进行批评教育，并责成作出书面检讨。&#xA;（3）组织开展局机关工作人员财务报销相关制度学习，提高财务经办人员业务水平，加强审核把关，坚决防止此类问题再次发生。&#xA;二、针对违规使用财政专项资金问题# 11、“2013年至2018年，截留挪用XX补贴款180万元”的问题# 整改措施：&#xA;(1)目前已拨付专项补贴款150万元，剩余30万元正加紧催收，计划于款项到位后及时拨付给相关单位；&#xA;(2)严格执行专项资金使用管理相关规定，完善大额资金审批单制度，新建项目资金使用管理台账，坚持专款专用、独立核算，确保专项资金用途。&#xA;12、对“XX专项资金项目申报审核把关不严，跟踪监管不到位”的问题。# 整改措施：&#xA;（1）完善局党组集体议事规则，对重大项目建设、重大资金支出实行集体决策、“三重一大”民主监督。&#xA;（2）成立全市XX项目管理工作领导小组，建立健全工作例会、项目集体决策、信息通报、分工负责、督促检查等制度，强化工作流程管理，提高项目申报科学性和严谨性。&#xA;（3）加大项目建设督办力度。按照专项资金管理办法要求，加大项目建设、资金拨付、项目审计、绩效评估跟踪监管力度。每月通报一次项目资金拨付及项目进展情况，对2013年以来各专项资金进行全面盘点清查，下发督办通报，实施项目清单管理，落实每个项目整改责任单位和责任人，制定整改工作流程图，明确整改时限要求，对中央支持的重点项目进行了重点督办。&#xA;（4）强化项目绩效目标管理。配合市级财政、省XX厅组织的专项资金绩效考评检查，对2013年以来所有的专项资金进行一次全面绩效评价，此项工作正在开展。&#xA;（5）制定《XX专项资金项目管理办法》、《XX专项资金申报评审办法》、《XX专项资金项目实施管理办法》等相关制度进行规范管理。&#xA;13、对“违规挤占、挪用专项资金”的问题# 整改措施：&#xA;（1）积极解决局所属各事业单位近年来存在的政策性预算经费严重不足的问题，积极配合与财政沟通协商，争取工作业务经费，提高经费保障能力，从源头上初步解决挪用专项资金发放津补贴的问题</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科技成果转化情况审计研究</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%88%90%E6%9E%9C%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%83%85%E5%86%B5%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%88%90%E6%9E%9C%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%83%85%E5%86%B5%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>科技成果转化是指为提高生产力水平而对科学研究与技术开发所产生的具有实用价值的科技成果所进行的后续试验、开发、应用、推广直至形成新产品、新工艺、新材料，发展新产业等活动。科技是经济增长的发动机，是提高综合国力的主要驱动力。促进科技成果转化、加速科技成果产业化，已经成为世界各国科技政策的新趋势。&#xA;一、存在的主要问题# （一）推动科技成果转化的相关政策尚未得到全面落实# 做好科技创新体制改革工作，政策落实落地是关键，但部分高校对政策理解不到位，战略思考不够，紧迫性不强，导致部分政策未落实或落实缓慢。&#xA;一是对科技成果转化人员分类评价制度尚未建立，极少数高校专业技术岗位的科技人员承担横向科研项目。二是科技人员在岗兼职、离岗创业和返岗任职制度尚未建立起来。三是职称评定中未将科技人员获得的股权和奖金奖励、离岗人员创办企业工作业绩等纳入考核指标。四是部分高校虽然在促进科技成果转化管理办法中规定了股权和奖金奖励可以作为考核评聘的标准，规定了离岗创业人员可以与在职人员共同参与职称评定，但职称评审条件中未制定具体指标。五是部分高校未将横向课题科研设备及耗材采购自主权、结余经费使用权尚未下放至研发团队。&#xA;（二）激励考核等保障机制不健全# 考核评价机制是调动高校科技人员积极性、主动性的“指挥棒”，旨在激发科技人员创新创业和服务社会活力，促进科技成果转化。但有些高校在科技成果转化收益分配制度中仍缺乏激励奖励的具体条款，缺乏相关人员考核评价的具体标准，好的政策接不住，一定程度影响了科技人员的积极性。&#xA;一是部分高校分配制度中缺失科技成果作价投资在本省实施转化的奖励比例条款，缺失对科技服务中介、重要贡献人员及技术转移机构等相关方给予奖励的条款。二是部分高校虽然在收益分配制度中明确了科技成果转化各利益相关方给予奖金奖励，但未制定具体的标准和考核办法，从事科技成果转化的相关机构和人员的待遇与岗位职责、工作业绩、实际贡献联系不够紧密，激励机制没有起到引领和导向作用。&#xA;（三）科技资源未充分挖掘# 我省教育资源丰富，尤其是理工类高校数量多，有着学科门类齐全、研发技术平台多、与产业发展需求关联度高等独特优势，在辽宁全面振兴中应发挥好关键核心技术突破和成果应用转化的示范作用。但目前我省科技成果服务于职称评聘的旧思维模式仍旧存在，能够服务于产业发展的高质量科技成果仍然不足，促进科技成果转化的能力有待提升。&#xA;一是科研立项与市场需求未实现有效对接，没有将成果转化作为推动生产力发展的要素去考虑，导致专利转化率较低。二是缺少产学研结合的中试基地，多数专利停留在实验室阶段。三是成果保护重视不够，因未缴纳年费导致多数专利失效。&#xA;（四）转化渠道作用发挥不充分# 各高校协同创新平台、校企联盟、大学科技园等在推动技术创新交流，促进科技成果转化、科技创新孵化方面有积极促进作用，是高校技术供给侧和企业创新需求侧有效对接的重要渠道，但各高校重视程度不一，转化渠道仍不够通畅。&#xA;1.供需信息不够畅通。# 一是部分高校在与企业供需对接中，科技供给和企业需求信息不能充分共享。部分校企联盟未建立科技信息供需台账，也未与省级平台互联互通。二是部分校企联盟平台仅发布新闻动态，个别校企联盟长达两年未更新上传供需信息。三是部分高校应用类知识产权未在省级信息平台上对外公布。&#xA;2.校企融合推进缓慢。# 一是部分校企协同创新基地和校企联盟仍停留在开研讨会、签订框架协议阶段，没有开展实质性成果转化。二是全省在孵高新技术企业与高校实现成果转化对接的不足5%。三是大学科技园在园企业与高校开展科研项目合作的不足10%。&#xA;二、原因分析# （一）内部环境影响因素# 1. 部分高校领导对科技成果转化政策理解不到位。# 高校普遍存在着贯彻执行国家和省委省政府科技成果转化政策不到位、落实不深入现象，没有将科技成果转化与科学研究、创新人才培养和学科建设等工作放在高校长远发展战略高度去统筹谋划，对推进科技创新改革有所顾虑，存在执行速度和效率慢问题，不知道如何根据国家和教育部政策制定本校管理办法和操作规程，对政策落实的关键点把握不准。高校内部行政管理部门间沟通协调联动差，导致政策执行掣肘，影响科技成果转化政策落实落地。&#xA;2. 科技和人才的机制体制仍不健全。# 部分高校科技成果转化制度没有随着国家政策的出台更新迭代，修订配套政策不及时，缺乏科技成果转化管理体制、激励机制，部分科研人员对人才激励奖励政策不了解，认为干好干坏一个样，高校没有完全将国家科研创新政策红利惠及到科研一线人员。如：管理体制和思维模式的固化，财务制度中不分横、纵向经费区分管理，对横向课题的支出仍有限制，尚未精简横向科研项目经费使用的审批流程，经费支出仍需要逐级审批；未出台教师在岗兼职、离岗创业制度，教师有后顾之忧；成果转化收益的分配比例中也只考虑了科研人员，科研管理人员、成果转化人员都在讲奉献，工作积极性、主动性受影响，对科技园、校企联盟没有健全的考核激励机制，导致科技园职能逐渐弱化，在园企业逐年减少，部分校企联盟只联不盟，没有和企业实质性地开展技术合作。&#xA;3. 科技成果与产业需求联系不够紧密。# 高校科技成果主要源于教师申请的专利，立项缺乏市场调研，没有遵循市场规律、聚焦产业需求，多数以职称评审为导向，完成职称晋升和科研开发任务后，转化动力压力不足，缺少专利运营和小试、中试、工业化等二次开发，成果停留在实验室，对已经评完职称的专利，不愿意出保护费，导致专利失效。有的高校没有搭建知识产权信息平台，有的高校未明确部门或专人对知识产权进行运营，或尚未建立将科研设备、科技数据和图书文献等创新资源向合作企业开放的机制。&#xA;4. 专业化的技术转移转化机构和人员能力不足。# 高校负责科技成果转化部门普遍是由科技处、技术转移办公室或者大学生双创管理办公室等负责，缺乏成果推介、项目融资、产业孵化、法律咨询等专业服务能力，没有建立起专业的技术转移转化机构或委托第三方技术经纪人开展成果转化。&#xA;（二）外部环境影响因素# 1.政府资金投入少。# 政府对理论研究、基础应用研究投入多，对科技成果中试及产业化阶段投入扶持资金断流。政府引导基金少，社会融资机制尚不健全。&#xA;2.机制体制有待完善。# 主管部门对高校大型仪器设备共享没有出台指导性意见，只在平台统一登记展示，对检测使用怎么收费、如何计价，尚未明确，高校没有政策依据可循。已建成省级科技服务类平台服务科技成果转化作用发挥不明显，部分服务模块科研信息不及时更新，或者无法实现有效链接，未形成集聚效应，成果转化仍缺一个试验平台，缺乏一个中间放大的过程和平台，缺乏一个技术评价平台。&#xA;3.企业创新认识不足。# 企业创新意识差，不愿冒风险，对科技成果转化认识不强，不愿意出钱做前期科技研发和技术使用费，求短平快思想普遍存在，现有专利潜在收益很难被企业认可。企业不愿意暴露实际存在的技术短板，导致高校对企业需求掌握不准确不及时或企业提供虚假需求，挫伤老师主动对接服务的积极性。&#xA;三、意见建议# （一）完善内部机制体制建设# 1.完善制度。# 发挥好高校在科技振兴中的引领作用。要建立政策激励机制、资金激励机制、考核激励机制、宽容激励机制、容错免责实施细则等，设立现金股奖励形式，更大激发科研人员创新活力。要加强对科技成果的培育，建立的考核机制应涉及科研管理的全过程。加大对重点实验室科研经费的投入，改善科研办公环境，配备满足科研创新需求的仪器设备。建立有别于事业经费管理的科研经费管理制度，建立专门的科研财务管理团队，设立科研财务助理。设立技术经理人，培养既懂技术又懂市场的复合型人才。&#xA;2.调整学科布局。# 教育体制改革中要调整专业设置，主动对接市场，培养高端创新人才。建立高校学科专业类型层次区域布局动态调整机制，完善产学研用结合的协同育人模式。按照科研人员比重，科研团队的数量，职称结构等因素建设科技创新队伍，聚集资源优势，多向市场提供科研项目源头供给，加快科技成果市场化、社会化技术转移、转化的人才集聚。&#xA;3.主动衔接企业需求。# 搭建科研供需平台，提供专业咨询、专业技术评估，让双方相互知晓供需，从企业生产上寻找问题作为突破口，注重应用技术的开发，缩短成果到显示应用的周期，真正参与企业的生产实际中去，也可以和企业联合攻克技术难关，共建研发中心，加强区域内科研力量和仪器设备的整合和共享。&#xA;4.落实好科研自主权。# 简化作价投资流程，赋予高校资产管理公司科技成果自主作价投资权。落实好科技人员的技术路线自主权、科研经费结余自主权、科研设备采购自主权，赋予科技人员成果处置权、使用权、收益权。简化预算编制预算调剂权，下放项目结余经费使用权，结题后继续使用两年。&#xA;（二）进一步“放管服”# 1.修订完善配套政策。# 科技成果转化是科技创新的重要标志，科技、财政、人社、税务、组织、每个部门对科技战略的整个体系都有影响。科技政策放开的同时，其它政策要跟进，多方协同，共同发力。一是各部门要根据党中央、国务院和省委、省政府已经出台的科技创新有关政策，结合我省实际情况，对现行的科研项目、科研资金、科研人员等管理办法进行修订，对与新出台政策精神不符的规定要进行清理和修改，指导高校出台具体操作规程，让高校科技人员在科技成果转化中从知道“能够做”到知道“怎么做”。二是有关部门和各高校要进一步放权科研经费管理，科研经费使用要去除行政化，不要带约束政策，减少过程管理，加强结果问效，高校就可以拿有限的资金干更多的事情。&#xA;2.多方引导资金投入。# 各部门要加大对高校产业研究院、工程研究中心、重点实验室的支持，以培育壮大新动能为重点，激发高校创新驱动内生动力。要增加各类基金的投入扶持力度，尤其应该扶持前期的研发，按照科研需求分期投入，要有重点支持，不能撒胡椒面儿。发挥好产业集群效应、孵化器效应，有效的基金扶持会吸引外来成果，成型后落户辽宁服务于经济发展。&#xA;（三）畅通转化渠道# 1.发挥人才技术优势。# 高校科技创新体系建设应该是开放的网络化系统体系，要进一步融合发展创新。一是发挥好学科、技术优势，加强对大学科技园、校企联盟的科技与智力支撑。开展多元化融合发展创新，打破专业界限，学科壁垒，高校界限，服务于产业转型发展。二是要积极推进校企协同发展，深入开展高校与行业企业、产业集群、地方政府的全面合作，联合开展技术攻关，打造协同创新平台、企业孵化器、创投机构、协会、联盟共同助力科技成果转化的良好局面。&#xA;2.发挥好转化渠道作用。# 大学科技园、校企联盟、众创空间对专利的孵化是转化成功的桥梁，多数高校的科技园可以实现实验室成果与企业需求中间缺乏的中试环节需求，避免教师即做课题研究，又要和企业谈找厂房，还要自己投入，让教师放开手脚专心搞科研。建立复合型、创新型、紧密型校企联盟，运用产业联盟平台，和企业多交流，真正摸清企业需求，形成企业需求导向的技术通道，通过各种政策宣传、技术咨询、行业座谈等与省内企业多洽谈、联络，共同协商，拓展可合作、可提升的空间，与企业实现顺畅对接，促进科技成果的运用和转化。&#xA;（四）破除思想障碍# 习近平总书记在深入推进东北振兴座谈会上的讲话指出“要支持在东北地区开展科技成果转化政策激励试点”，明确了历史使命，指明了前进的方向。在提出的东北振兴存在问题中，提出体制机制问题依然存在，思想观念尚需进一步提高。政府主管部门要出台容错免责机制，并鼓励高校领导班子走出去，学习调研外省高校科技成果转化先进经验，打破长期以来思想认识方面的禁锢束缚，不瞻前顾后，大刀阔斧改革创新，完善科技人员离岗创业制度，让科技成果转化人员免除后顾之忧。科研人员别停留在讲台、试验室，应该多走企业，多增加实践学习机会，让理论服务于实践，别让专利“沉睡”，真正为企业解决难题。（资料来源：辽宁省审计厅）</description>
    </item>
    <item>
      <title>科技专项审计应关注的六方面18项内容</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E5%85%AD%E6%96%B9%E9%9D%A218%E9%A1%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E5%85%AD%E6%96%B9%E9%9D%A218%E9%A1%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>原标题：开展科技专项审计应关注的重点内容# 科技专项审计是审计机关针对国家和地区出台的重大科技政策和重要科技相关制度落实情况，国家和地区的财政科技资金使用情况，以及各专业性科技项目开展情况的一种政策跟踪落实与专项资金审计相结合的审计工作。随着国际国内形势变化以及我国经济社会高质量发展的需求，科技专项审计的作用越来越突出。结合审计实践，笔者认为开展科技专项审计应着重关注以下几个方面的内容。&#xA;一、政府和部门贯彻落实科技创新政策情况。# 科技创新政策的贯彻落实是各级审计机关要关注的首要问题。通过查阅相关地区和部门出台的科技政策性文件和部门规章制度、会议纪要及相关工作开展及推进情况等资料，对照党中央国务院关于科技方面的战略规划、政策法规等，关注地方政府、科技主管部门和科研项目单位等存在的政策落实不到位、不及时、不准确等问题。&#xA;在审计中应重点关注：&#xA;一是地方政府是否及时对照国家科技战略和改革方向，结合本地区实际制定科技战略规划，是否存在制定的科技政策得不到落实，未能实现政策规定目标等现象。&#xA;二是科技主管部门是否存在未及时出台或者废止、修订完善不符合现行科技政策制度，影响政策执行效果和科研人员积极性的情况。&#xA;三是科研项目单位是否存在未按规定建立健全科技项目申报管理及科技专项资金使用等内部控制制度的情况。&#xA;二、科技投入和资金拨付情况。# 从财政部门的科技专项资金支出情况来看，科技专项资金投入少且超期拨付现象比较普遍。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是从源头关注地方人大批复的科技预算是否符合要求，是否按一定比例安排科技预算；实际执行中是否真正形成科技专项支出，有无科技投入不实情形。&#xA;二是通过追踪科技资金的资金链，审查是否存在年初预算安排了科技专项资金，但由于财政、科技等部门原因，造成资金拨付推迟，项目单位“有钱花不上”的问题。&#xA;三是审查相关部门的科技支出，是否存在支出不真实，预算执行情况较差的情形。&#xA;三、财政科技等部门资金分配使用情况。# 科技资金分配不科学、管理滞后等情况时有发生。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是结合预算资金分配和预决算编报相关资料和数据，审查财政与科技部门是否存在科技资金预算编报不合理、资金分配不合规的情况。&#xA;二是通过分析科研项目资金的分布情况，审查科技专项资金安排是否存在散而小，不能发挥应有作用的情况。&#xA;三是审查科技部门和相关单位的项目申报指南及其发布时间、途径等，关注是否存在由于未及时发布项目申报指南，导致项目未能按时征集，影响资金分配的情况。&#xA;四、科技项目实施情况。# 实践中，常常存在科技项目实施管理不到位，部分单位重科研项目立项申报、轻项目和资金管理，从而导致科研项目无成果，影响财政资金使用效益等问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过查阅项目任务书，分析对比项目的计划进度及实际进度，关注是否存在进展缓慢或无法实施，是否存在项目已到期，计划任务未完成的情况。&#xA;二是审查具体科研项目申报书、科技报告和任务书等资料，核实项目承担单位是否存在重复申报、多头申报等问题。&#xA;三是通过审查项目承担单位财务账，沿着专项资金支出的轨迹核实是否存在挤占挪用项目资金，项目资金未单独核算，自筹资金不到位等情况。&#xA;五、科技项目验收与绩效评价情况。# 科技项目完工不验收，不开展绩效评价，监管缺失是这几年常见的问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过审查科技主管部门的工作计划、科研项目库及日常管理情况，结合项目承担单位的科技项目实际完成情况，相互对照核查科技主管部门未及时组织、开展项目验收等问题。&#xA;二是通过审阅科技项目验收报告、专家论证书、评分表等绩效评价资料，查找科技主管部门未按期验收，科技项目未开展绩效评价，部分专项资金政策目标未实现等问题。&#xA;六、科技成果转化情况。# 科技成果转化率低、科研成果的经济社会效益不高是困扰我国科技发展的一个顽疾，科研单位在成果转化方面仍存在体制机制性不健全问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过审查地方政府、科技部门对科研专业化转移机构的支持政策、资金投入、制度建设等，查找对专业化转移机构支持力度情况和机构建设情况。&#xA;二是关注项目实施单位是否按照规定要求向主管部门提供科技成果转化情况的年度报告、搭建成果转移转化大数据平台资料、建立资金多元投入机制等情况。&#xA;三是审查高校及科研院所的人才考核标准，关注是否存在成果转化纳入考核权重过低、考核评价和激励机制不健全，从而制约科研人员科技成果转化积极性问题。&#xA;四是通过分析以转让、许可、作价投资方式转化的科技成果合同数量、金额及转化去向，及以市场需求为导向的科技成果转化对接机制建立情况，关注是否存在转化研发的应用性成果与市场脱节，进而导致成果转化率低，影响创新驱动发展战略实施效果等问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>民办高校审计，要审哪些东西？怎么审？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B0%91%E5%8A%9E%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E5%AE%A1%E5%93%AA%E4%BA%9B%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B0%91%E5%8A%9E%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E5%AE%A1%E5%93%AA%E4%BA%9B%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%A1/</guid>
      <description>一般情况下，只有大型企业、财团或权贵才有资格和能力创办私营高校，也就是有营业执照的私营非盈利机构。&#xA;这类高校的内审也应像企业一样，也可以从财务视角出发，虽说它是非盈利机构，但企业经营的根本目的终归离不开利润。&#xA;哪怕初衷是为了其他，如果一直赔钱，很难持续经营，最起码也要自负盈亏！&#xA;本文只介绍高校内审可关注的风险点：每一个点都可以成为一项大型专项审计。&#xA;一、收入# 1.学杂费：学费、课后服务费# 分析和评估学费的收取率和欠费数据，分析欠费原因？&#xA;确认和评估助学贷款办理的及时性和完整性。&#xA;服务费，包括各类考证培训、对外的社会成人课堂、专业技能培训等收入的完整性。&#xA;教师对外的各种服务性收费一定要经学校授权，私自学校更是要求严格，除非劳动合同内有约定。&#xA;2.住宿费# 主要查看空铺率、收费率，查验原因和评估现状。&#xA;3.政府补贴、接收捐赠和税收优惠# 能享受的税收优惠一定要申请享受，审计人员需要查看下当地的税收优惠政策有哪些，对比看一下。&#xA;私营非盈利机构一般能享受一定的税收优惠，主要税种：所得税、印花税、土地使用税、房产税。&#xA;至于政策补贴和接收捐赠，业务量不会太大，要么是当地政策的问题，要么是资质的问题。重点看是否有这方面的管理：责任人、制度和流程。&#xA;4.食堂、酒店、校企# 校营的食堂和酒店，甚至可以成为单独的企业，单独进行审计。&#xA;重点说下食堂管理：承包出去的话，主要看承包合同，付款节点，保证金和欠费原因分析。&#xA;如果由学校主营，主要看食材的采购和验收，就餐环境和秩序、菜品质量、学生的满意度，以及竞品有哪些。&#xA;至于校办企业，按一般企业的业务审计即可。&#xA;5.场所出租经营：商铺、书店、实验室、澡堂、考试用地、体育场地# 学校拥有着消费欲望最强，消费能力也很强的一群客户。&#xA;只要你有空铺，有商业街，就可以大大地赚钱。&#xA;私营高校肯定要将自家商铺价值最大化，禁止或阻碍校外商铺经营，这涉及到校区规划和人流动线设计：哪个大门要锁，哪个大门要监控，哪个门可以自由出入，都要设计好。&#xA;场所出租保持住底线即可：最大的底线是要有一个学校样儿，不能过于商业化。&#xA;重点审计租赁与管理合同的签订与执行，如：出租授权、合同审批、合同内容、保证金收取、租金标准与收取节点，经营业态管控（毕竟是文化场所，不能变成风月场所）等等。&#xA;一方面看合同，一方面要看执行。&#xA;资产出租看收益，自个经营看利润！&#xA;6.广告性收入：线上有网站、朋友圈、公众号、各类app，线下组织各类活动或协助外部单位推广产品与服务、中介服务（知识流转）、校区车辆管理等。# 狗有狗道，猫有猫路，不同的高校有不同的营收渠道&#xA;有些经营被某些高管或教师垄断或私下经营，如法律顾问、财会培训、心理咨询等对外服务。&#xA;作为私企，自家教职工能提供的服务尽量收回校有，同时要关注一些经营风险，以子公司名义来经营业务，能隔离一部分管理风险和税务风险。&#xA;7.小项收入：门禁卡，体检或活动、图书馆办卡、计算机房办卡，对外的专业性服务等等。# 如果变成大头，就细查。&#xA;8.营业外收入：在公立学校，除了乱收费乱花钱外，往往最令人诟病的的是：招生黑幕！&#xA;私营高校虽然没有公办严重，但也不少，每多出一个招生名额就可以多出一份额外收入，利益链往往又粗又大。&#xA;真想查的话也很简单：拿着招生名额数量、实际招生名单、招生标准、学生成绩和报名自愿、学生费用，一一作对比，哪里有猫腻分分种查出来。&#xA;二、支出# 1.采购程序：建筑物修建、房屋装修、景观改造、大型设备采购、批量物料采购。# 和企业的采购一样，要有正式的采购制度与流程：招标申请、招标文件、投标报价、评标议标、中标与合同。&#xA;采购中的舞弊很多，关系户也多，要保证采购业务在形式上和实质上的公平公正。&#xA;2.固定资产管理：台账、折旧、维修记录、报废处理# 这里指除建筑物之外的设备设施，包括：教学设备、实验设备、车辆、各类服务器设备等。&#xA;看下固定资产台账，查看是否有定期盘点，也可以组织一次全面盘点，确认账实是否相符。&#xA;3.教职工薪酬管理：基础工资、课时费、绩效工资# 如果你有权限审计薪资的话（多数私企都是保密的），你可以重点审核下课时费和绩效评价。&#xA;不能查工资的话，就查考勤。&#xA;教师：有打卡考勤就查下考勤，打卡记录与考勤记录对比分析；没有打卡话，就分析实际课时与考勤表。&#xA;其他员工：主要还是打卡考勤。&#xA;因监管的不严格，高校吃空饷情况容易出现，可以重点关注。&#xA;4.日常零星支出：教学耗材（工具、实验材料等）、水、电、气、网费、日常维修、安全保洁零星支出，等等。# 其实“水电”应该不能算零星支出了，如果有兴趣可以查看下水电表，是否有偷电偷水，主要针对附近商户和村民。也要查看水电的节约情况，抽检下水电关闭标准是否有效执行。&#xA;其他零星采购，主要看采购时是否有三方比价和验收手续？&#xA;材料出入库或日常领用台账是否完善，如有线上仓库管理，就要看出入库数据的准确性与仓库盘点记录。&#xA;最好盘一下仓库。&#xA;5.学生资助、奖励、勤工俭学支出# 主要看是否有冒领或造假：对比学生信息、学生成绩和发放记录。&#xA;6.重大科研或实验项目投入# 要有的话，以合规性审计为主：项目申报手续，物料领用手续、经费报销手续和产出成果。&#xA;三、财务审计# 小编并没有深入研究过事业单位的账务处理，预算会计，只是上学时学过。&#xA;但是，私立学校的记账方式完全可以参照企业做账法，业务和会计处理都不复杂。&#xA;高校的财务审计也和其他企业的财务审计一样，除了上述涉及到的审计程序外，重点看账务处理的真实可靠性、合规合法性、资产安全监督。&#xA;如：&#xA;1.现金和银行存款，全盘一遍：账上数、库存现金和银行存款数要对应，要有日常账和对账单，要看安全措施：保险柜，密码或银行U盾保管，收支复核、对账单等。&#xA;2.应收账款（预收账款）：先看主营收入，欠款要仔细看看；涉及到其他应收款尤其是借支部分，要看看应还未还金额；集团内部不同企业之间的往来账也可以复核下。&#xA;3.账务处理：科目的使用、做账的准确性合理性、原始凭证的充足可靠等，资产的折旧和摊销，收入和成本的结转。&#xA;4.费用支出才是重点，各类的支出都有严格的内控签批流程，不同的支出有不同的审批手续，参照规定抽检。&#xA;5.工程类进度款与结算验收：看合同，看付款节点，看结算手续，看质保金，等。</description>
    </item>
    <item>
      <title>消防验收中常见的130个问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B6%88%E9%98%B2%E9%AA%8C%E6%94%B6%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84130%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B6%88%E9%98%B2%E9%AA%8C%E6%94%B6%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84130%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>1建筑防火# 一、土建防火封堵不到位# 1、给水管道穿越楼板、墙体部位未封堵。&#xA;2、电气管、桥架穿越越楼板、墙体部位未封堵。&#xA;3、穿越平层及竖向的桥架内未采用防火封堵。&#xA;4、通风、空调、防排烟管道越楼板、墙体部位未封堵。&#xA;5、土建预留洞口后开孔未封堵。&#xA;6、土建风道未封堵。&#xA;7、玻璃幕墙与楼板隔墙处的缝隙未用不燃材料填充密实。&#xA;8、防火墙未到顶。&#xA;9、防火分区未形成。&#xA;二、土建防火门# 1、防火门安装反向，未开向疏散方向。&#xA;2、封闭楼梯间及防烟楼梯间开设了非疏散门、洞。&#xA;3、防火门检测报告与实体不符，防火门身份标示未张贴。&#xA;4、闭门器、顺序器未安装。&#xA;5、应设置单向逃生部位处未设置相应的开启装置。&#xA;6、未按设计要求安装防火门。&#xA;三、消防车道# 1、车道宽度不能满足规范要求。&#xA;2、消防扑救面未形成。&#xA;3、环形车道未形成或回车场未形成。&#xA;4、消防扑救面有高大树木或有障碍物。&#xA;四、正压送风# 防烟楼梯间无前室、或消防电梯合用前室未设计正压送风系统。&#xA;五、防火卷帘# 1、导轨与墙体及柱体之间未封堵。&#xA;2、卷顶部未完全封堵。&#xA;3、双轨卷帘一侧未封堵到顶，形成单轨卷帘。&#xA;4、穿越卷帘包厢的管道及桥架未封堵。&#xA;5、疏散通道卷帘门两侧未设置手动控制按钮。&#xA;6、卷帘门手动拉链未设置拉链孔。&#xA;六、建筑装修# 1、建筑装修材料选用不当，特别是吊顶及墙面材料耐火极限达不到规范要求。&#xA;2、建筑装修饰面影响消防功能的正常实现，&#xA;1）消火栓箱门装修后无法打开。&#xA;2）正压送风口、排烟口装修后出现风口与装修面层内漏风及检修不便的现象。&#xA;3）格栅吊顶影响上喷喷水效果，灯槽内喷头影响喷水效果。&#xA;3、建筑装修开设的检查孔部位及大小不满足正常检修的需求。&#xA;4、大于60平方米的房间只设置1个门。&#xA;5、会议室、观众厅等场所的门未向外开启。&#xA;七、排烟口# 1、设置位置过低，低于2米。&#xA;2、设置在顶部的排烟口、排烟阀未设置手动控制装置。&#xA;3、排烟口距离最远点水平距离超过了30米。&#xA;4、排烟口距离安全出口间距小于1.5米。&#xA;八、排烟系统漏设# 1、无自然通风长度超过20米的内走道。&#xA;2、超过60米长度的走道。&#xA;3、面积超过100平方米的区域未设置排烟系统。&#xA;九、防火阀# 1、风管穿越防火分区，防火分割处未设置防火阀。&#xA;2、防火阀安装距墙体超过 200mm。&#xA;3、常开、常闭排烟防火阀设置错误。&#xA;十、开窗净面积# 自然排烟区域开窗净面积不满足规范要求。&#xA;十一、正压送风系统# 1、部分封闭楼梯间或防烟楼梯间或前室未设置正压送风口。&#xA;2、风口数量偏少。&#xA;十二、防排烟系统末端风口风量偏低，可能的原因有# 1、风机风量不满足规范要求。&#xA;2、土建风道封堵不严或未完全封闭。&#xA;3、土建风道平层割断封堵平层风管有漏风现象。&#xA;4、风机风压不足。&#xA;5、系统管道风阻过大。&#xA;6、风机电源反相。&#xA;十三、风机出风口与进风口# 1、排烟风机出风口与加压风机的进风口垂直距离小于3米。&#xA;2、排烟风机出风口低于加压风机的进风口。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何开展行政事业单位预算执行审计？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%80%E5%B1%95%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%80%E5%B1%95%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>如何开展行政事业单位预算执行审计？行政事业单位预算执行审计是各级审计机关财政预算执行审计中最基础的工作，是财政审计大格局下重要的审计内容。通常情况下,行政事业单位预算执行审计以基本支出和项目支出审计为主要目标，具体来说应重点关注审查以下内容。&#xA;一、重点审查基本支出预决算编制与执行情况# （一）审查人员经费预算编制依据是否明确，是否存在虚报干部职工实有人数，套取基本支出财政拨款的情况。审计人员应根据提供编制人员经费预算的详细资料，认真核实检查，必要时应到被审计单位人事管理部门和上级人事管理部门获取相应的数据资料，确保人员实力的真实性、准确性。&#xA;（二）审查基础数据是否准确，是否存在套取基本支出财政拨款情况。重点审查被审计单位在预算执行当年年末计提的各种费用，如根据提供的基础信息表中存在年末计提绩效考核工资、目标考核奖金及其他工作福利性补贴等，计提大额会议费、出国人员经费等；关注暂付款和其他应付款科目挂账情况，防止虚列支出。这类情况的存在发生，表明编制预算时就存在虚假套取的目的，实际支出时通常情况下都不能做到专款专用，而是另作他用，或沦为单位的“小金库”。&#xA;（三）审查是否存在基本支出无预算、超预算的情况。重点审查无预算、超预算列支办公费、会议费、接待费、差旅费、劳务费、出国费、咨询费等行政消耗性开支，查处有无挥霍浪费、贪污腐败等违规违纪行为。&#xA;（四）审查有无本单位替他人或其他单位代支费用,或将代支费用列入基本支出。重点审查其他收入经费、暂存款和其他应收款的事项和缘由，审查替他人或其他单位代支费用的行为是否合规、合法，审查他人或其他单位是否与本单位有相关联的工作业务关系，防止发生为他人或其他单位提供贪污、挪用公款的违法行径。&#xA;（五）审查事业单位是否存在基本支出核算和决算与预算口径不一致的情况。重点审查是否存在基本支出预算收入来源为非财政收入的工资福利支出在会计核算和决算时被计人员经费支出，防止应由事业单位自身承担的人员工资福利补贴转化成财政负担，变相骗取财政资金。&#xA;二、审查项目预决算编制与执行情况# （一）审查是否存在分解项目到下属单位的情况。重点审查被审计单位在预算中申报编制的项目未在预算说明中明确项目具体承担单位或部门，项目决算时资料与实际执行不符的情况。&#xA;（二）审查是否存在克扣或截留下属单位专项资金，延压和滞拨专项资金。防止因资金拨付不到位、不及时，造成专项事业任务得不到及时完成和顺利落实。&#xA;（三）审查是否存在超范围支出或公用经费挤占项目经费的情况。重点审查项目经费签订的合同合约条款、实际采购的项目设备材料与预算中的项目明细、招标文件中合同条款是否相符，审查项目实际执行与预算内容是否相符的情况。防止挤占和挪用项目经费。&#xA;（四）审查是否按照项目预算执行经费收支。重点审查项目申报文件内容与实际执行情况，审查实际支出与预算的一致性。防止未按规定的时效落实项目的建设，项目自筹资金不到位、套取上级财政资金，防止项目支出中超预算或列支无预算支出。&#xA;三、审查财政性资金结余管理情况# 审查财政性结余资金是否按照相关管理办法实施管理，资金的结余是否真实、合规、合法。财政性结余资金使用，是否严格执行财经管理办法，由财政性补助资金提取转为事业基金的结余，是否纳入基本支出结余资金管理范围。专项拨款是否按照规定的用途使用，结余的资金是否及时返还等情况。对基本支出结余和项目支出结余，应分别进行核查，并与单位会计账表相关数字进行核对，审查结余数据是否一致，防止将项目经费结余转入基本支出结余。&#xA;四、审查固定资产管理情况# （一）审查固定资产账账、账实之间是否相符。重点审查固定资产管理使用部门登记的卡片账与财务部门的固定资产账登记时间是否基本同步、账账数据是否相符。防止资产设备购不入账、或入账不及时，造成资产设备流失。&#xA;（二）审查对外出租资产设备是否经财政部门批准。重点审查出租资产设备的报批手续，审查房屋租赁合同中房屋面积与实际租赁面积有无较大差异，重大、重型设备出租租金定价是否合理，对内对外出租租金标准是否同价等。防止资产设备出租过程中发生违反财经纪律的行为。&#xA;（三）审查资产设备的管理使用情况。重点审查大项资产、专项专用设备闲置未用情况和资产处置情况，审查时根据被审计单位提供的固定资产清单，抽查盘点大项资产、大宗物资管理使用情况，资产是否账实一致。处置资产手续是否齐全，残值是否及时收回。对闲置的资产要查明原因，做出处理建议，防止损失浪费的不良行为发生。&#xA;（四）审查项目设备、大型专用设备采购情况。重点审查政府采购批准的设备项目与合同约定采购的项目、实物设备验收单名称、数量、单价等是否相符，审查是否存在私自更改政府中标采购结果，或违规采购大型设备、大宗物资，防止在资产设备采购活动中产生贪污腐败的违规违纪现象。&#xA;五、审查财务管理情况# （一）审查内部控制制度的制定与执行情况。根据国家和地方财政部门颁发的《行政事业单位财务规则》、《行政事业单位会计制度》等财务会计法规，审查被审计单位是否结合单位实际建立完善了预算管理、固定资产管理、财务管理、会计核算、财务会计人员岗位职责等制度规定，其制度规定是否健全并得到有效落实和执行。重点审查大项支出是否大量使用现金，资金管理是否安全，银行账户是否按规定开户设置，会计出纳岗位、财务印鉴是否分离等情况。&#xA;（二）审查往来款项中是否存在核算收入支出的现象。重点审查上级机关业务部门和其他部门拨入的专项经费、会议费、培训费等，应该纳入预算范围而在往来科目中核算收支的行为，防止乱开支、乱花钱，以致出现转移、隐藏资金设立“小金库”的违纪问题发生。&#xA;（三）审查债权债务清理情况。审查是否存在债权债务清理不及时，长期挂账的债权造成单位家底不实。重点审查本单位人员个人借款情况，是否有审批手续、是否有大额借款长时间不还的现象，防止占有国家资产资金的现象发生。审查往来科目核算的正确性、规范性。&#xA;（四）审查事业性收入和其他收入情况。重点审查政府非税收入、出租资产收入、其他经营性收入情况，审查非税收入是否及时足额上缴国库或财政专户，出租收入和经营性收入是否按照合同约定的时间、数额及时足额收入入账，防止出现直接坐支收入或挪用资金的违规违纪现象。审查票据管理使用的规范性、严肃性。&#xA;（五）审查财政集中支付的零余额账户管理使用情况。重点审查是否存在零余额账户与基本账户混为使用，出现资金管理不规范，导致出借或挪用资金违规违纪问题的发生。</description>
    </item>
    <item>
      <title>深化“放管服”改革审计探析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B7%B1%E5%8C%96%E6%94%BE%E7%AE%A1%E6%9C%8D%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8E%A2%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B7%B1%E5%8C%96%E6%94%BE%E7%AE%A1%E6%9C%8D%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8E%A2%E6%9E%90/</guid>
      <description>深化“放管服”改革审计探析# “放管服”改革政策措施落实审计（简称“放管服”改革审计）是重大政策措施落实跟踪审计的重点和热点。为更好地促进政府转变职能，发挥审计在推进国家治理体系和治理能力现代化进程中的重要作用，有必要从理论层面对“放管服”改革审计进行深入思考，以助力审计实践。&#xA;“放管服”改革审计的基本特点# “放管服”改革审计，是依据一定的审计程序和标准，对“放管服”改革政策措施落实情况进行检查、评价和反馈的审计监督，具有以下四个方面的特点。&#xA;（一）审计内容的内向性# “放管服”改革是刀刃向内的革命。因此，“放管服”改革审计直接指向制定、落实政策的行政权力本身，关注行政权力的取消、下放的及时性，行政职权流程再造的简洁性，非行政许可职权清理的彻底性，行政机关与企业、协会、中介机构的职权与事权的清晰性等。通过监督检查各地区、各部门行政职权清单化、执行便捷化，促进改善以审批发证为主的行政职权运行，促进政府职能转变，提高行政效能，解决民生“痛点”，助力“第一公里”启动和“最后一公里”通畅。&#xA;（二）审计方法的创新性# 从审计模式上看，“放管服”改革审计是问题导向和绩效导向的有机结合。重大政策措施落实跟踪审计的着力点是政策执行情况及其效果，“放管服”改革审计不但要以问题为导向，揭示政策执行中存在的不作为、慢作为、乱作为现象，更要关注政策是否得到及时落实，落实效果如何，行政相对人办事、创业程序及环境是否得到改善等。从思维方法上看，“放管服”改革审计是督查方法和审计方法的有机结合，审计中，可以以督查方式，跳出“查账”的思维局限，采取访谈、查阅、比较、分析、观察等方法，检查政策措施落实过程的合规性和绩效性，从而达到提高工作效率的目的。&#xA;（三）审计结果的时效性# 资金具有时间价值。“放管服”改革政策措施落实同样具有重大的时间价值，这就决定了“放管服”改革审计具有时效性。从微观角度来看，大多数“放管服”改革政策措施都有明确的责任主体、完成时限。审计通过检查责任主体的完成时限可以促进政策措施有效落实，如依据权责清单中的行政许可事项的办结时限要求，检查行政机关办理许可事项的效率。从成果上看，通过重点审计政府重视、社会关注的热点、难点、焦点问题，及时发现苗头性、倾向性、普遍性问题，分阶段、分类别，以报告、专报、信息、公告，甚至研究报告、新闻稿等多种形式产出高质量审计成果，促进问题及时解决，及时回应社会关切，助力体制机制完善。&#xA;（四）审计依据的多元性# “放管服”改革审计的依据具有多元性，主要包括三方面内容：一是基本依据，包括审计法及其实施条例、国家审计准则和其他法律、法规、规章等；二是政策依据，如上级党委、政府及所属部门出台的关于“放管服”改革的规范性政策文件；三是绩效评估依据，如“放管服”改革政策措施执行的效果、效率和效益评估的相关制度规定。&#xA;“放管服”改革审计的重点内容# “放管服”改革审计应围绕中央提出的“五个为”和“六个一”进行重点审查。“五个为”即为促进就业创业降门槛，为各类市场主体减负担，为激发有效投资拓空间，为公平营商创条件，为群众办事生活增便利。“六个一”即企业开办时间再减一半，项目审批时间再砍一半，政务服务一网通办，企业和群众办事力争只进一扇门、最多跑一次，凡是没有法律法规依据的证明一律取消。笔者围绕“五个为”和“六个一”，梳理了“放管服”改革政策措施大部分内容，基本涵盖了“放管服”改革审计范围，具体包括以下六个方面。&#xA;（一）政务服务标准化建设情况# 围绕“互联网＋政务服务”工作推进情况，关注未按规定建立政务事项清单，未及时公开政务信息，政务大厅主题分类、办事指南、办事流程、所需资料不明确，“一号申请、一窗受理、一网通办”运行不畅，“最多跑一次”落实不力，群众办事不便捷等问题；围绕电子政务大厅建设情况，揭示行政审批网上运行困难、办事入口不统一、事项上网不同步、平台功能不完善、政府部门数据不共享、业务不协调的“信息孤岛”等问题；围绕投资项目集中审批、中介超市运营管理情况，关注部门投资项目未进驻在线审批监管平台而进行体外循环审批，中介服务事项应纳入但未纳入中介超市，中介服务项目应在但未在中介超市选取中介机构，行业主管部门不按规定报送中介服务事项及违规进行中介服务机构审核、入住，不认可中介超市选取结果等问题。&#xA;(二）权责清单制定执行公布情况# 围绕非行政审批取消，行政审批清理、承接、取消、下放情况，揭示明放暗留、放而不管等重审批、轻监管、弱服务，重下放、轻培训、弱承接问题。围绕各部门权力清单和责任清单制定、执行和动态调整情况，揭示缺位、越位、错位等履职方面的问题。围绕权责清单制定执行和行政许可设立、变更、调整及执行情况，揭示以备案、登记、年检、监制、认定、认证、审定等形式变相设定行政许可，或以非行政许可审批名义变相设定行政许可及借行政许可变相收费等问题。&#xA;（三）中介机构清理规范情况# 围绕中介机构清理，中介服务事项取消、变更、公示，保留行政审批中介服务事项清理规范、报备公示等情况，揭示违规将行政审批事项转为中介服务、未将新设中介服务事项纳入清单管理、违规指定中介服务事项和中介服务机构及违规收费、变相收费等权力寻租、与民争利问题。&#xA;（四）“双随机、一公开”监管落实情况# 对照各级政府部门随机抽查事项清单，查看清单调整、执行，随机抽查软件、“一单两库一细则”、行业检查标准和分级分类监管标准建立，以及“双随机”监管结果公示等情况，揭示部门监管缺失、检查随意、执法不力等问题。&#xA;（五）“减证便民”制度措施落实情况# 围绕实施行政审批及提供公共服务过程中涉及的各类证明、盖章、证照（证件、证卡、执照）、认定结果、认证认可结论、鉴定结论、评定等级、培训考试（核）结果、年检年审结果、资质资格证书、公证文书、登报声明等有关证明材料清理情况，牵头对本系统各级单位（含派出机构）实际对外开具（核发、设定）的证明材料目录清理及证明材料目录清单制定、公示情况进行检查，揭示不按规定清理各类证明材料并制定、公布证明材料清单，《国家职业资格目录》外设立资格考试项目及违规索要证明材料、违规收取开具证明材料费、违规收取考试费等行动不力、推诿塞责、违法违纪问题。&#xA;（六）“商事制度”改革落实情况# 围绕“多证合一、一照一码、先照后证”等放宽市场准入改革措施落实，揭示重复登记、重复提交材料，办照容易办证难、准入不准营等问题；围绕“市场主体信用信息数据交换协同平台”、政务服务网络平台、信用信息共享平台等数据对接、交换、共享、归集并回传国家企业信用信息公示系统情况，揭示网络平台建设缓慢、数据共享不及时等问题；检查工商登记前置审批、后置审批目录执行情况，揭示违规恢复取消、调整事项的审批登记，以及超目录审批等推进不力、落实不到位、监管弱化等问题。&#xA;“放管服”改革审计的实现路径# “放管服”改革政策措施内容非常丰富，审计过程中需抓住几条关键主线。&#xA;（一）抓住责任主体落实，关注政策执行不力问题# “放管服”改革审计属于重大政策措施落实跟踪审计，主要关注政策是否以合理的制度成本、时间成本、经济成本有效执行。从政策落实的现实过程看，可以划分为制订执行方案、确定责任主体、分解任务目标、配置所需资源、实施执行活动、政策效果达成等环节，审计可以顺着这一政策落实环节，重点关注地方制定实施细则、责任主体履职、受政策影响领域的变化等情况以及政策落实反馈调整等。顺着政策执行责任主体这条线，检查责任主体的政策执行行为，反映责任主体不作为、慢作为、乱作为问题，从而提高审计效率。&#xA;（二）紧扣协调不畅问题，关注体制机制障碍# “放管服”改革是一个从上到下逐层推进的过程，政策执行过程中，会出现部分政策难以落实，甚至相互推诿、“踢皮球”现象。如政务服务信息系统条块分割、各自独立，政务服务大厅进驻部门及事项少，行政职权集中审批难等。审计要善于透过现象看本质，分析因政策本身或者制度机制缺陷导致的部门之间协调不畅，相关职责权力边界不清晰等问题，查找因利益固化，不愿放权、放轻不放重、承接困难等体制机制障碍，并通过审计揭示问题、督促整改。&#xA;（三）把握“三个区分开来”重要要求，防范审计风险# “放管服”改革审计的风险来源于两个方面：一是对“放管服”改革政策系统性和复杂性理解把握不准，出现对政策制定科学性、合理性以及政策执行效果的误判，做出不恰当的审计建议。二是审计策略选用不当，现场审计未覆盖“放管服”改革政策落实的重点。“放管服”改革审计涉及行政职权事项的执行和绩效，审计事项的专业性、全面性越来越强，因此，审计人员应按照“三个区分开来”重要要求，抓住审计重点，实事求是地揭示、分析和反映问题，既揭示重大违纪违法问题，又支持、促进“放管服”改革发展中的积极探索与创新举措；既坚持问题导向，加大对人民群众、市场主体最关心的实际问题的审计力度，又注重“放管服”政策落实中的新生事物和创新举措，积极促其规范和完善。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计查出阻碍“放管服”改革问题及破解之法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E5%87%BA%E9%98%BB%E7%A2%8D%E6%94%BE%E7%AE%A1%E6%9C%8D%E6%94%B9%E9%9D%A9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E7%A0%B4%E8%A7%A3%E4%B9%8B%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E5%87%BA%E9%98%BB%E7%A2%8D%E6%94%BE%E7%AE%A1%E6%9C%8D%E6%94%B9%E9%9D%A9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E7%A0%B4%E8%A7%A3%E4%B9%8B%E6%B3%95/</guid>
      <description>原文标题：大数据助推打通“放管服”改革“中梗阻”&#xA;近年来，中央持续推出“放管服”改革举措，推动政府职能转变，重塑政府和市场的关系，优化市场营商环境，极大地激发了市场活力。&#xA;另一方面，审计署近年来的政策跟踪审计公告显示，“放管服”改革在具体贯彻执行中仍然存在一些问题，其中有些还具有一定的共性和反复性，如有些地方和部门仍然存在行政审批改革事项落实不到位、政府采购中设置限制条件以及违规涉企收费等，在一定程度上影响了“放管服”改革政策落地生效。&#xA;审计查处阻碍“放管服”改革有关问题的主要类型# 行政审批改革事项落实不到位。一是未按规定取消行政审批事项，如水利主管部门违规保留国务院决定取消的建设项目水资源论证报告书审批。 二是行政审批事项未按要求整合，如城建主管部门未按要求对“临时占用城市绿地审批”等投资项目行政审批事项进行整合。&#xA;三是无依据设置行政审批前置条件或未按规定取消行政审批前置条件，如工业信息化主管部门将安全预评价等法律法规未明确须在核准前完成的事项，作为“工业和信息化领域企业投资项目核准”的前置条件。&#xA;四是审批过程中委托开展的技术性服务费用违规由申请单位承担，如农业农村主管部门在办理肥料登记行政审批过程中，违规要求申请人承担肥料产品检测等费用。&#xA;五是投资项目在线审批监管平台尚未实现互联互通、数据共享，监管平台未能有效应用。&#xA;在市场经济活动中违规设置限制条件。一是发布政府采购招标公告时，要求供应商具备已取消或与合同履行无关的资质，如将已取消的“水资源调查评价或建设项目水资源论证资质”作为供应商资格要求。&#xA;二是政府采购招标公告中或选择工程建设项目施工单位时，违规设置注册资本、区域等限制性条款，如要求注册地或经营地在辖区内或经当地主管部门出具书面认可文件后方可申请参与本地的投标。&#xA;三是招标时要求外省（地）法人公司中标后必须在本省（地）注册登记分公司或子公司，或法定代表人等必须持身份证到场参加投标会。&#xA;四是政府部门违规指定经营，限制市场竞争，如科技主管部门违规指定咨询公司为科研课题申报单位提供咨询服务，收取服务费。&#xA;放管服”改革在具体贯彻执行中仍然存在一些问题，其中有些还具有一定的共性和反复性。&#xA;违规涉企收费。一是违规征收已停征的行政事业性收费，如违规收取国家已取消的农作物委托检验检测费。&#xA;二是违规将应由财政资金承担的评估评审费用等中介服务费用转嫁给企业承担，或利用政务平台资源违规收费，如人力资源社会保障部门违规指定第三方软件公司向社保用户收取社保缴纳业务电子认证服务费。&#xA;三是依托行政职权及影响力，通过垄断经营、摊派、评比达标等违规收费，如受政府部门委托开展职业技能鉴定的培训机构强制申请人参加其组织的考前培训并收费。&#xA;四是在未转企改制或未与主管部门脱钩的情况下，违规开展主管部门行政审批相关的中介服务事项并收取费用，如规划测绘院依托上级城乡规划主管部门规划验线审批权力，垄断当地建设项目竣工测绘业务。&#xA;五是执行国家保证金政策不到位，违规收取或未及时清退保证金，如未及时退还已到期的投标保证金，占压企业资金。&#xA;大数据审计破解改革“中梗阻”的思路方法# （一）运用网络爬虫技术，核查行政审批改革方面问题# 网络爬虫是一种自动提取网页的程序，即按照使用者编写的程序或者脚本自动地抓取互联网信息。在当前政府行政审批和政府购买等方面信息公开已成常态的背景下，通过研究行政审批制度改革方向和具体措施，分析地方政府“权力清单”“责任清单”“负面清单”以及政府采购、公共资源交易等方面互联网公开信息，锁定问题关键词，运用网络爬虫技术自动检索行政审批事项取消、整 合、流 程 优化等方面信息，以及政府采购、公共资源交易公平竞争信息，集中批量查找违规问题线索。&#xA;首先，收集整理近年来行政审批改革政策法规，主要包括《国务院关于取消一批行政许可事项的决定》《国务院决定取消的行政许可等事项目录》《国务院关于取消和下放一批行政许可事项的决定》《国务院关于清理规范国务院部门行政审批中介服务事项的决定》等文件，汇总国家取消、下放行政审批事项，整理出“取消下放行政审批事项清单”，字段包括审批事项名称、审批部门、设定依据、中介服务事项名称、取消下放决定等。 其次，根据上述清单，将取消、下放的具体事项或审批要件作为问题线索关键词，如“临时占用城市绿地审批”“防雷检测报告”“电梯合格证”等 ；然后，将公开地方政府行政审批事项清单的政务服务网作为目标站点，分析目标站点架构特征，编写针对该网络的爬虫程序，向目标站点发起请求，获取并解析标站点响应内容，自动过滤掉与主题关键词无关的链接，保留有用的链接放入等待抓取的序列，所有被抓取网页经过采集、过滤、储存以及建立索引，以便查询和检索，集中发现问题线索。最后，重点分析上述问题线索指向的行政审批事项，精准延伸主管单位和部门，调取业务档案，核查是否存在未按规定取消或整合行政审批事项以及审批要件问题。&#xA;此外，针对在市场经济活动中违规设置歧视性限制条件问题，也可以按照上述思路方法，比如确定“注册地”“资质”等字段作为问题关键词，分析地方政府采购网网络架构特征，编写网络爬虫程序，核查招标公告、资格预审等文件中是否存在违规设置注册资本、区域等限制性条款，影响公平竞争问题线索，然后开展精准延伸核查。&#xA;（ 二） 运用 SQL 技术，核查违规涉企收费问题# 按照“以票控税控费”思路，通过收集分析地方政府减税降费有关税务发票、非税收入、部门决算等数据，系统梳理减税降费政策贯彻落实的业务特征和数据特征，运用结构化查询语言（SQL）技术进行趋势分析、关联分析，集中发现问题线索。&#xA;一是核查继续收取已取消或减免的行政事业性收费问题线索。首先，通过财政部、国家发展改革委等部委互联网公开信息，收集整理《财政部 国家发展改革委关于清理规范一批行政事业性收费有关政策的通知》等文件，汇总国家取消、减免的行政事业性收费项目，整理成涉企收费负面清单表，字段包括行政事业性收费项目名称、征收部门、设定依据、取消或减免属性、实施日期等 。&#xA;然后，收集地方政府《涉企行政事业性收费标准清单》《行政事业性收费目录清单》《在收全国性考试考务费目录清单》等，并结合从地方财政部门获取非税收入明细数据，整理成涉企收费正面清单表 。&#xA;最后，运用 SQL 关联分析，将涉企收费负面清单表和正面清单表进行比对，总体核查继续收取已取消或减免的行政事业性收费问题线索。&#xA;二是核查依托行政职权及影响力，通过垄断经营等违规收费问题。首先，从地方编办和财政部门获取当地全部事业单位名单，并与工商登记信息关联得到上述事业单位投资的企业名单，整理出事业单位及所属企业明细表 。&#xA;然后，运用 SQL 关联分析，将事业单位及所属企业明细表与税务发票数据进行关联，获取上述单位开展经营活动的开票明细数据。&#xA;最后，筛选开票用途为“咨询费”“服务费”“培训费”“资料费”等名目的收费项目，作为依托行政职权及影响力，通过垄断经营等违规收费的问题线索，精准核查违规收费项目指向的部门和单位。&#xA;此外，行业协会、学会违规收费问题，也可以采用上述思路方法进行集中核查，即从民政部门获取行业协会、学会等社团组织名单，并与工商登记信息关联获取其投资企业名单，然后与税务发票数据进行关联，重点筛选开票用途为“培训”“评比达标”“咨询服务”等名目的收费项目，锁定问题线索单位及收费项目，进行精准延伸审计。&#xA;“放管服”改革这场刀刃向内的政府自我革命，彻底终结非行政许可审批，大幅削减行政审批事项，不断放宽市场准入，一颗印章管审批、一支队伍管执法、一窗办理、最多跑一次等利企便民举措全面铺开……但也应看到，深化“放管服”改革、转变政府职能的成效仍是初步的，行政审批改革事项落实不到位、违规涉企收费等问题依然存在。&#xA;因此，国家审计人员在政策落实跟踪审计中，需要持续探索大数据审计思路方法，不断提升审计效率和效果，进一步推动“放管服”改革政策有效落地。（作者单位系审计署京津冀特派员办事处）</description>
    </item>
    <item>
      <title>纵向课题和横向课题有什么区别</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%A8%AA%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%A8%AA%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>本篇导读： 高校老师、科研院校、科研单位等，对于课题方面肯定是很熟悉了。 课题的形成是一个由感觉到、意识到的问题经过概括、提炼、转化到确定问题的过程，确定问题意味着该问题已经成为研究者关注的焦点、思考的对象，对问题的探究已经成为研究者的行为和工作。 现在对于课题的理解，不同人有不同的看法，经常混淆的是横向课题和纵向课题两个概念。横向课题和纵向课题有着怎样的区别？.&#xA;一、概念不同# 横向课题——横向科技项目的简称，属科技项目的一种，是指企事业单位、兄弟单位委托的各类科技开发、科技服务、科学研究等方面的项目，以及政府部门非常规申报渠道下达的项目。&#xA;横向课题多是由地方政府委托一些机构，企业委托专门机构或研发单位&#xA;进行科技难题攻关或者针对某一方面工作作为项目委托实施。&#xA;另外，申请文件的承担单位中没有本单位署名的纵向项目，由承担单位转拨本单位的子课题或者外协经费，一般也按横向项目对待。&#xA;纵向课题——指上级科技主管部门或机构批准立项的各类计划(规划)、基金项目，包括:国家级、省部级以及市厅级。&#xA;由于纵向课题是由政府部门(或者受政府部门委托)下达的，带有一定的指导性，且很难获得，是衡量一个单位(例如高等院校、科研机构)科研水平的重要指标，在科研评价体系中，具有比横向项目更高的权重价值，后者的经费往往成倍地大于前者。&#xA;纵向课题常用于评职称中，经费主要来源于国家。&#xA;从国家、部委和省市纳入财政计划的科研拨款中直接获得经费的“项目”，熟知有 973 863、自然基金、社会科学基金、军口“项目”、“科技计划项目”、各部委的“项目”等。&#xA;二、获取难易程度不同# 从难易程度来看横向课题来源很广，较容易获得，研究内容可能更贴近社会需要。&#xA;而纵向课题是由政府部门(或者受政府部门委托)下达的带有一定的指导性，很难获得。&#xA;三、经费来源不同# 从经费上来看，横向课题来源于企业，帮助企业解决某个技术方向问题的课题。&#xA;反而纵向课题来源于国家，是由国家资助，结合国家重大需求，研究内容更加侧重于基础研究一些。&#xA;横向课题经费来自企业、研究所&#xA;纵向课题经费来自政府的财政计划&#xA;四、评职认定有不同# 从职称评定来看横向课题在科研评价体系中，横向课题不是评职称的主流，很多评审单位明确规定不认可横向课题的，但不代表，横向课题一定不能评职称。所以，每个参评人要看本单位职称文件是否认可横向课题，才确定自己是否能用横向课题评职称。&#xA;纵向课题常用于评职称中，即纵向课题是衡量一个单位科研水平的重要指标。</description>
    </item>
    <item>
      <title>存货审计18个常见问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A118%E4%B8%AA%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AD%98%E8%B4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A118%E4%B8%AA%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>导读: 存货属于流动资产的范畴，在企业活动资金中占有很大比重，流动性弱，种类杂、数量多、收发频繁，在企业中滞留时间长，变现能力慢，在管理和核算上存在一定难度，容易产生薄弱环节，所以，不法分子常把存货作为偷窃变卖的对象，企业也往往把存货作为调节成本和利润的蓄水池。&#xA;在存货管理和核算中常见的虚假形式主要有如下几种：&#xA;一、违规分摊，成本不实# 一些企业在核算购入材料的采购成本时，将能够直接计入各种材料的采购成本不直接计入，或将应按一定比例分摊计入各种材料的采购成本不按规定进行合理的分摊，如在“材料采购”帐户中，只核算购入材料的买价，将应计入购入材料的运杂费、运输途中的合理损耗、入库前的整理挑选费用等采购费用全部计入“管理费用”帐户;购入材料发生的运杂费，不按材料的重量或买价等比例分摊计入各种材料的采购成本，而全部计入某主要材料的采购成本，以加大主要材料的采购成本，减少其他材料的采购成本。&#xA;某企业从木材厂拉入圆木50吨，其他木料50吨，运杂费共计30000元，全部由圆木负担，这样购入圆木的采购成本多计15000元，其他材料的采购成本则少计15000元，从而造成各种材料的采购成本核算不实。&#xA;二、随意变更存货的计价方法# 根据会计制度规定，企业可以根据自身的需要选用制度所规定的存货计价方法，但选用的方法一经确定，年度内不能随意变更，如确实需要变更，必须在会计报表中说明变更原因及其对财务状况的影响，但在实际工作中，许多企业都存在随意变更计价方法的问题，造成会计指标前后各期口径不一致，人为调节生产或销售成本，调节当期利润。&#xA;如M企业某年选用先进先出法计算发出存货的成本，但由于受多种因素的影响，该商品购进价格上扬时，改用后进先出法计算发出成本，购进价格下降时再用先进先出法，使该商品在周一会计年度内先进称出法和后进先出法交替使用，人为地调节利润。&#xA;又如，某企业多年来一直采用后进先出法计算确定发出木材的实际成本，由于木材涨价过猛等原因，致使木器产品成本大幅度提高，经济效益明显下降。企业为遏制经济效益下降的局面，在采取积极措施的同时也采取了一些不正当的手段，变更发出原材料实际成本的计算方法，其具体手法为：将后进先出法变换为先进先出法。&#xA;该企业原先一直采用后进先出法计算发出木材的实际成本，截止6月底木材的帐面结存100立方米，单位成本为180元/立方米，余额为180000元。下半年购进木材3000立方米，金额为1575000元(其中7月份购进木材1700立方米，单位成本400元/立方米，余额为680000元;10月份购进木材1750立方米，单位成本460元/立方米，余额为80500元。从7月份开始，未经审批使改用先进先出法计算发出木材的实际成本。这样就会人为地调节了发出存货成本，销售成本和利润。&#xA;三、材料盘盈盘亏，不作转帐处理# 企业由于材料品种多，规格型号复杂，收发次数频繁，在计量和计算上难免发生差错，在仓储保管中可能发生自然损耗，损毁和被盗等问题。因此，企业应在年终时对各种材料进行实地盘点，并将实存数量与帐面数量核对，对于材料盘盈、盘亏应查明原因，按照规定进行转帐处理。但在实际工作中，许多企业却利用不正确处理盘盈或盘亏的手法，以调节利润。&#xA;如有的企业经济效益较好，但企业领导人担心“枪打出头鸟”，为了压低利润，采取了只列报和处理材料盘亏，而对材料盘盈隐匿不报和不作转帐处理，相反，效益不好的企业，为了争取多实现一部分利润，就采取了只对材料盘盈作转帐处理，而对材料盘亏留待下年度处理的做法，还有的企业随意转帐，将盘盈材料计入“营业外收入”或“其他业务收入”，或将盘盈盘亏与物资储备中发生的非常损失或溢出金额相互冲销，不转出其相应的“进项税额”，以增加增值税的抵扣数。&#xA;四、不报毁损，虚盈实亏# 企业在清查财产过程中发现毁损材料，，应按照规定程序报批转销其毁损价值，但企业为了掩盖其不景气的经营状况，搞虚盈实亏，对年终财产清查中已经查明的毁损材料，不列表呈报，使其损失价值仍潜藏在材料成本中。如某家专门生产毛线的企业，在年终进行财产清查时，发现库房由于质量原因，使许多库存毛线发生霉烂、虫蛀，损失价值达60万元。&#xA;企业在预计全年收支情况后，发现如要列报毁损，企业就会由盈利转为亏损。该企业职工工资实行“工效挂钩”方式，如果企业亏损，职工就不能晋升工资，并影响到年终奖金的发放。权衡之后，企业领导授意财会部门，将应报损的材料全部从财产清查表中去掉，实物仍留存在仓库不作处理，年终将帐面数额结转下年度。这样的结果倒致企业一方面当年形成虚盈实亏，另一方面为以后年度埋藏了潜亏因素。&#xA;五、帐外物资“小金库”# 企业为了给职工搞额外收入，或进行一些非法支出，设帐外物资“小金库”。将帐内的一定比例的物资材料移到帐外，置于企业生产经营的体外，作为随时可供自己调用的物资“蓄水池”。主要手法有：&#xA;1、购进存货时即作生产费用或作为待摊费用，未使用便计入成本费用。&#xA;2、领用的材料不用或少用，却计入成本费用，采用不作退料或假退料，退库不记帐等方式，积少成多，形成大量帐外物资，将其报出，存入“小金库”。&#xA;3、回收的边、角、废料不入帐。&#xA;4、盘盈、接受捐赠的物资不作帐。&#xA;5、自制材料不入帐。&#xA;6、外发加工退回材料的余料不入帐。&#xA;例如，某企业车间和管理部门领料，实物以领代耗，将领取的材料物资不用或少用，但在帐务处理却依据领料单将领取的材料物资数额，全部作为耗用计入了成本费用帐户。由此而形成的大量帐外材料物资，即不作退库处理，也不作盘盈入帐，而是将其卖出，获取的价款存入“小金库”，以便给职工购买生活用品或者以发放奖金的名义直接发放现金。&#xA;六、监守自盗，虚报损失# 保管人员利用职务之便，或勾结车间人员，涂改帐目、盗窃财物，或者虚报和夸大损失，将报损材料转移或贪污私分;冒领或用假领料单和发料单，盗窃物资，转移出售;或盗窃财产物资，将所窃物资成本通过打折等手法打入正常领料、发料业务之中。&#xA;例如：某企业车间领料员、成本核算员与仓库保管员，共谋贪污盗窃电器材料。由领料员填写领料单，不经车间领导审批，直接到仓库领料;仓库保管员不按发料要求进行审核，即签字发料，随后合伙将实物偷运出厂。在帐务处理时，只依据领料单作借记“生产成本”、“制造费用”科目，贷记“内部往来”科目的帐务处理，而漏掉了材料入库和出库的核算程序。&#xA;七、以物易物# 根据国家税法和《企业会计准则》的规定，企业之间以生产资料串换生活资料，以生产资料对换其它生产资料等，都应视同销售，作购进和销售帐务处理，并计算相关税金，但有些企业在这种非货币性交易中，不结算，不走帐，摆脱银行、工商行政管理等部门的监督，为偷逃流转税、虚减销售收入，隐瞒利润大开方便之门。例如，某企业为一汽车生产厂家，将自己生产的汽车与一机床厂生产的机床进行易货贸易，该企业财务人员不作帐务处理，两种商品之间通过协商不存在差价问题。&#xA;八、材料假出库，虚列成本费用# 企业为了逃避所得税，虚减利润，就采用办理假出库手续，虚列材料费用，人为提高产品成本。如某企业在年终车间办理领料手续，填制领料单，而实际未领料，车间成本核算员根据领料单填写的用途，以产品生产用料和车间维修用料为名，分别作增加产品生产成本和制造费用的帐务处理，年终，再以少保留在产品成本、多分配完工产品成本的舞弊方式，将虚增的产品成本，人为地转入销售成本，相应地虚减利润总额。&#xA;九、货到票未到，不暂估入库# 根据财会制度的规定，对于月末已收到的购入材料(但发票帐单未到)，要暂估入库进行帐务处理，待下月初再用红字冲回。但有些企业对于收到的这部分材料，月末不作帐务处理，造成帐实不符。&#xA;如审计人员在对某企业存货进行审计时，盘点库存实物与帐面金额不符，经详查，得知该企业购入的一批电机，已入库，但发票一直未到，企业财务人员没有进行帐务处理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一份详细的食堂审计方案</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E8%AF%A6%E7%BB%86%E7%9A%84%E9%A3%9F%E5%A0%82%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E8%AF%A6%E7%BB%86%E7%9A%84%E9%A3%9F%E5%A0%82%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>按服务提供的对象分，食堂分为外包食堂、内部食堂。外包食堂供应商尚需提供外包费用给公司，羊毛出在羊身上，外包食堂的价格以及菜肴的质量较差。当然也不排除内部食堂的员工福利较差的情况。内部食堂由于其需要人员、原材料、设备等因数，导致其运作成本大于外包食堂。&#xA;对内部审计而言，外包食堂需要重点关注的是外包商选择、承包款项收取以及餐饮质量安全监管三个模块。而内部食堂实际情况比较复杂，食堂有采购、仓储、生产、销售、账务处理等多个运营模块，类似于小型的生产制造公司，对其的审计不能仅仅只关注账务处理。&#xA;内部食堂主要从以下几方面进行审计：&#xA;制度建设；&#xA;合同及证件管理；&#xA;人员管理；&#xA;采购管理；&#xA;存货及食品安全管理；&#xA;菜肴及剩余材料管理；&#xA;充值及收银管理；&#xA;资产管理；&#xA;废油、馊水管理；&#xA;账务管理；&#xA;水吧管理；&#xA;档口管理。&#xA;食堂审计程序# 了解最新的食堂流程制度 ，检查前期的审计报告 ，梳理食堂审计重点;&#xA;根据梳理的审计重点，梳理需获取资料的资料清单;&#xA;现场审计，获取现场审计资料并测试;&#xA;审计发现沟通，形成初步审计报告，召开退出会议交流审计发现;&#xA;根据全程的审计沟通，进一步完善审计报告;&#xA;外部交流和沟通食堂审计要点，并再次完善审计重点。&#xA;食堂审计资料清单# 重要说明：下列文件除标注为一份的可以提供电子档或者复印件，其余文档均为原件。另下列资料请于XX审计期间准备完毕，在审计结束后仍无法提供则审计结论为无此资料。&#xA;食堂组织架构图(一份)&#xA;食堂工作人员清单(一份)&#xA;营业执照、卫生许可证、员工健康证(全部)&#xA;食材供应商清单(米、食用油、菜类、干货及配料)，定点采购地点(全部)&#xA;采购合同(全部)&#xA;三月一次的比议价清单(全部)&#xA;食材订购清单(全部)&#xA;验收记录以及验收异常情况表(全部)&#xA;食材出入库明细帐(全部)、食材盘点表(一份)&#xA;食堂耗材清单(一份，耗材含食堂员工服饰，一次性筷子等非食材类耗材)&#xA;食材保证期表(截止到审计日一份)&#xA;食材报废申请书(全部)&#xA;厨师工餐食材使用记录(全部)&#xA;食堂每日菜谱及对应使用量清单(全部)&#xA;地磅的校验记录(全部)&#xA;收银日报表(全部)&#xA;收银系统维修记录(全部)&#xA;馊水、废油处理合同(全部)&#xA;每月的食堂收入与预算的运行分析表(全部)&#xA;充值台账、坏卡记录、代金券台账(全部)&#xA;采购付款申请单(全部)&#xA;公司食堂满意度调查表(全部)&#xA;食堂设备维护保养记录(全部)&#xA;消防设备检点表(全部)&#xA;档口出租合同(全部)&#xA;保证金明细账(全部)&#xA;水电费明细账(全部)&#xA;租金收取明细账(全部)&#xA;食堂内部审计模块介绍# 一、制度建设# 制度是内部审计进行审计的评价标准之一，通常制度有两个层面：管理层面的政策文件以及操作层面的流程文件。&#xA;如果将一个业务做为一个完整的制度，如采购付款、销售收款、仓库管理等，制度内需要包含运营层面以及财务层面的内容。&#xA;一个完整的制度需要涵盖如下要素：制度目的、岗位职责、流程流转时间、异常流程控制、控制痕迹等。即通常意义上的5W+1H，5W为who、where、why、what、when，1H为how。&#xA;每当新的制度或者规范出来或者对原版本进行修订后，需要对原有的版本的进行回收控制或销毁，防止经营作业的不规范或无依据。根据实际需要，部门定期进行制度方面的培训，尤其是针对部门新进新人或者制度进行变更的时候。&#xA;制度建设这一模块的审计同样也适用于其他审计模块的审计，是一个通用的审计模块。由于是遵循审计或者合规审计(就是检查有没有、是不是、授权是否正确)，作业模式类似于内控审计中的制度设计有效性评价。&#xA;备注：对于审计术语的解释仅在一次出现的时候进行，在后续再次出现的时候，将不再进行解释。&#xA;审计目的(实施审计需要达到的目的)：制度完整性以及合理性进行审计，降低操作不规范风险。&#xA;审计资料(审计中应获取以及检查的内容)：食堂所有制度、制度培训计划、培训签到表、课程评价表。&#xA;审计标准(用于评价被审计部门的审计作业)：行业标杆做法、国家相关的法律法规。&#xA;审计方式(用哪种方法进行审计，审计方法内外审计都类似，主要有访谈、审阅、分析性复核、函证、重新计算)：访谈、制度及表单审阅。&#xA;审计程序(审计作业的类型)：合规审计。&#xA;在初次进行制度审计时，重点是制度完整性、合理性、版本的控制的检查为主。后续审计主要以制度更新维护以及版本的控制为主。&#xA;审阅制度培训计划、制度培训记录、课程评价表。&#xA;审计过程控制(主要是对审计风险或审计异常的控制)：缺少某个制度无法评价特定食堂模块是否真实合理。针对整个问题的解决方法是对部门的主管进行访谈确认实际作业标准，并要求该主管在访谈记录上进行签字确认。</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校食堂平抑资金管理审计思路探析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E9%A3%9F%E5%A0%82%E5%B9%B3%E6%8A%91%E8%B5%84%E9%87%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E6%8E%A2%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E9%A3%9F%E5%A0%82%E5%B9%B3%E6%8A%91%E8%B5%84%E9%87%91%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E6%8E%A2%E6%9E%90/</guid>
      <description>为应对因市场物价上涨引起的学生食堂经营压力骤增的形势,维持学院的安全稳定，教育部等五部门《关于进一步加强高等学校学生食堂工作的意见》（以下简称“《意见》”）应运而生，《意见》中提到“各高校要统筹财政拨款、学费及其他收入等资金渠道，根据在校生数，按照一定比例安排资金，设立学生食堂饭菜价格平抑基金，根据价格上涨情况，适时对学生食堂基本大伙（包括社会企业经营的食堂）进行补贴，抑制饭菜价格过快上涨，并将当年所用部分在次年补齐”。各省市及高校据此出台了具体管理办法及实施细则，但各地、各高校规定却有差异，本文作者针对普遍性做法，对审计思路进行探析。&#xA;一、关注制度建设及控制机制情况# 各高校应根据《意见》及所在地教委相关规定，建立并完善高校食堂平抑资金管理办法及实施细则，一般至少包括资金来源、启用条件、审批程序、使用范围、监督监管等；另需要严格建立平抑资金使用的监管机制，至少包括资金启用调研（申请）与（领导小组）审批相分离、金额的计算与复核等。&#xA;此处常见问题包括资金安排的计提比例或生均标准不明确、平抑资金启用条件不清晰等。&#xA;二、关注是否进行独立核算# 此处所讲的独立核算，包括设置独立的账簿进行核算、财政拨款与学校自筹经费分开进行单独核算、原材料采购成本补贴与人工成本补贴独立核算（或能通过辅助核算区分开），个别高校要求财政补助和自筹经费部分保持同步支出。&#xA;三、关注资金管理过程# （一）关注平抑基金提取是否合规# 根据《意见》，各高校要统筹财政拨款、学费及其他收入等资金渠道，根据在校生数，按照一定比例安排资金，设立学生食堂饭菜价格平抑基金。在实务中存在个别高校每年规定提取一定金额（非根据在校生数计算）的情况。&#xA;（二）关于平抑资金补足情况# 平抑基金存在的目的就是抑制饭菜价格过快上涨，需将当年所用部分在次年补齐。&#xA;（三）关于年度资金使用是否超预算情况# 平抑基金为高校根据在校生数，按照一定比例安排资金，应在基金预算范围内进行支出，一般不得跨年度占用前后年度预算额度。&#xA;（四）关注平抑资金启用流程# 各高校应根据所在地相关规定及内部平抑基金管理办法，按照规定经过领导小组审议通过后启用平抑基金，常见的启用条件包括：消费者物价指数（即CPI，学校所在地CPI月度或连续月度同比涨幅达到或超过一定比例时）、消费者物价指数中食品指数（即学校所在地食品指数月度或连续月度同比涨幅达到或超过一定比例时）、以高校后勤行业协会统计公布的数据为依据（以中国高校伙食专业委员会设计的生均月伙食费成本增加费用计算方法为依据）及其他符合条件认为应当启用平抑基金的情况。&#xA;注：在审计检查时，应对平抑基金是否符合启用条件进行检查，高校所在地消费者物价指数及消费者物价指数中食品指数均可在网上检索“国家统计局（所在地市）统计局”网站进行查询；当计算出的生均月伙食成本增加超过10-15元时，即可启用平抑基金，并按实际增加值给食堂进行补贴；其他符合条件认为应当启用平抑基金的则需要高校提供相关佐证并经领导小组审议通过，审计应对此进行检查。&#xA;（五）关注平抑基金使用超范围# 平抑基金的使用范围包括原材料采购成本补贴（指“基本伙”大宗原材料，包括米、面、油、肉、蛋、菜等的采购等）与人工成本补贴（指非事业编制人员工资、社会保险、加班费等），在达到启用条件后，仅限于补贴上述两个方面，既往审计中存在用平抑基金支付食堂日常维护费用及抵减高校食堂正式员工工资、社保等情况。&#xA;（六）关注“平抑基金”补偿款# 平抑基金是根据在校生数，按照一定比例安排的资金，其本质是保证在校学生享受“低价”菜品，部分高校出现非学生就餐“基本伙”而未加收补偿款的情况，挤占了平抑基金给高校学生带来的政策优惠。因此，应对非学生就餐“基本伙”加征补偿款。&#xA;（七）关注发放依据的检查# 各高校一般由后勒保障部门将依据各学生食堂营业额、原材料采购量、毛利率、日常监管等因素综合考量发放。审计人员在对此进行检查时应抽取各种采购明细账目、出入库清单、学生食堂成本核算明细、雇佣临时工工资发放明细等材料，抽查发放依据是否是否、发放金额是否准确。实务中常存在高校发放资金依据不充分的情况，或者采取“拍脑袋”的方式分多次将年度平抑资金全部发放的情况。&#xA;（八）延伸审计关注内容# 一是食堂管理的规范性，尤其对高校食堂收支管理的规范性，此处虽然不是由平抑资金直接支付，但却影响平抑资金的发放金额。&#xA;二是高校食堂降低成本采取的各项措施，一般包括采购机器降低人工成本、寻找源头采购降低采购成本，此处需适当关注各项措施的可行性及效益型、同时需要规避采购风险等。&#xA;四、关注平抑资金的监督# （一）关注平抑基金使用的公示# 根据《意见》《预算法实施条例》文件精神，各高校应对平抑基金的使用情况进行公示。&#xA;（二）关注平抑基金的绩效管理# 根据《教育部关于全面实施预算绩效管理的意见》（教财〔2019〕6号），各高校应将财政与非财政收支全部纳入预算管理，针对平抑资金的使用也应纳入绩效考核，本文作者未找到关于各高校关于平抑基金使用绩效管理的相关介绍，根据平抑基金的了解，平抑基金使用的绩效目标设定应从资金到位的及时性、菜品价格指数控制情况、基本伙菜品供应的足量与否等方面进行考虑，待后续存在相关案例后，本文作者将举例分析。&#xA;本文为笔者根据个人审计经验总结而成，因各地市、各高校相关管理办法存在差异，因此本文描述内容不适用于所有高校，各位读者在应用本文时应结合各地市、各高校相关管理办法。本探析成文仓促、作者经验尚浅，如有不足之处欢迎各位读者批评指正。</description>
    </item>
    <item>
      <title>投资项目竣工决算审计应关注的8大重点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AB%A3%E5%B7%A5%E5%86%B3%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%848%E5%A4%A7%E9%87%8D%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E7%AB%A3%E5%B7%A5%E5%86%B3%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%848%E5%A4%A7%E9%87%8D%E7%82%B9/</guid>
      <description>竣工决算审计是政府投资项目管理的最后一道关口，是项目全过程造价管理的关键环节，也是审计机关需要积极防控的重要审计风险点。&#xA;近年来，建设工程领域查处的很多重大腐败案件，或与项目竣工决算管理混乱有着直接或间接的关系。参与政府投资项目建设的承包商为获取更丰厚的经济利益，必然会在竣工决算环节动起“歪脑筋”。&#xA;为此，审计机关实施政府投资项目竣工决算审计必须准确把握审计重点，通过提高审计质量来防范和化解审计风险。笔者结合多年从事政府投资项目的审计实践，来谈谈竣工决算审计应关注的重点内容。&#xA;一、贯彻落实基本建设管理法规和重大政策措施情况&#xA;基本建设项目具有涉及面广、投资体量大、建设工期长等特点，因此建设项目管理一直是重点监管领域，涉及很多的法律法规和政策措施。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是参建单位执行基本建设管理法律法规的情况。**主要审查参建单位是否严格执行《建筑法》、《建设工程质量管理条例》、《政府投资条例》、《保障农民工工资支付条例》和《保障中小企业款项支付条例》等基本建设管理方面的法律法规。&#xA;**二是参建单位贯彻落实工程建设领域重大政策措施的情况。**主要审查参建单位是否落实项目法人制、招投标制、合同管理制、工程监理制和项目公示制等管理制度，是否落实农民工实名制管理和农民工工资专用账户管理制度；是否积极推行施工过程结算制度。&#xA;**三是参建单位落实生态环保等政策措施的情况。**主要审查参建单位是否认真落实生态环保、水土保持和文物保护等政策，施工现场是否落实空气、水土、文物、安全保护和噪声污染防治等措施。&#xA;二、基本建设程序和项目规划实施情况&#xA;建设单位是履行建设程序和项目规划落实落地的实施主体，承担建设项目法定的管理职责。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设单位履行建设程序的情况。**主要审查建设单位是否认真履行基本建设程序，是否取得建设用地规划许可证、建设工程规划许可证和施工许可证等审批手续后开工建设。&#xA;**二是建设单位履行投资决策程序的情况。**主要审查项目建议书、可行性研究报告、初步设计报告、技术施工图设计文件和工程勘察文件等，其编制深度是否满足工程建设需要；工程咨询服务单位资质等级是否符合项目建设要求；咨询设计成果是否具有真实性、科学性、完整性；投资决策审批程序是否合法合规。&#xA;**三是项目规划方案实施情况。**主要审查项目总体规划方案和年度投资计划编制是否合理可行，是否按规划方案组织实施等。&#xA;三、项目资金管理和使用情况&#xA;一般来说，建设项目资金体量很大，属资金密集型产业。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是项目资金筹集情况。**主要审查项目资金来源是否合法合规，有无增加或变相增加地方政府债务的问题；年度投资计划资金来源是否落实；项目融资方案是否经有权部门批准；资金筹集成本是否经济合理。&#xA;**二是项目资金管理使用情况。**主要审查建设单位管理使用项目资金情况，并对直接有关的勘察设计、施工、供货等单位取得项目资金的真实性、合法性进行延伸调查。&#xA;**三是对承包商项目施工成本的真实性、合法性情况进行延伸审计调查。**主要审查项目施工成本核算是否真实、合法，审查承包商有无通过其实际控制的劳务分包、建筑材料供应和设备租赁等关联企业，采取虚开增值税发票、虚列施工成本等手段，套取、骗取项目资金或偷逃税款等问题。&#xA;**四是承包商项目资金管理和合同管理情况。**主要审查承包商往来资金流动是否正常；劳务分包合同、设备租赁和材料采购合同是否真实；主要材料出库入库手续是否真实和规范等。&#xA;四、项目招标采购程序履行情况&#xA;建设工程、主要材料物资和其他工程服务的招标采购工作，是项目管理的关键环节。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是招标人规避招投标程序的情况。**主要审查招标人是否将依法必须招标的工程项目和主要材料物资，通过化整为零等方式规避招标；是否将依法应当公开招标而采用邀请招标，或采用其他非招标方式采购；利用“可以不招标”的法定条款，通过“打擦边球”的方式规避招标。&#xA;**二是招标人干预或操纵招投标的情况。**主要审查招标人在开标前是否将潜在投标人名称、数量或投标文件等信息泄露给其他投标人；招标人是否直接或间接向投标人泄露有关信息；招标人是否明示或暗示投标人压低或抬高投标报价，以及为特定投标人中标提供方便；招标人是否向评委明示或暗示其倾向或排斥特定投标人的意向。&#xA;**三是投标人串通投标的情况。**当前，由于实行电子评标方式，原来简单的、粗暴的串通投标手法已不多见，串通投标行为更隐蔽、更复杂。主要审查投标人是否有以下串通投标行为：投标人之间协商投标报价等投标文件实质性内容；投标人之间通过“轮流坐庄”方式约定中标人，或相互约定“出场费”；为逃避监管相互“垫付”投标保证金和其他投标费用；投标人之间约定部分投标人放弃投标或中标；投标人之间为谋取中标或排斥特定投标人而采取的其他联合行动。&#xA;**四是投标人弄虚作假骗取中标的情况。**主要审查投标人是否允许他人以自己名义投标，或借用施工资质投标；投标人是否使用伪造、变造的资质证件；投标人是否提供虚假的财务状况或经营业绩；投标人是否提供虚假的项目负责人或主要技术人员的简历、劳动关系证明、社保证明、信用状况；投标人是否有其他弄虚作假等行为。&#xA;五、建设工程合同管理和工程质量情况&#xA;建设工程合同管理和质量管理，从某种程度上来说，决定着项目建设的成败。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设工程合同管理的情况。**主要审查建设工程合同签订程序是否合法合规；发承包双方是否按招投标文件的实质性内容签订施工合同；合同主要条款是否合法、完整，工程价款结算原则是否明确具体。&#xA;**二是建设工程合同履行情况。**主要审查参建单位是否认真履行合同义务，责权利是否相匹配，有无合同签订和工程实施“两张皮”的问题。&#xA;**三是承包商转包工程或违法分包工程的情况。**主要审查承包商是否将其承包的全部工程转让给其他单位（包括母公司承接建筑工程后将所承接工程交由具有独立法人资格子公司施工的情形）或个人施工；承包商是否将其承包的全部工程支解后以分包的名义转给其他单位或个人施工；联合体承包商是否在联合体分工协议中约定或在项目实际实施过程中，联合体一方不进行施工也未对施工活动进行组织管理，并且向其他联合单位收取管理费或者其他费用；施工总承包商或专业承包商是否将工程分包给不具备相应资质的单位；施工总承包商是否将施工总承包合同范围内工程主体结构的施工分包给其他单位；专业分包商是否将其承包的专业工程中非劳务作业部分再分包；专业作业承包商是否将其承包的劳务再分包。&#xA;**四是建设工程质量管理的情况。**主要审查建设单位是否落实工程质量首要责任和勘察、设计、检测、施工单位的主体责任，是否督促监理、检测单位加强施工质量管理；是否存在盲目赶工期、抢进度，降低质量标准等问题。&#xA;六、工程造价管理、投资控制和绩效情况&#xA;建设项目的投资绩效管理，是项目管理的难点，其工程造价管理涉及项目建设的全过程。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设单位工程造价管理情况。**主要审查建设单位是否建立健全工程造价管理内部控制制度，是否根据项目建设需要设置造价管理机构并配备造价管理人员；竣工决（结）算造价是否经过审核和审批。&#xA;**二是建设单位投资控制情况。**主要审查建设单位是否建立健全投资控制机制，工程价款结算程序是否规范，工程变更申报审批程序是否合规；工程造价咨询单位是否规范执业，造价咨询成果是否真实合法。&#xA;**三是建设项目投资绩效情况。**主要审查建设项目投资绩效考核指标是否达到预期目标；经营性建设项目各项财务指标和经济效益评价参数是否正确、可靠等。&#xA;七、建设土地利用和征地拆迁补偿情况&#xA;建设单位依法取得国有建设用地，是建设项目开工的必要条件之一。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设项目土地利用情况。**主要审查建设项目选址是否科学、合理；建设用地是否符合国土空间规划和土地用途管制要求；建设项目是否节约集约利用土地，有无擅自改变土地用途、擅自超越建设用地规划红线进行施工、擅自调整“容积率”等问题。&#xA;**二是项目征地拆迁情况。**审查建设单位征地拆迁工作是否落实到位；是否存在不具备相应建设条件强行拆迁或违法建设；征地拆迁补偿资金是否及时、足额拨付给征迁实施单位；被征迁对象是否得到妥善安置；征地拆迁补偿资金管理使用是否规范，有关单位或个人有无利用虚假征地拆迁实物调查表、虚假征地补偿协议或虚假资产评估等资料，套取骗取征地拆迁补偿资金等。&#xA;八、基础设施和公用事业项目特许经营活动情况&#xA;近年来，随着投融资体制改革的推进，很多基础设施和公用事业项目采取BOT、BT或TOT等建设模式，为此涉及特许经营的问题。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是基础设施和公用事业项目特许经营可行性评估情况。**主要审查项目实施机构是否委托具有相应能力和经验的第三方机构，开展特许经营可行性评估并完善特许经营项目实施方案；有关行政主管部门是否认真审查和批复。&#xA;**二是基础设施和公用事业项目特许经营协议签订和履行情况。**主要审查项目实施机构是否与依法选定的特许经营者签订特许经营协议；特许经营协议是否规范；特许经营协议各方当事人是否遵循诚实信用原则，是否按照约定全面履行义务。&#xA;**三是实施机构对特许经营项目建设运营情况监测分析情况。**主要审查项目实施机构是否根据特许经营协议定期对特许经营项目建设运营情况进行监测分析，并会同有关部门进行绩效评价，按照协议约定价格或建立财政补贴调整机制，保障所提供公共产品或服务的质效等。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工会经费巡察查出15项违规问题和整改情况</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%9F%A5%E5%87%BA15%E9%A1%B9%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%9F%A5%E5%87%BA15%E9%A1%B9%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%83%85%E5%86%B5/</guid>
      <description>1、关于“超范围列支工会经费”的问题# 整改情况：因我单位离退休干部较多，为便于管理，在2016年经咨询省总工会（培训会上）和区总工会，得到的意见均为在工会经费充足情况下，离退休老干部生病住院、去世，可由工会进行慰问，行政不再慰问。2019年2月，市财政局、市总工会联合下文明确规定不得由工会列支经费对离退休老干部生病住院、去世进行慰问后，未再发生过超范围列支工会经费问题。&#xA;2、关于“以工会活动为名滥发服装”的问题，如2017年11月支付12人参加区第三届运动会服装费5421元，服装分别在9个店购买，开具了13张发票，且该款打入工会会员李某某个人账户”# 整改情况：一是调查购买服装情况。经调查，当事人购买的衣服在一家商店购买，鞋子因在一个店面无法采购，故在多家商店自行购买了鞋子，购鞋费用为工会会员李某某垫付，故造成在多家商店采购和该款项打入其个人账户现象。考虑到当事人并未超标采购报销，也无其他违规行为，故对款项不予追回，但是在单位职工大会上予以通报，防止类似问题再次发生。二是积极清退服装款项。对2017年7月工会自行组织的登山活动购鞋30双6749元，要求领取人退还购鞋款项，现已全额退还，实际退款6750元。三是进一步规范工会活动。明确要求组织工会活动，要提前报请单位集体讨论，并提前向派驻纪检组征求意见，做好活动经费预算，严格执行工会经费开支范围和标准，遵守活动纪律，财务纪律，经费使用纪律。&#xA;3、关于“工会经费管理和使用不规范，如未足额缴纳工会费、超范围发放福利费”问题# 整改情况：一是及时足额补交工会费。对照反馈意见，按工会会费核算标准要求补缴不足部分，共计104人补交会费9872元。二是针对巡察反馈意见中指出“2017年9月记账凭证显示，在工会实际仅有89名工会会员的情况下，发放了127人的中秋节福利费”。经核查，发放的福利费为2017年采购月饼超范围发放给单位保安、保洁、帮扶贫困户、厨房人员和司法聘任制人员；因这些人员已全部离开单位，追回极其困难，故对当时责任人进行约谈，并规范工会财务管理工作，规范财务预算管理，严格工会会费使用，进一步公开工会财务使用情况，提高使用透明度。&#xA;4、关于“厉行节约不够，工会活动过于频繁”的问题# 整改情况：一是组织干部职工学习中央、省、市、区关于厉行节约的相关文件和省、市、区总工会关于基层工会经费收支管理等相关文件精神,教育大家保持厉行节约、反对铺张浪费的优良传统。二是健全完善相关制度，制定《中心工会厉行节约反对浪费工作意见》。三是严格执行各项费用支出审批制度，进一步控制一般性支出,切实将各项规章制度更加细化和具体，做到有章可循，规范管理，有序运转，形成了以制度管人管事，严格控制各项开支的工作新局面。&#xA;5、关于“工会会费平均缴纳”问题# 整改情况：已整改完成，并长期坚持。局工会严格按照工会会费缴费基数和比例，重新核算会员缴纳会费标准，要求会员及时补足应缴会费差额，共计19035元，现全部补缴到位并存入工会账户。&#xA;6、关于“执行中央八项规定及其实施细则精神不严，三八妇女节活动用酒现象”问题# 整改情况：对2019年“三·八”节趣味活动中用酒情况进行批评，同时要求局机关工会加强活动用餐管理，活动中用餐人员严格如实填写用餐申报表，经请示分管领导同意后，提前向办公室申请报备，由办公室按相关规定和标准安排用餐相关事宜，严禁出现类似问题再次发生。&#xA;7、关于“违规发放工会慰问金”的问题# 整改情况：经核实，发放的生日慰问金发票是上一年的，次年才入账，不存在违规发放的情况。一是组织全体干部职工对省总工会出台的《基层工会经费收支管理实施细则》文件进行学习，严肃对照细则自查工会财务凭证。二是对于已发放的住院慰问补贴，相关人员已提供住院相关凭证，提供不了相关凭证的已追回相关款项。&#xA;8、关于“白条列支中支付职工慰问费”问题# 整改情况：经核实，因当时慰问工会会员是在慰问对象的附近临街小铺买的慰问品（店铺无发票），造成财务报账中无发票作为凭证，经与当事人核实，慰问对象4人对工会慰问物品进行了签领；同时补充完善2名工会会员困难补助金审批程序，2名领取慰问费会员对慰问经费进行了签领。&#xA;9、关于“局机关工会发放慰问费6500元相关附件不全”问题# 整改情况：经核实，根据市总工会《关于在全市推行“工会会员服务卡”的通知》文件精神，局机关工会为每一个会员在指定银行办理了工会会员卡，反馈意见中“发放名册无金额数，仅有发放人姓名和领卷人签字”为当时会员签领会员卡的名册。工会会员福利发放是由局工会账户将总金额打入银行代发账户，再将发放金额的具体明细导入密钥，将密钥数据提供给银行柜台进行批量代发。因初次办理，经办人员不熟悉业务操作，在银行工作人员的协助下发放该笔费用，未及时将发放明细打印并存档，事后也未补充报账附件凭证，现已找到当时的密钥，补打了春节工会会员慰问财务报销凭证。&#xA;10、关于“财务支出缺必要附件”问题。# 整改情况：因全县财政电子化票据改革，2018年县总工会不再使用手工收款收据，当时机打收款收据尚未启用，使得我局3月份和4月份的拨付工会的活动经费中无县总工会出具的收款收据，仅有局工会向机关递交并经局长办公会批准的拨款申请书，现对该问题已作出情况说明。&#xA;11、针对“财经纪律执行不严，借款归还不及时”问题# 整改情况：经查，2016年我局刚成立不久，无专业财务人员和专职工会办事人员，局工会向局机关借款开展春节活动剩余256元，因涉及金额不大，将其作为工会活动备用金一直未存入局工会账户。2019年7月区总工会对我工会开展审计巡察指出问题，已将将剩余金额存入局工会账户。通过对该项问题的整改，我局加强了对财务及局工会财务工作的重视，督促财务人员要加强财经纪律的学习，在严守政治纪律和组织纪律的同时要保证局财务凭证的完整和规范。&#xA;12、关于”使用行政经费列支应纳入工会开支的费用”问题# 整改情况：9月，局主要领导主持召开巡察反馈问题整改安排部署会，会上要求认真组织学习行政经费及工会经费应列支的内容和用途，并严格按照相关规定，以实际用途对应的列支方式进行列支，坚决不允许再次出现类似问题。&#xA;13、关于“工会经费管理不规范，活动用餐费用超标”问题# 整改情况：一是责令局机关工会主席李某在党组会上提交书面材料，并作了深刻检讨，对当事人唐某等三人进行了谈话提醒；二是责令清退2017年“三八”活动23人用餐超出标准费365元，全部存入机关工会账户；三是加强财经制度学习，今后将严格按照《工会法》、《基层工会经费收支管理实施细则》规定，规范管理工会经费。&#xA;14、关于“工会管理不规范，如工会会费交纳不足、违规发放吊唁费”的问题# 整改情况：一是组织相关人员学习省总工会制订下发的《基层工会经费收支管理实施细则》，重新核算工会会员会费并补齐差额，将补交会费存入单位工会账户，责令经办人员刘某同志协调死亡职工家属退还违规发放吊唁费1000元；二是严格落实工会经费开支规定，同时建立工会会费监督机制，规范工会经费开支使用。&#xA;15、关于“慰问品采购数和发放数不对称，存在廉洁风险”问题# 整改情况：一是对工会发放法定节假日福利情况开展全面自查，核实相关慰问物品实际发放数量。针对采购慰问物品80人份，实际发放清单上只有76人份，经查已全数发放到位，并由领取人补充签领。二是主要领导对分管领导及涉及财务人员进行谈话，压实责任，避免廉政风险。三是按照党风廉政相关要求定期开展约谈工作，特别是在重大节假前，要求干部清正廉洁。</description>
    </item>
    <item>
      <title>差旅费专项审计报告范例</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%AE%E6%97%85%E8%B4%B9%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8A%A5%E5%91%8A%E8%8C%83%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%AE%E6%97%85%E8%B4%B9%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8A%A5%E5%91%8A%E8%8C%83%E4%BE%8B/</guid>
      <description>导读：根据《内部审计管理制度》及领导安排，总经办审计组对母公司的差旅费进行专项审计，审计过程中我们实施了适当的、必要的审计程序，按照既定的审计方案，结合公司实际情况，总经办审计组于20XX年X月X日对20XX年X月X日-20XX年X月X日期间母公司的差旅费报销进行了审计，并对出差管理进行了延伸审计。&#xA;一、审计目标及范围# 审计目标：对公司出差管理、差旅费报销审批等流程及差旅费用报销政策的执行情况做出客观评价，促进建立和健全内部控制制度，并提出可行的建议和改善措施.&#xA;审计内容：集团母公司出差申请流程，出差管理，差旅费报销申请流程，差旅费发生的真实性及合理性，报销管理制度的执行情况等。&#xA;二、审计程序# 此次审计对被审部门关于差旅费的报销的相关制度、流程的建立健全进行了检查，对内部控制的执行有效性进行了解，对差旅费报销的异常情况进行延伸审计，查看报销审批单及对应的报销原始凭证，汇总分析报销数据，并关联出差申请单，查看原始票据的日期及内容是否与出差行程一致。通过询问、观察、检查、重新计算等审计程序,我们获取了必要的审计依据。&#xA;三、审计发现# 1.存在OA账户给他人使用及使用领导账号替他人报销的情况&#xA;审计发现副总经理X将其OA账号及密码给予其助理Y登录使用，使用范围包括替其填写出差申请单，费用报销单（已于8月2日停止该行为）；并发现Y使用X总的账号替他人报销或使用替票报销（报销时未说明事替票）的行为，如2018年OA申请单号为OA20181116054中交通费（打滴滴费用），未提供行程单，Y表述该费用是前礼品渠道长Z与X总2018年11月9日出差深圳产生的交通费，是Z交由其进行报销，经审计该笔交通费，Z已做报销（OA20181114021），所以该笔费用无法证实其真实性，但表明存在Y滥用领导账号替他人报销的行为；如2018年OA申请单号为OA20181217024、OA20181217039、OA20181116054中的交通费（打滴滴费用）实际是百货业务主任A在2018年7月22-7月23日与X总出差哈尔滨往返牡丹江的交通费合计2045.48元，其中1392元是租用神舟专车及加油发票，经询问当事人得知，当时无哈尔滨直达牡丹江更为便捷的交通工具，租车是相对高效、低成本的途径，但报销时费用会计（当事人已离职）告知该发票不得报销，之后A将此发票交由Y代其报销；（详见附件，内审网注:本推文略）&#xA;2,存在较多非当天发生的费用发票或为替票，滴滴发票无附件，且报销时未注明实际发生日期及内容，部分费用无法证实其真实性及合理性的情况，无法证实真实性的费用金额合计为3413.36元审计过程中发现存在较多费用发票滞后开具、较多替票，且报销时未注明实际发生日期及费用；如Y①在东平吉之岛、京东商城购买的用品（无购买清单）费用列为业务招待费，Y表示该费用是购买酒水、点心等招待客人使用；②如用替票代替购买招待水果的依据，但由于无来客到访登记表，无购买清单、无招待监管人员，无法核实此类费用是否真实合理；③如使用高速过路费发票报销滴滴平台奖励的优惠券；④滴滴费发票未附行程单，报销内容未注明实际发生日期及起始地点；（详见附件,内审网注:本推文略）&#xA;3.《费用管理制度》欠完善&#xA;《费用管理制度》规定：每日的市内交通费不得超过50元/日，超过部分不予扣除的规定；但未明确该市内交通费是按日算还是按城市算；未明确如多人一同出行市内交通费的标准；在报销过程中，存在报销申请人使用替票申请报销滴滴打车支付费用中使用平台奖励的优惠券；《费用管理制度》未明确报销人使用平台奖励的优惠券或积分等奖励是否可报销；&#xA;4.费用报销制度执行欠严谨&#xA;（1）差旅费报销未提供实际出行情况，与OA中出差申请单的填写要求不符，导致未能查证差旅费发生的真实性及合理性；费用报销申请单填写不规范，无法一一对应费用产生的时点及事由；&#xA;（2）部分市内交通费超标准部分未予以扣除，自驾公里数审核不严谨&#xA;①当每日市内交通费超过50元时，报销人按实际发生全额进行报销，与《费用管理制度》5.1.1.1（1）中的：每日的市内交通费不得超过50元/日，超过部分不予扣除的规定不符；&#xA;②《费用管理制度》规定离开常驻地出差，以公交车、地铁为优先首选交通工具，特殊情况需自驾，需在出差前提交自驾申请（列明路线、巡店路线），报销时关联自驾申请单及发前及回程后的里程表照片，按1元/公里进行报销，路桥费及停车费根据发票据实报销；但存在自驾出差的未写明详细路线，并且里程表的照片无法证明是否属于本次出差行程；实际申请报销公里数与出差申请单显示的公里数存在较大差距时未做说明或扣除；&#xA;（3）交通费附件不完善，行程不清晰&#xA;部分差旅费报销单中的交通费未写明对应的出行路线、出行日期，只提供一个汇总报销金额，较难判断该交通费产生的真实性及合理性，如是滴滴出行，只提供滴滴发票，未提供滴滴行程单，未能查证该交通费是否真实合理；与《费用管理制度》“市内交通采用实报实销制，以公交车、地铁等为主要交通工具，每日乘坐交通费（包括公交、地铁、的士等费用）上限为50元，并需注明路线明细”；特殊情况需要自驾，需在出差前提交自驾申请（列明出差、巡店路线）的规定不符；&#xA;（4）业务招待费审核不严谨，存在部门团建费用列为业务招待费（报销金额10152.3元）及未经事前审批的业务招待的情况（报销金额3462元）&#xA;①存在部门团建费用（部门聚餐费）列为业务招待费报销的情况，根据《费用管理制度》中“部门宴请内部职员的费用不属于招待费范畴，原则上不予报销”的规定不符，合计报销金额10152.3元；&#xA;②报销人直接根据餐饮或其他招待发票（部分开票时间非招待日期，报销时亦未注明），如购买食品的发票进行报销，而该招待事项事前未经审批，报销申请单也未详细注明招待人员名称，招待事由及联系方式；与《费用管理制度》5.3.6中的“各部门负责人擅自做主发生的业务招待费一律不予报销，超标准接待事前未请示的不予报销，未经报备，部门长以下不允许发生业务招待费”规定不符；&#xA;（5）住宿费超标准部分未予以扣除，且未提供住宿清单&#xA;存在部分超标准住宿费全额报销的情况，且报销住宿费时未提供住宿清单，无住宿单价及住宿天数，较难查证住宿费的合理性及真实性；与《费用报销制度》及《出差管理制度》中“所有住宿费用凭正式发票报销；采用参照标准实报实销制，即标准内凭住宿发票实报实销，超出标准范围凭票按标准报销，必须提供酒店打印的住宿清单”的规定不符。&#xA;（6）差旅费报销时间滞后，且一次出差多次报销&#xA;存在部分差旅费在出差结束超过一个月后报销，或一次出差行程进行多次费用报销，与《费用管理制度》5.1.1.4（4）中“差旅费需在出差结束后一周内报销，总部人员非超14天的出差，返回工作所在地后，在三个工作日内作申报。对于申报不及时的，则根据延期时间作不同程度的打折处理”的规定不符；如OA单号OA20180315047、OA20190529067的报销关联了5个出差申请单，时间跨度2、3个月；&#xA;（7）误餐费审核欠严谨，误餐费申请不符合标准，多支付541元如OA单号20190513074，D某的报销单申请的误餐费包含了4月27日、28日，在单号20190515045中重复申请27日、28日误餐费；OA单号20190708015，D某6月17日-29日的报销中，实际28日已经返回惠州，而29日在公司无打卡记录，也无请假申请，同时申请了误餐费；OA单号OA20190622007，实际出差时间是下午，但申请了一天的误餐费；出差途中发生的业务招待费，但误餐费未做相应的冲减；&#xA;5.《出差管理制度》有待完善，且《出差管理制度》执行不到位&#xA;（1）出差审核欠严谨，出差行程安排欠规范&#xA;目前出差申请由申请人填写申请单后经上级领导及行政部审批即通过，但存在部分出差申请单，审核人未审核其出差的合理性及出差单内容的情况，如①2019年4月25日-28日的深圳礼品展（我司未参展），礼品渠道的业务员各自写出差申请单出差深圳，申请出差时间均是4月24日-4月29日，但整个行程未统一规划、出行、住宿，而是各自行动，各自自驾或坐大巴，各自入住酒店（一人一间），与《出差管理制度》中“多人同往同一个地方出差的，相同性别的每两人报销一个房间的住宿费用，报销费用可在原报销标准上增加50元，其他特殊情况做特批申请”的规定不符；②未对出差申请的合理性进行审核，如礼品业务部业务员D某，在OA 申请单OA20190610033，写的出差原因是送物料到仓库及工厂，出差时间写的是10:00-18:00（实际出差时间是9:22-11:22），从公司到仓库往返80公里，申请出差时间极其不合理，且公司每天都有仓库的车往返公司寄仓库，可以带货过去，不必亲自开车送过去；OA20190407008，写的出差原因是LOGO重新丝印；取样寄给客户，出差时间写的是08:00-18:00（实际出差时间是13:30-15:30），只是去工厂取样，申请出差时间极其不合理；&#xA;（2）出差申请填写不规范，未填写出差原因及具体出差地点&#xA;申请人未按《出差管理制度》填写出差申请单，未写出差原因，及具体的出差地点，如OA20190530080，出差原因写的是拜访客户，但未详细列明客户的具体名称，联系人及具体出差地址，出差事由；无法查证其出差申请是否属实；OA20190401073，出差原因只是写了个客户简称，无具体的出差地址，无出差事由，联系人等信息，无法查证其出差申请是否属实；&#xA;（3）《出差管理制度》欠规范，自驾车的适用情形未做具体规定，未对出差申请人进行考勤管理规定，未对出差原因的填写进行规范；&#xA;①《出差管理制度》规定跨省市出差以大巴、火车为交通工具，《费用管理制度》规定离开常驻地出差，以公交车、地铁为优先首选交通工具，特殊情况需自驾，需在出差前提交自驾申请（列明路线、巡店路线）；但实际出差人员只要申请了自驾，均会审核通过，审核人员未考虑出差成本，如礼品业务部4名业务员4月24-29的申请出差回执，其中三人各自自驾，一人乘坐大巴前往，乘坐大巴深圳往返惠州交通费只要162元，而自驾的往返，人均则需要390元，比乘坐大巴贵一倍；如礼品部D某，2019年1-6月的出差均是以个人自驾的方式跨市出行，且出行的路线不明确，报销时也未列明；&#xA;②公司未对出差人员的考勤进行管理，未能查证其实际出差是否与申请一致；&#xA;③《出差管理制度》规定：出差单需明确出差往返时间、日期、地点、出差乘坐的交通工具；但未对出差原因进行规范，大部分出差申请单未写明出差原因或联系人，无出差原因，则未能审核其出差的合理性；如OA20190530080，出差原因，申请人只是写了个拜访客户，但实际拜访哪个客户，无从得知；&#xA;（4）变更出差行程未提前报备&#xA;存在部分实际出差的行程与申请时不一致的情况，且变更后的行程未重新申请，也未提前报备；如OA20190705022，申请人D某于2019年7月出差申请单的行程是出差广州2天，预定目标是拜访礼品公司，但实际出差是一天是广州，另一天去深圳；临时改出差地点未申请，亦未说明出差深圳及变更行程的原因；&#xA;（5）出差结束后无出差总结及考勤跟踪&#xA;目前出差人员出差结束后均未执行《出差管理制度》的规定：出差后相关的出差报告、总结提交本部门长，亦未向行政部门报备，以登记考勤记录，导致未能发现实际出差与出差申请不符，缺勤的情况；&#xA;6.客户来访管理欠完善&#xA;目前我司无关于客户来访的相关管理要求，未要求来访人员在前台登记来访信息，未明确招待来访人员的费用标准，购买招待物品的品类及要求等；只有一份《客户来访对接单》，但该表单未被使用；导致相关接待部门按照各自的需求随意购买招待用品，如随意购买酒水、进口水果等，而报销的单据是在各大商场或网上平台购买的用品发票（发票时间与实际招待日期不符或为替票），未提供购买清单；宴请来访客户未登记，从而未能证实该招待费用的合理性及真实性（详看附件）；&#xA;四、审计建议# 1.对违反公司《奖惩制度》相关规定的人员与予以行政处分&#xA;（1）严格管控OA使用权限，使用人负有保管、保密责任，不得将个人账号给与他们使用；由于由于账户给与他人使用造成的损失由用户所有人负责；因此对线下业务部负责人余湧明由于未妥善使用OA账号给公司造成的损失按公司《奖惩制度》给与行政处分；&#xA;（2）对滥用领导OA账号权限的人员Y按公司《奖惩制度》给与行政处分；&#xA;（3）制定并完善OA使用管理规定，明确各部门职责及岗位使用权限；每个新员工入职时应对其培训《费用管理制度》、《出差管理制度》、《员工手册》等内部管理资料，并签名已知悉；&#xA;2.向相关人员追回或保留由于不符合报销条件或报销审核不严谨导致多付的款项的权利；&#xA;（1）向报销责任人追回已报销但不符合业务招待费报销标准的（部门内部的餐费）费用金额5076.15元及多申报误餐费210元，合计金额5286.15元——X；&#xA;（2）向实际报销申请人保留追回已报销但无法证明费用证实性的费用金额3349.22元的权利——Y;&#xA;（3）向多申报误餐费及部分费用责任人追回费用金额331元——D。&#xA;3.完善《费用管理制度》&#xA;（1）明确市内交通费报销的适用情形：当日市内交通费不得超过50元，按日计算，不得按城市计算；&#xA;（2）明确所有的业务招待费应写上招待事由，招待人数及联系方式；（3）明确报销人使用平台奖励的优惠券、积分或其他奖励是否给与额外补偿；&#xA;（4）明确使用加油费报销的使用情形及使用标准；&#xA;4.严格按照《费用管理制度》规定执行&#xA;（1）出差结算后应提交实际出差情况给行政部备案，并将行政部的备案信息作为报销的依据，否则不予报销；&#xA;（2）交通费报销均应列明详细出行路线并对应报销金额，滴滴打车均应附上行程单，自驾车出行要写明出行路线，如果实际出差公里数与申请时偏差较大应备注上原因；&#xA;（3）未经事前审批的招待费不得报销，部门的聚餐费不得报销，非特殊费用，所有的招待费均应详细列明招待事由，招待人员（客户名称、人数）及其联系方式，如开票时间非实际发生日期，应备注原因，如有需要，来客到访需购买的招待用品均应由行政部购买报销，或招待部门自行购买经行政部门确认，否则不予报销；&#xA;（4）住宿费报销需附上住宿清单，并列明入住日期，超标准的住宿费需提前申请，如未申请超标部分不得报销；&#xA;（5）误餐费根据出差人给行政的备案表申请，出差时间不符申请标准的不得申请，出差期间产生业务招待费的应对应扣减误餐费；&#xA;（6）严格控制费用报销时间，一次出差只能作一次报销申请，不得重复报销，超期报销的，应按《费用管理制度》予以负激励处理；&#xA;（7）报销部门及人员应熟悉《费用管理制度》；&#xA;（8）财务部对一些常见的、不符合规范费用报销情况进行整合，并定期对日常出差频繁的部门进行培训；&#xA;5.规范完善《出差管理制度》并严格执行&#xA;（1）严格按照出差申请单的内容填写，明确出差行程，地点，出差事由及联系人；对不合理的出差申请应予以关注，同一出差目的的出行应统一规划；&#xA;（2）规范出差交通工具的选择，明确自驾车的适用情形，评估其成本及效率性；&#xA;（3）对出差人员进行考勤管理，可结合将上线的CRM系统，完善考勤管理；&#xA;（4）严格按照《出差管理制度》规定执行，出差结算后均应提供出差总结或出差报告，并与行政部备案实际出差情况；</description>
    </item>
    <item>
      <title>因公出国（境）费审计要点探析（附详细案例）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%A0%E5%85%AC%E5%87%BA%E5%9B%BD%E5%A2%83%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E6%8E%A2%E6%9E%90%E9%99%84%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%A1%88%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%A0%E5%85%AC%E5%87%BA%E5%9B%BD%E5%A2%83%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E6%8E%A2%E6%9E%90%E9%99%84%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%A1%88%E4%BE%8B/</guid>
      <description>2011年初全国“两会”上，200多名全国人大代表和全国政协委员分别在议案和提案中提出“三公消费”问题。2011年3月国务院常务会议承诺当年公开“三公”经费支出情况，当年7月，中央部委首次公开“三公”经费（2010年中央行政单位、事业单位和其他单位“三公“支出合计94.7亿元）。近年来，随着八项规定及《党政机关厉行节约反对浪费条例》等一系列规范的落地，三公经费呈现出逐渐下降的趋势，根据公开资料显示，2020年中央决算报告提请全国人大常委会会议审议，报告显示，中央本级“三公”经费财政拨款支出合计29.86亿元（包括基本支出和项目支出安排的经费），到2020年，已不足2010年的三分之一。 因公出国（境）活动是政府部门对外交流合作活动中一个必不可少的重要环节。近年来，随着对外交流的日益频繁，作为&amp;quot;三公经费&amp;quot;的重要组成部分，因公出国（境）经费使用成为人们关注的焦点，因公出国（境）活动的违规形式也逐渐呈现出隐蔽化、复杂化，笔者因此就因公出国（境）经费执行过程中一些审计经验与各位读者分享。&#xA;一、关注制度建设情况# 初次接触被审计单位，应对被审计单位因公出国（境）经费支出管理制度及操作流程进行检查，这不仅是《因公临时出国经费管理办法》中的明确要求，也是单位完善内部控制必要手段，同时亦为加强经费管理提供了制度依据。检查时应索取被审计单位制定的因公出国（境）经费支出管理办法及内部控制手册，针对管理办法，应检查：是否建立因公出国（境）经费支出管理办法、制度内容是否及时进行更新、制度内容是否符合国家有关规定及被审计单位实际情况；针对内控操作流程，应检查：年度因公出国（境）计划统计及审批流程、因公出国（境）活动外事部门与财务部门审批流程、财务报销流程，三个流程是否建立并按规定执行。&#xA;二、关注年度因公出国（境）审批计划# 因公出国（境）经费审计开始前，应跟被审计单位索取因公出国（境）审批计划、因公已出国（境）人员的电子登记台账（个别单位可能包含在审批计划中）、审批文件资料、年度因公出国（境）经费预算控制指标及年度因公出国（境）经费报销的电子明细账，检查：是否按照规定制定年度因公出国（境）审批计划、是否将因公出国（境）经费全部纳入预算管理、是否按照规定程序进行审批、年度因公出国（境）审批计划经费是否控制在年度因公出国（境）经费预算范围内、年度因公出国（境）经费报销的电子明细账汇总金额是否控制在年度因公出国（境）经费预算控制指标范围内、年度因公出国（境）经费报销的电子明细账中列示的出国活动是否均包含在因公出国（境）审批计划中（临时出国或出境活动应履行相关审批程序）。&#xA;关于因公出国计划审批，本条目需要补充说明一下，因公临时出国应当坚持因事定人的原则，不得因人找事，不得安排照顾性和无实质内容的一般性出访等，在收到国（境）外邀请时，应核实邀请单位是否业务对口或级别对等，严禁通过中介机构联系或出具邀请函，不得接受海外华侨或其他无关的个人邀请，非侨务主管部门不得以侨务工作名义或应侨团邀请出访。除此之外，对涉及管理人、财、物，机要档案和其他重要岗位的领导干部，以及配偶已移居国（境）外和没有配偶、子女均已移居国（境）外的领导干部，要从严把关，发现有违反法规规定不准出国（境）的人员，以及涉嫌严重违纪违法的人员，一律不得批准其出国（境）。&#xA;三、关注因公出国（境）经费过程管理情况# （一）关注航空路线及座位等级的选择# 1、检查机票购买程序是否合规# 检查因公临时出国购买机票是否经本单位外事和财务部门审批同意；检查机票款是否通过公务卡或银行转账方式支付；检查是否存在乘坐民航包机或私人、企业和外国航空公司包机。&#xA;2、关注航空路线选择是否合规# 检查机票行程单内容等信息，查看目的地是否与出国任务批件相符合，检查是否存在利用转机等异地逗留时间过长或以过境名义变相增加出访国家和时间等情况。&#xA;3、检查所乘坐航班是否合规# 出国人员应当优先选择由我国航空公司运营的国际航线（关注行程单承运人处或电子客票前三位代码，如：999代表国航、781代表东航等），由于航班衔接等原因确需选择外国航空公司航线的，应当事先报经单位外事和财务部门审批同意，不得乘坐民航包机或私人、企业和外国航空公司包机。&#xA;4、检查是否按照级别乘坐交通工具# 省部级人员可以乘坐飞机头等舱、轮船一等舱、火车高级软卧或全列软席列车的商务座；司局级人员可以乘坐飞机公务舱、轮船二等舱、火车软卧或全列软席列车的一等座；其他人员均乘坐飞机经济舱、轮船三等舱、火车硬卧或全列软席列车的二等座。所乘交通工具舱位等级划分与以上不一致的，可乘坐同等水平的舱位。所乘交通工具未设置上述规定中本级别人员可乘坐舱位等级的，应乘坐低一等级舱位。&#xA;由于目前出国人员很少乘坐国际列车，本条再次不做赘述。仅需了解出国人员乘坐国际列车，国内段按国内差旅费的有关规定执行；国外段超过6小时以上的按自然（日历）天数计算，每人每天补助12美元。&#xA;（二）关注因公出国（境）住宿管理# 出国人员应当严格按照规定安排住宿，省部级人员可安排普通套房，住宿费据实报销；厅局级及以下人员安排标准间，在规定的住宿费标准之内予以报销。参加国际会议等的出国人员，原则上应当按照住宿费标准执行。如对方组织单位指定或推荐酒店，应当严格把关，通过询价方式从紧安排，超出费用标准的，须事先报经本单位外事和财务部门批准。经批准，住宿费可据实报销。&#xA;（三）关注公款报销持因私证件出国（境）费用情况# 凡公费出国（境）的团组和个人必须通过因公出国（境）审批渠道办理手续（一般为“公务普通护照”“因公往来香港/澳门特别行政区通行证”及“往来台湾通行证”），严禁个人持因私普通护照出国执行公务。因私出国（境）仅限于自费旅游、探亲和处理其他个人事务，并须报组织人事部门批准办理有关手续。因私出国（境）不得使用因公出国（境）证件。不得用公款报销违反规定持因私证件出国（境）的费用。&#xA;（四）关注因公出国（境）购汇情况# 财政预算管理的党政军机关、事业单位、民主党派、人民团体，其外汇使用有一定的额度，因此，以上四类单位的出国团组应在取得出国任务正式批件后，到指定供汇部门办理外汇申请和核准手续。中央单位的出国团组到本单位的外事财务部门办理；地方单位的出国团组到当地财政厅局办理。经核准后凭核准件到指定银行购买外汇。因公出国用汇包括出国考察、访问、学习、经贸洽谈、新闻采访、举办展览、出席国际组织会议、短期培训或研修等用汇，以及经财政部批准的其他用汇，因公出国（境）一般不得出现旅游购汇等情况。&#xA;（五）关注公务宴请管理# 出访团组对外原则上不搞宴请，确需宴请的，应当连同出国计划一并报批，宴请标准按照所在国家一人一天的伙食费标准掌握。出访团组与我国驻外使领馆等外交机构和其他中资机构、企业之间一律不得用公款相互宴请。&#xA;（六）关注收授礼品情况管理# 出访团组在国外期间，收授礼品应当严格按有关规定执行。原则上不对外赠送礼品，确有必要赠送的，应当事先报经本单位外事和财务部门审批同意，按照厉行节俭的原则，选择具有民族特色的纪念品、传统手工艺品和实用物品，朴素大方，不求奢华。出访团组与我国驻外使领馆等外交机构和其他中资机构、企业之间一律不得以任何名义、任何方式互赠礼品或纪念品。&#xA;（七）关注因公出国（境）证件管理# 单位应指定归口管理部门，负责因公出国（境）证件的申领、临时保管、收缴和管理。对于完成因公出国（境）任务的人员及领取因公出国（境）证件后因故未出国（境）人员应及时将原件经单位归口管理部门交由原发照（证）机关统一保管或注销，不得私自留存。&#xA;在团组出访前后，不得以任何理由请中介公司保管和收缴护照。&#xA;（八）关注违规摊派情况# 党政干部因公出国（境）不得挪用其他公共资金，不得由企事业单位出资或补助，不得向下属机构和地方摊派。审计人员应对年度因公出国（境）计划的履行情况进行检查，重点核实已经完成出国（境）任务而经费未在本单位账面列支的情况。&#xA;四、因公出国（境）报销管理# （一）关注支出项目是否符合规定# 根据《因公临时出国经费管理办法》，因公临时出国（境）经费包括：国际旅费、国外城市间交通费、住宿费、伙食费、公杂费和其他费用。国际旅费，是指出境口岸至入境口岸旅费。其中：国外城市间交通费，是指为完成工作任务所必须发生的，在出访国家的城市与城市之间的交通费用；住宿费是指出国人员在国外发生的住宿费用；伙食费是指出国人员在国外期间的日常伙食费用；公杂费是指出国人员在国外期间的市内交通、邮电、办公用品、必要的小费等费用；其他费用主要是指出国签证费用、必需的保险费用、防疫费用、国际会议注册费用等。因公出国（境）经费支出范围应严格按照上述规定执行，除了上述所列项目外，严禁违规扩大出国经费开支范围或负担外单位人员因公出国（境）费用。&#xA;（二）关注伙食费和公杂费经费报销# 1、出国人员伙食费、公杂费可以按规定的标准发给个人包干使用。包干天数按离、抵我国国境之日计算。此处，离、抵我国国境之日应以因公护照上中国边检的出入章为准。根据工作需要和特点，不宜个人包干的出访团组，其伙食费和公杂费由出访团组统一掌握，包干使用。&#xA;2、外方以现金或实物形式提供伙食费和公杂费接待我代表团组的，出国人员不再领取伙食费和公杂费，此处应着重关注外方邀请函。&#xA;（三）关注发票内容的合理性# 在国（境）外取得的发票一般为形式发票，很难通过直接查询的方式去辨别发票的真伪，一般通过对发票内容及发生时间的合理性去分析该项支出是否与本次出国（境）任务相符合（《因公临时出国经费管理办法》规定各种报销凭证在报销时均需有中文注释）。&#xA;针对在国内取得的相关票据，应重点关注中介服务机构开具的发票，关注服务机构是否是政府采购指定单位、是否存在中介机构总揽开票的情况（因公出国过程中的机票款及其他费用均由中介机构统一开具增值税发票，不附实际发生的票据，无法就行程及过程细节进行检查）。&#xA;（四）关注报销附件是否齐全# 出国人员回国报销费用时，须凭有效票据填报有团组负责人审核签字的国外费用报销单（具体表格由各单位制定）。一般因公出国（境）报销附件至少应包括报销单、外事及财务部门审批表、出国任务批件、护照（包括签证和出入境记录）复印件、费用类支出原始明细票据、邀请函等。&#xA;（五）关注报销附件是否用中文注释# 根据《因公临时出国经费管理办法》，各种报销凭证须用中文注明开支内容、日期、数量、金额等，并由经办人签字。&#xA;五、关注因公出国（境）公示情况# 根据《中华人民共和国预算法实施条例》及《因公临时出国经费管理办法》的有关规定，除涉密内容和事项外，因公临时出国经费的预决算应当按照预决算信息公开的有关规定，及时公开（各部门所属单位的预算、决算及报表，应当在部门批复后20日内由单位向社会公开），主动接受社会监督。&#xA;六、关注因公出国（境）绩效管理情况# 近年来，绩效管理遍布日常经济活动的各个环节，针对因公出国（境）项目进行绩效评价活动，不仅是《因公临时出国经费管理办法》的要求，也是加强经费支出管理，提高经费使用效率必要的监督手段。各地市亦开始开展因公出国（境）项目绩效评价活动，如：广西壮族自治区人民政府国有资产监督管理委员会在2015年开展2014年因公出国(境)项目支出绩效评价活动，并将自评报告公布在其官网；华南师范大学针对因公出国活动填写《因公临时出国（境）绩效报告表》，对因公临时出国（境）活动的直接工作成果、出访所延伸的潜在影响和成效、下一步落实出访合作成果及其他后续工作的对策建议均需要说明。&#xA;七、相关案例# 本部分内容引自中央纪委国家监委网站及其他有关网络内容，仅供各位读者参考理解。&#xA;（一）未履行相关审批。有的因公出国（境）活动未经党组织审查，未报外事部门审批。2014年8月20日、2015年3月6日，新加坡国际管理学院分别向甘肃省XXX分院发出参加现代医院高级管理培训邀请函。2014年8月21日、2015年3月9日，经省中医院办公会议研究，分别同意XXX分院组织相关医务人员到新加坡参加管理能力提升相关业务培训，但并未提交省中医院党委会审查同意,省XXX分院党总支书记、副院长王某和副院长曾某二人持因私护照分别带领12人出国参加培训。两次培训共花费50.456万元，主要包括出国培训费、交通费等。2017年9月，王某因违反组织纪律受到党内警告处分，曾某受到行政警告处分。&#xA;（二）以不正当方式谋求公款出国。通过采取虚报出国（境）公务、购买或伪造邀请函、编造虚假日程、伪造个人身份资料等不正当方式和手段，谋求本人或者其他人用公款出国（境）。2016年6月，重庆市XXX区政府原党组成员、副区长范某等6人通过联系旅行社购买邀请函、编造虚假行程等方式，于2016年6月27日至7月4日赴日本和韩国开展招商考察活动。期间，擅自变更大部分出访行程及任务安排，并自行增加行程，参观多处旅游景点。产生的6万余元超标费用由随行人员虚构名目在各自所在单位分摊报销。回国后，范某等人未如实报告出国期间的实际行程，并将旅行社编造的虚假出访报告上报。范某受到撤销党内职务、行政降级处分，被免去副区长职务；随行人员分别受到相应纪律处分，并退赔超标费用。&#xA;（三）变相公款出国旅游。有的以考察、学习、培训、研讨、招商、参展等名义，变相用公款出国（境）旅游。2016年1月18日至22日，云南省XXX行业协会党组成员、副会长陈某带队，以到日本考察项目为名到富士山等景区旅游和购物，申报并经外事部门批准的考察座谈项目均未组织实施，回国后违规超支报销费用2万余元。陈某还存在其他违纪问题，受到留党察看一年处分，党组成员、副会长职务被免，降为事业单位六级职员；随行人员分别受到相应纪律处分；责令退赔全部出国费用。&#xA;（四）擅自延长在国（境）外期限。临时出国（境）团（组）或者人员，一般在国（境）外驻留时间较短，且行程和任务十分明确，有的却在出国（境）期间擅自延长在外期限。2013年7月，厦门XXX软件有限公司党支部书记、董事长兼总经理宋某应邀赴美国参加会议，按申请应于7月13日回国，但宋某擅自延长在外停留时间至7月20日才返回国内，并将因此产生的住宿等费用在公司报销。宋某受到党内警告处分，并退缴相关费用。&#xA;（五）擅自变更出访路线。有的在临时出国（境）期间擅自变更路线，或是旅游观光、消费购物，或是拜亲访友、办理私事，从事与工作完全无关的活动。2017年8月，XXX学院党委委员、副院长袁某率学院研修团一行16人在英国安格利亚鲁斯金大学参加研修期间，擅自变更报批行程安排，占用研修授课、访问交流等公务活动时间，组织到牛津、切尔姆斯福德、绍森德、伦敦等地参观游览，用公款支付餐费、租车费等2,835.90英镑（折合人民币2万余元）。袁某受到党内严重警告处分，其他责任人员受到相应处分或者处理，研修团成员退赔了相关费用。&#xA;（六）超标准使用经费。财政部、外交部印发的《因公临时出国经费管理办法》，明确规定了出国乘机和住宿餐饮标准，但仍有党员干部将出国当享受，超标准安排食宿出行等。XXX科学技术研究院原党组书记、院长于2017年9月被通报开除党籍、开除公职，通报指出其“严重违反中央八项规定精神，因公出国期间，违规乘坐飞机头等舱、超标准入住酒店”。&#xA;（七）违规接受管理服务对象宴请。一些党员干部不仅在国内违规吃喝，而且在出国（境）期间也违规接受管理服务对象安排的宴请等活动。2017年11月下旬，中国XXX监察所原党委委员、副所长徐某等人因公赴法国期间，全程由其管理服务对象某外资企业中国公司部门负责人陪同，并接受该公司安排的宴请、旅游等活动。该公司为徐某等人出国期间支付餐费、门票费等共计人民币3万余元。组织调查期间，徐某退还了应由个人承担的费用。徐某受到撤销党内职务、政务降级处分。其他相关责任人受到相应处理。&#xA;（八）违规转嫁出国费用。有的违规向同级机关、下级机关、下属单位、企业、驻外机构等摊派或转嫁出国费用。2016年11月，贵阳XXX学院党委副书记、院长张某带队到加拿大堪纳多应用文理学院培训考察，违规让与贵阳护理职业学院有合作关系的企业承担该次出国费用16万元并骗取出国审批。张某受到党内严重警告处分。&#xA;（九）违规因私出国问题。有的违反因私出入境证件集中保管规定、违规因私出国（境）问题。2017年3月至2019年4月，温州市鹿城区XXX局叶某违反因私出入境证件集中保管规定，5次未经审批因私出国（境）。2019年4月，在开展国家工作人员持有因私出入境证件和因私出国（境）情况排查时，叶某不如实填报自身情况。2020年5月，叶某受到党内警告处分。&#xA;（十）未如实报告个人情况。有的违反规定取得外国国籍或者获取国（境）外永久居留资格、长期居留许可的并长期持有因私护照。XXX日报社原副社长、机关党委书记汤某未经批准获取英国永久居留权，一直未向组织报告。其配偶子女获取英国永久居留权，未在领导干部个人有关事项报告中如实填报。2013年以来，未经组织批准、未履行请假手续多次因私出国，事后隐瞒不报。2014年8月以来，违规持有个人因私护照，不按规定及时交由组织统一管理，直到组织人事部门多次催缴，于2015年5月交还。依据有关规定，决定给予汤某开除党籍处分；XXX部决定给予其行政撤职处分，撤销其XXX日报社副社长职务，由三级职员降为六级职员。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公务支出公款消费审计的八项36类重点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E6%94%AF%E5%87%BA%E5%85%AC%E6%AC%BE%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%85%AB%E9%A1%B936%E7%B1%BB%E9%87%8D%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E6%94%AF%E5%87%BA%E5%85%AC%E6%AC%BE%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%85%AB%E9%A1%B936%E7%B1%BB%E9%87%8D%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、行政事业单位公务支出、公款消费预算管理方面# （1）重点检查内容：# 第一，“ 三公” 经费、会议费、培训费和楼堂馆所建设维护经费等公务支出预算编制、审核报批、执行和决算。&#xA;第二，按规定压缩经费支出规模，及时全面公开预决算信息。&#xA;（2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，预决算编制问题。 预决算编制不规范，有关公务支出的政府采购预算编报不完整。&#xA;第二，预算执行及决算问题。 未经批准用追加预算等方式突破预算控制规模，超预算、无预算安排支出或实施采购；虚列支出、转移或套取预算资金； 超范围、超标准列支公务支出；向下级单位、企业、个人以及驻外机构等转嫁公务支出费用；纳入公务卡强制结算目录的支出未按规定使用公务卡结算；违规购置商业预付卡、虚假票据报销、财务管理不规范、决算数据不真实；违反规定自行新设项目、继续发放已经明令取消的津贴补贴，或者超过规定标准、范围发放津贴补贴，以及以各种名义向职工普遍发放各类奖金、福利等违规行为;私设“小金库”以及从中开支津贴、补贴、奖金、福利等问题。&#xA;二、办公费支出方面# （1）重点检查内容：办公用品采购审批流程及规模。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，以购办公用品的名义购买购物卡或礼品。在大型商场、超市采购大额办公用品未附明细清单，物品明细不符合单位办公实际、价格不合理、数量不适当。&#xA;第二，扩大开支范围、超范围报销其他单位费用。&#xA;三、公务接待管理方面# （1）重点检查内容：公务接待审批控制制度、国内公务接待清单制度执行等。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，违规将休假、探亲等纳入公务接待范围；&#xA;第二，接待无公函公务活动和来访人员；&#xA;第三，组织异地部门间无特别需要的一般性学习交流、考察调研；&#xA;第四，以招商引资为名变相安排公务接待；&#xA;第五，超规格组织迎送活动和安排陪同陪餐；&#xA;第六，增加接待项目， 安排超标准接待、高消费娱乐专场文艺演出或参观旅游景点，赠送礼品、礼金、有价证券、纪念品和土特产品等。&#xA;四、公务用车配置和管理使用方面# （1）重点检查内容：执行公务用车(含执法执勤用车) 配置和使用管理规定，车辆日常运行维护管理等。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，违规超编制、超标准配备公务用车，擅自扩大专车配备范围或变相配备专车；&#xA;第二，换用、借用、占用下属单位或其他单位和个人车辆，接受企事业单位和个人赠送车辆，挪用或者固定给个人使用执法执勤、机要通信等公务用车，因私使用公务用车；&#xA;第三，为公务用车增加高档配置、豪华内饰，提前更新车辆；&#xA;第四，实行公车改革后超标准发放公务交通补贴，发放公车补贴后仍通过其他形式变相保留公车等。&#xA;五、因公出国(境)管理方面# （1）重点检查内容：年度因公出国(境)计划编制和审批手续。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，违规安排考察性出访和照顾性、无实质内容的一般性出访和出境调研、会议、培训等，违规组织跨部门、跨地区团组；&#xA;第二，私自通过旅行社等组织出国(境)活动，乘坐民航包机和私人、企业及外国航空公司包机，安排超标准住房和用车；&#xA;第三，擅自增加出访国家或地区、绕道旅行、延长在国外停留时间，以及变相公款出国(境)旅游，出国(境)期间用公款相互宴请或接受礼金、贵重礼品、有价证券等。&#xA;六、会议费和培训费使用方面# （1）重点检查内容：会议、培训计划编报、审批管理和组织实施等情况。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，违规在五星级宾馆、风景名胜区开会培训；&#xA;第二，以培训名召开会议，组织会餐、安排宴请、公款旅游及其他与会议、培训无关的参观活动；，&#xA;第三，借举办会议培训及其他各类活动发放纪念品；&#xA;第四，用财政性资金举办营业性文艺晚会；&#xA;第五，未经批准举办节会、庆典、论坛、研讨会、博览会、展会、运动会、赛会活动以及开展评比达标表彰活动等。&#xA;第六，会期、规模不符合要求，会议费报销和支付不符合规定，会议未在规定的地点和场所召开：&#xA;第七，向下属机构转嫁、摊派会议费：&#xA;第八，变相收取费用或套取会议费、培训费，设立“小金库”或在会议费、培训费中列支公务接待费、发放福利、组织旅游考察等违规问题。&#xA;七、办公楼等楼堂馆所建设管理方面# （1）重点检查内容：国务院有关本届政府任期内一律不得新建政府性楼堂馆所要求落实情况。# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，违规建办公楼和配套建大型广场、公园等设施；&#xA;第二，新建、改建、扩建所属宾馆、招待所等具有接待功能的设施或场所，以建设技术业务用房名义变相建设楼堂馆所，规避审批置换办公用房；&#xA;第三，新建、扩建、迁建、购置、装修改造党政机关办公楼项目未严格执行标准、资金来源和管理方式不合规;&#xA;第四，超规定面积占有、使用办公用房，违规出租出借、租用办公用房，领导干部长期租用宾馆、酒店房间作为办公用房；超标准装修办公用房、配置办公家具，擅自改变办公用房使用功能等。&#xA;八、机构编制管理方面# （1）重点检查内容：财政供养人员只减不增目标的落实情况# （2）重点检查是否存在以下问题：# 第一，超编进人、编外用人等情况；&#xA;第二，未按编制数和实有人数分别编制申报公用经费和人员经费；&#xA;第三，为经费自理和企业化管理的事业单位申请基本支出预算，虚报冒领财政资金；&#xA;第四，在编不在岗人员、已调离人员不办理核减编制手续问题；被判刑或者受到降级、撤职等处分人员是否仍在原单位、按原职级领取工资和津贴补贴等&amp;rsquo;吃空饷&amp;rsquo;问题：&#xA;第五，在项目经费中有无安排超编人员和自行设立机构经费等问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>21个科技结题专项审计、高企专项审计相关问题问答</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/21%E4%B8%AA%E7%A7%91%E6%8A%80%E7%BB%93%E9%A2%98%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%AB%98%E4%BC%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/21%E4%B8%AA%E7%A7%91%E6%8A%80%E7%BB%93%E9%A2%98%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%AB%98%E4%BC%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>江苏省注协2022年8月26日专家网上答疑汇总# 省注协于2022年8月26日组织了第三期注册会计师行业专家网上答疑活动。本期答疑专家为行业二期高端人才北京兴华会计师事务所（特殊普通合伙）苏州分所徐容和中汇会计师事务所（特殊普通合伙）无锡分所荆跃飞，答疑主题为科技结题、高企专项审计。以下为整理后的专家答疑汇总，仅供参考，专家答疑不能替代法律法规及执业准则的规定和要求；亦不能替代注册会计师职业判断。 第一版块 科技结题专项审计&#xA;问题1：科技结题专项审计，是否有整套底稿模板？# 答：科技结题专项审计没有固定的底稿模板，需根据项目实际情况、审计计划、审计程序选择和设计相应的底稿。该部分审计底稿，应该根据具体情况和事务所内部复核的要求制定，没有统一的底稿模板。 可参考《中国注册会计师协会关于印发&amp;lt;中央财政科技计划项目（课题）结题审计指引&amp;gt;的通知》 https://www.cicpa.org.cn/xxfb/tzgg/202206/t20220629_63563.html 问题2：科技结题时，购置设备等是以含税价还是不含税价计算？# 答：对于项目结题，主要是看支出是否合规的实际发生；对购置设备费用，包括其他费用其实也都会有进项税的问题；进项税本质上就是现金流的抵减，如果有留抵还会有退税，所以支出部分并未实质流出，故应该用不含税计算。&#xA;第二版块 高企专项审计# 问题3：委托外部机构发生的设计费，是作为设计费还是作为委外费用？委外是指整个项目的研发都委托给外部，还是其中一部分如设计，都算委外？# 答：对于委托研发费用，是有明确规定的，看是否签订了委托开发合同，是否科技部门登记备案，研发成果是否归属委托方等。而设计费，根据设计服务合同及发票就可以税前扣除，两者要求不一样。具体可参考国家税务总局公告2015年第97号的规定，委托研发费用必须留存备查资料： 1.委托研究开发项目计划书和企业有权部门关于委托研究开发项目立项的决议文件。 2.委托研究开发专门机构或项目组的编制情况和研发人员名单。 3.经科技行政主管部门登记的委托研究开发项目的合同。 4.从事研发活动的人员（包括外聘人员）和用于研发活动的仪器、设备、无形资产的费用分配说明（包括工作使用情况记录及费用分配计算证据材料）。 5.“研发支出”辅助账及汇总表。 6.企业如果已取得地市级（含）以上科技行政主管部门出具的鉴定意见，应作为资料留存备查。 7.省税务机关规定的其他资料。&#xA;问题4：认定指引中说：企业科技人员是指直接从事研发和相关技术创新活动，以及专门从事上述活动的管理和提供直接技术服务的，累计实际工作时间在183天以上的人员，包括在职、兼职和临时聘用人员。请教下：这个累计183天是指在整个申报期（3年内）内累计满183天？还是在申报期中的每一个年度内均需满183天？譬如说申报企业成立于2019年9月，那今年申报时是不是因为2019年的研发人员因不满183天，所以2019年研发费结构明细表中就无研发人工？# 答：这个问题在实务中的确是有一定的争议，对于在申报期内新成立的企业来说，如果第一年是下半年成立的，那肯定是不可能当年度达到183天的，所以2019年研发人员都不计入，显然是不合理的；而且企业研发活动是一个持续的行为，高新认定指引也明确研发费用是以3年累计数来计算的，因而可以从3年申报期内来看；当然这个问题目前没有明确的解释，这仅是个人观点，供参考。&#xA;问题5:项目立项在本单位，项目并没有取得专利或其他技术性成果，但有技术诀窍，其他公司运用这个项目的技术诀窍，本公司收取款项，请问该项目还所属于本公司吗，收取的款项是作为项目补偿收入冲减研发支出，还是作为技术服务收入呢？# 答：项目研发的成果包括专利技术、非专利技术；研发形成的诀窍应归属于非专利技术，利用该诀窍取得其他公司的服务收入，并不会导致该诀窍的所有权丧失，收入也并不是研发过程产生的，而是一个结果，应作为收入而不是冲减研发支出。&#xA;问题6：我们在高企认定审计工作中发现，大多数规模较小的申请企业没有真正意义上的独立研发项目，没有专门的经费预算安排，而是基于为客户提供服务的业务项目，在业务项目实施过程中归集相关成本费用，人为地随意地将成本费用划分为项目成本和研发费用。我个人认为，该研发费用是项目成本，与具体收入项目相关而非具有一定风险性的研发活动支出。个人估计，目前相当多的中小申报企业都是这种现状，企业并无纯粹的研发支出，基本上都是某特定业务项目实施的成本，并无充分依据人为地分割为成本和研发费用。在这种情况下，如何合理界定研发费用和项目成本，具体依据？如何识别项目成本和研发费用？# 答：项目成本和研发费用的区分首先要对生产活动和研发活动进行区分，两个活动的目标和开展过程是不一样的，因此，是否有研发活动的内部控制是关键，否则财务核算的研发费是经不起审核的，如果要申请高新技术企业和研发费加计扣除，一定要按照相关要求完善研发相关的证明资料，否则风险较高。&#xA;问题7：一些小企业对于科技项目没有专项核算，其支出分散在研发费用、管理费用、固定资产或营业成本中，相关的内控也不健全。请问这类企业的科技项目能否承接？如果承接，如何应对风险？# 答：在业务承接阶段，注册会计师应当了解申报企业管理层诚信情况、知识产权来源、人员结构、申报高新技术企业资格的主要动机等相关信息。如果注册会计师已获知不能根据需要查阅申报企业的相关会计资料和文件，查看申报企业的业务现场和设施等，则应当评估审计程序是否实质受限，通过与申报企业沟通，如果存在以下情形之一的，则应当高度关注审计风险： （1）申报企业拥有的技术不在高新领域三级明细目录中； （2）通过询问申报企业研发负责人发现近三年研发活动未留下计划、执行和结果的记录； （3）通过询问申报企业财务人员发现近两年及近三年税务申报系统中研发费用和高新收入均为0； （4）通过询问申报企业财务人员近两年及近三年财务账簿及报表中研发费用均为0； （5）通过检查发现申报企业研发人员无研发相关的专业资历，或研发人员平均工资偏离合理水平等； （6）通过观察和检查发现申报企业缺乏必要的研发场地及研发设备，净资产及流动资金明显不足等。 基于高新技术企业认定专项审计的目的，注册会计师在执行审计时，应当重点关注研究开发费用结构明细表中列报的研究开发项目、研究开发费用是否符合《高新技术企业认定管理工作指引》的相关规定，申报企业是否存在将其他费用列报为研究开发费用的错报风险。关注研发费用发生额与研发项目内容之间的相关性、合理性，有助于注册会计师判断申报企业是否将与研发项目、研发工作无关的费用列为研发费用，尤其是在研发费用金额明显偏大，超出研发工作需要的情况下是否存在舞弊风险。&#xA;问题8：母公司申报高新，审计报告是关于合并和母公司的审计报告，申报的时候这样的报告能用吗？# 答：高新申报提供年度审计报告，主要是为了和专项报告、纳税申报表等相关数据进行比较核对，以验证研发和相关收入的合理性；合并审计报告，包括母公司本身的报表和附注的，并有相关研发费用等数据可以核对，应该是可以的，没有规定必须是单体报告。&#xA;问题9：车间辅助人员能不能算作企业科技人员？# 答：企业科技人员是指直接从事研发和相关技术创新活动，以及专门从事上述活动的管理和提供直接技术服务的，累计实际工作时间在183天以上的人员，包括在职、兼职和临时聘用人员。车间辅助人员一般不认定为科技人员。&#xA;问题10:企业的研发人员中有上海、北京的，这两地除了基本公积金，还必须上交补充公积金，这块补充公积金是列其他还是算研发人员薪酬？# 答：人员人工费用包括企业科技人员的工资薪金、基本养老保险费、基本医疗保险费、失业保险费、工伤保险费、生育保险费和住房公积金，以及外聘科技人员的劳务费用。上海、北京等外地人员的支出，首先要确定是工资薪金还是劳务费用，如果是工资薪金，且补充公积金是统一规定并缴纳给社保机构的，可以列入。&#xA;问题11：企业买入打印机，安装自己控制系统软件后再卖出，开票还是打印机，备注软件用于退税，计算高品收入是只计算软件收入，还是整机收入？软件占销售收入的比重不超过50%，就不能确认整机收入吗？# 答：主要产品（服务）的定义是“高新技术产品（服务）中，拥有在技术上发挥核心支持作用的知识产权的所有权，且收入之和在企业同期高新技术产品（服务）收入中超过50%的产品（服务）”。本例中：开票打印机，备注软件退税，应关注该嵌入式软件占销售收入的比重是否超过了50%，如果超过了，而打印机本身也属于《国家重点支持的高新技术领域》规定领域的产品，可以按照整机收入来确认。 如果没有超过50%比重，而嵌入式软件退税，也是需要能够分别核算硬件和软件对应的收入的，则单独确认软件收入。&#xA;问题12:不征税收入对应的研发费用高企审核时是否认可？如果认可的话，是否能加计扣除？# 答：不征税收入在税前扣除的规定是很明确的，作为不征税收入对应的费用（无论是不是计入了研发费用）不能税前扣除，自然也不能加计扣除。会计处理上，不征税收入是单独核算，研发费用也是单独核算的，并不做抵减；依据财政部《关于印发&amp;lt;企业会计准则解释第15号&amp;gt;的通知》（财会〔2021〕35号）有关规定执行；构成产品、副产品等有形资产的成本，从研发费用科目中转出，不应理解为冲减会计期间研发费用投入，即不减少高企认定时的研发费用。 很多单位现在并不做不征税收入，直接计税处理。&#xA;问题13：研发人员均为劳务派遣，这些人员的社保公积金是算在劳务费中还是列入社保公积金？# 答：劳务派遣，请参照税务规定，看是通过劳务派遣公司支付的，按照劳务费列支，如果是直接支付给派遣员工的，按照工资薪金列支。 通过劳务公司发放的，企业应列支为劳务费用（派遣公司开具的发票上应该包括工作、社保、管理费等）。 可参考《国家税务总局关于企业工资薪金和职工福利费等支出税前扣除问题的公告》（国家税务总局公告2015年第34号）http://www.chinatax.gov.cn/n810341/n810755/c1609299/content.html。&#xA;问题14:关于收入总额的问题，汇兑收益是按汇兑收益减汇兑损失后的净额，还是就是单位全年汇兑收益；财务费用中的活期存款利息收入要不要计入？# 答：总收入是指收入总额减去不征税收入。 收入总额与不征税收入按照《中华人民共和国企业所得税法》（以下称《企业所得税法》）及《中华人民共和国企业所得税法实施条例》（以下称《实施条例》）的规定计算。相关规定确定收入明确是包括“利息收入”的；税法上的收入和所得并不是一个概念，汇兑收益不是减去汇兑损失后的汇兑损益，损益不能扣除。 企业所得税法第六条第(五)项所称利息收入，是指企业将资金提供他人使用但不构成权益性投资，或者因他人占用本企业资金取得的收入，包括存款利息、贷款利息、债券利息、欠款利息等收入。 企业所得税法第六条第(九)项所称其他收入，是指企业取得的除企业所得税法第六条第(一)项至第(八)项规定的收入外的其他收入，包括企业资产溢余收入、逾期未退包装物押金收入、确实无法偿付的应付款项、已作坏账损失处理后又收回的应收款项、债务重组收入、补贴收入、违约金收入、汇兑收益等。&#xA;问题15：某企业主要生产非标的包装机械设备，企业研发部门的人员日常大部分工作时间是根据客户订单设计图纸给到生产部门使用，同时会根据企业的规划要求开发新的产品。若某位研发人员每个工作日抽出30%的时间开发新产品，公司财务将该研发人员人工费用的30%计入到研发费用中。在做高企认定的专项审计时，该名研发人员是否符合183天的要求？# 答：专职科技人员超过183天的可以计算，至于30%的比例是如何来的，需要有工时记录等依据进行合理的分配。&#xA;问题16：企业销售费用中有样品，已申报增值税和所得税，这块是否计入总收入中？# 答：营业收入包括主营业务收入、其他业务收入；样品属于视同销售收入，也属于营业收入的一部分；故应该计入总收入中。&#xA;问题17:集团企业中的母公司自已生产部分产品销售，部分从下属子公司直接采购后对外销售，但与产品相关的知识产权部分是由母公司所有（部分知识产权由子公司所有），请问这种情况下母、子公司是否可以均认定为高新产品收入呢？也就是说母公司直接采购的但拥有部分知识产权的产品收入能否认定为自有高新产品收入？如果不可以，应该作为哪一方的高品收入呢？另外一种产品的核心知识产权是否可以分割为配方和生产工艺方面？# 答：能否认定为高新技术产品（服务）收入，应根据工作指南的定义来判断： （一）“主要产品（服务）”指的是企业高新技术产品（服务）中的主要部分，对其发挥核心支持作用的技术，应属于《国家重点支持的高新技术领域》（以下简称《技术领域》）规定的范围。 （二）对主要产品（服务）在技术上发挥核心支持作用的知识产权的所有权属于申报企业。 （三）近一年申报企业主要产品（服务）收入总额，占企业同期高新技术产品（服务）收入总额比例应超过50%。 否则不符合高新技术企业认定条件。 核心知识产权是否分割为配方和生产工艺，个人认为是可以的；研发成果包括：新产品、新工艺、新技术等几个方面。&#xA;问题18：高企工作指引中规定，其他费用不得超过研究开发总费用的20%。是指不得超过某企业全年研发费用总额的20%？还是指企业单个研发项目的“研究开发费用—其他费用”支出，不得超过该研发项目研究开发费用的20%？# 研发费用加计扣除的文件（总局公告2021年第28号）中规定的计算方法已经由此前的按每一项目分别计算限额调整为按全部项目研发费用的总额统一计算限额是专指研发费用加计扣除吗？ 答：上述问题在《浙江省注册会计师协会专业技术委员会专家提示（第3号）——高新技术企业认定专项审计实务答疑》中有类似的解释：根据《工作指引》规定，企业的研究开发费用是以单个研发活动为基本单位分别进行测度并加总计算的。因此，企业单个研发项目“研究开发费用—其他费用”支出，不得超过该研发项目研究开发费用的20%。 28号公告，统一计算其他费用的限额应适用于加计扣除；加计扣除的其他费用比例是10%；该计算不适用高新认定审计的20%；实务中不要混同。 具体可参考： http://www.</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科研经费审计思路与方法研究</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>高校是国家人才培养的摇篮，教学和科研是高校培养新型人才的两大支柱。作为高校的基本职能之一，科研可以提升教学水平、完善高校建设、促进科技创新。但随着高校科研经费投入的增加，其审计难度也随之增加。内部审计机构如何发挥科研经费管理活动监管职能，以审促管、以审促效，对优化科研经费投向投量、完善科研经费管理管控具有重要意义。基于此，笔者结合审计实践，提出科研经费“三查、四审、五看”审计方法，供审计人员参考。&#xA;科研经费审计的意义# 一是完善科研经费管理。当前，部分高校科研经费管理现状不容乐观，主要表现在课题组职责不明晰，高校对科研经费的重视和管理力度不够，没有形成课题组和高校共同研究的良好局面。加强高校科研经费审计，能够对高校科研经费的使用形成强有力的监督，促进高校根据国家出台的相关经费管理办法，制定符合自身特点的科研经费管理制度，以提高科研经费管理水平。&#xA;二是提升经费使用效益。近年来，国家对高校科研的经费投入日益加大，作为高校科研项目的经费来源，科研经费收支在高校财务收支中的地位越来越突出。与此同时，高校科研事业的快速发展仍受到经费分配不均、经费体量不足、利用不到位的困扰，导致投入与产出不成正比。为此，在科研经费投入增加有限的情况下，内部审计机构要充分发挥在科研经费管理活动中的监管职能，以审促管、以审促效，通过审计，优化科研经费的投向投量，控制和减少不合理支出，探究和预判应重点保障的方向，切实发挥好科研经费的保障和激励作用，为科研项目的顺利实施奠定基础，为科研成果的推广应用提供保障，从而提升科研经费的使用效益。&#xA;三是促进科研提质增效。通过审计，可以实现对科研项目的全过程动态跟踪，及时掌握科研经费在立项、实施、结题等不同阶段的管理和使用情况，从而发现问题、找出原因，督促科研人员合理、合规使用科研经费，实时摸清项目任务的完成情况，会同计划审批部门加强对项目任务完成情况的督导与管理，推动科研任务合规、合法、高效地如期完成。&#xA;科研经费管理的现状# 内部控制环节薄弱。一是预算编制不够合理。预算编制缺乏严格的审查、论证机制，执行不到位，导致科研经费管理失控或科研经费被侵占、截留、挪用等，经费使用效益低，甚至滋生科研腐败等问题。二是监管体系不够连贯。高校课题组、财务部门以及科研管理部门缺少协同机制。科研管理部门注重科研成果的应用与推广，财务部门注重科研经费的收支与核算，课题组注重科研项目的进展及目标实现，三者间缺少充分的信息沟通和协同合作，导致科研业务管理和经费管理脱节。三是内控体系不够完善。一些高校尚未建立符合高校科研经费管理实际的内控体系，无法充分发挥内控制度的作用，缺少对高校科研经费使用情况进行跟踪、监测，未能有效识别控制风险。&#xA;科研经费管理复杂。一方面是科研经费来源多元化。按照来源划分，科研项目可划分为纵向项目、横向项目及高校自主立项项目，不同来源的项目对科研经费的使用标准和政策规定也存在区别，使得经费管理难度加大。按受托关系划分，科研项目可划分为国家级项目、省部级项目及校级项目。受托关系的层次多，加大了科研项目管理的复杂性。另一方面是科研经费使用专业化。科研项目领域专业性强，对专业技术、信息能力、学术素养要求较高，也给科研经费的管理带来了不少阻力和困难。必须把科学研究事项与财务业务关联起来、把科学研究价值与科研经费投向结合起来，才能更好地实现对科研经费的有效管理。&#xA;科研经费审计的常见问题# 科研立项阶段。审计实践中发现，在科研项目立项阶段，课题组可能存在伪造申报材料、虚假立项、虚报预算、变通开支名目、随意调整项目预算、同一实质性项目重复立项等行为，通过伪造或变造项目申报书达到立项目的，这为实现套取科研经费的目的埋下隐患。&#xA;科研实施阶段。一是课题组可能存在擅自改变预算项目、扩大开支范围甚至挥霍、浪费科研经费的现象，或未按照开支名目和预算范围报销相关费用，专项资金未专款专用。二是课题组可能存在以科研协作为由私设“小金库”的情况，通过与外协单位的虚假业务合作套取科研经费，或与外协单位存在关联关系，兼职取酬骗取科研经费。三是课题组可能存在未及时将科研活动过程中通过自制、外购等方式取得的固定资产和无形资产纳入高校统一管理或按合同规定处理的情形，或是未按规定招标采购，存在围标、串标牟取利益行为。&#xA;结题验收阶段。项目结题后，结余经费管理不规范、上缴不及时，结题仍开支、报销现象屡见不鲜。同时，为防止结余经费被收回，课题组变通性消费、违规性报销现象层出不穷；为最大限度利用科研成果牟取私利，转让科研成果、授权他人占有科研成果、许可他人使用科研成果、与他人共同实施转化科研成果现象时有发生；科研项目实施内容与任务书不符，项目验收未达到预期效益，科研成果效益、经费使用效率未较好实现。&#xA;科研经费审计的基本策略# 明确审计路径。结合审前调查结果，制定科研经费审计路径，包括审计对象、审计资料、审计思路、审计步骤、审计方法、审计法规等。紧密结合高校科研业务信息、经费信息，通盘考虑、有序推进，树立一体化的发散性思维。通过审计路径的优化，使审计人员迅速了解科研经费审计的难点和疑点，快速掌握科研经费审计的方式方法。&#xA;创新审计思维。坚持数据先行，统筹规划。转“点式审计”为“多维审计”，关注重点、挖掘深度，聚焦成效、拓展广度。探索大数据审计思维，以科研经费预算编制为“龙头”，以科研经费预算执行为“主线”，通过数据集中分析，分散到部门预算、项目预算多个单位、多个项目，抽丝剥茧、层层深入，由点及面、点面结合，深度识别风险隐患，预测存在问题，明确查证方向。&#xA;转变审计理念。坚持审改结合，促进规范管理。坚持将揭示科研问题、规范科研管理、促进科研改革一体推进，深入剖析高校科研经费管理问题背后的体制性障碍、机制性缺陷、制度性漏洞，使审计建议具有较强的针对性和可操作性，促进被审计单位举一反三，完善制度、加强管理、深化改革，做到既重事后“治已病”，更重事前“防未病”，既形成震慑、管住当下，又触动根本、见效长远。&#xA;科研经费审计的具体方法# （一）查预算决算 , 严把科研项目“入关口”# 一查预算编制。检查立项资料是否真实完整可靠，有无虚假性、重复性、变相性立项；检查预算编制是否合规合法合章，有无超标准、不全面、不完整问题；检查项目预算是否合理论证、评审，有无打招呼、做工作、讲人情现象；检查预算调整是否有理有据有节，有无禁止性、额外性、变相性支出；检查配套经费是否真正及时到位，有无不配套、不及时、不足额情况；检查科研经费是否专项专款专用，有无被侵占、截留或挪用等情形。&#xA;二查预算执行。查项目经费预算收入执行情况，看经费收入是否全部纳入高校财务部门统一管理、统一核算，有无存在刻意脱离监管、游离边缘现象; 查项目经费预算支出执行情况，看经费支出标准是否正确划清界限、符合预算编制，有无存在擅自扩大支出范围、提高开支标准行为; 查科研项目任务完成情况 ,看科研项目是否按期完成、验收程序是否合规、延期依据是否充分，有无擅自挪用或随意开支的现象。&#xA;三查经费决算。关注突击使用科研经费现象，看经费决算是否与经费预算偏离，是否存在“集中性报销、违规性开支”问题；关注项目经费决算编制情况，看经费决算是否与实际开支相符，是否存在“临时性调整、超标准开支”问题；关注结题项目经费管理事项，看结题项目是否及时清账结账，是否存在“结题不结账、结题仍开支”问题；关注科研成果运用管理情况，看科研成果是否达标属实，是否存在“质量效果差、技术标准低”的问题。&#xA;（二）审合同管理，严控项目合作“检测口”# 一审合同“要不要签”，关注合同签订的必要性和可行性。检查合同项目是否列入科研经费预算；检查课题组现有资源是否具备履行合同能力；检查合同项目是否经过可行性研究或项目评估；检查与科研立项有关文件资料是否真实可靠；检查合同标的是否能满足课题组研究需求；检查合同履行时间是否充分考虑了科研项目实际需要；检查课题组成员是否存在人为主导或严重背离科研方向签订合同。&#xA;二审合同“跟谁签”，关注主体选择的合理性和适当性。核查合同签约主体的选择和合同价格的确定方式；核查合同签约主体的资质条件和履约能力；核查合同签约主体与课题组成员或高校相关人员的关联关系；核查合同签约主体的资信状况和守约情况；核查合同签约主体与关联企业的转分包情况。&#xA;三审合同“怎么签”，关注合同条款的规范性和合法性。检查合同形式和文本是否合法规范、合同条款和内容是否清晰全面，具体包括合同权利义务是否对等、标的名称是否规范、数量质量是否符合、价款酬金是否适当、付款方式是否合理、违约责任是否明确并具有实际约束力。&#xA;四审合同“签什么”，关注合同标的的真实性和效益性。盘点合同标的数量、盘查合同标的参数，看合同标的质量标准是否得到全面、严格执行；检查合同履行期限、核查标的交付方式，看合同约定条款是否照单、如期履行；核实合同标的使用情况、核验合同标的效益价值，看合同标的是否促进科研项目取得实质性进展、获得阶段性成果。&#xA;（三）看费用支出，严守科研经费“出关口”# 一看设备购置费。一是核实设备数量、规格型号，看是否切实进行可行性论证，技术是否先进，有无设备积压、所购非所用等浪费现象，检查设备性能、系统运行，研判采购内容是否必须必要；二是查阅采购计划、招标文件，看是否符合科研任务的需要，供应商的选择是否客观公正，分析采购方式、采购价格，研判采购招标是否合情合理；三是检查入账资料、后续支出资料，看账实是否相符，科研仪器设备在内部调用或调往外部是否经过报批，有无随意占用、挪用的情况，询问经办人员、保管人员，研判设备管理是否合法合规。&#xA;二看材料采购费。一是查阅采购计划、库存管理文件，看有无盲目采购的现象，订购材料的合同是否严密，经济责任是否明确，审查材料采购必要性；二是盘查材料数量、规格型号，看账物是否一致，现有材料是否同研究期消耗量相适应，有无因管理不当造成材料损失、浪费等问题，审查材料采购完整性；三是函证供货单位、有关银行，调取供货单位供货清单、银行交易流水，审查材料采购真实性；四是比较同期同款材料采购价格，审查材料采购定价合理性。&#xA;三看外部协作费。一是对比外协合同与项目任务书，研判外协费用必要性，找寻“虚假合同”线索；二是核实外协单位资质与关联方信息，研判外协单位可行性，找寻“层层转包”线索；三是比较外协成果与预期效果，研判外协成果合理性，找寻“虚假外协”线索；四是跟踪外协费用资金流向，研判外协经费真实性，找寻“变相套现”线索。&#xA;四看会议、差旅、国际合作与交流费。一是查看会议审批单、呈批件、会议通知、会议签到表、会议记录、会议内容与成果等资料，搜集会议相关新闻报道、现场照片，关注会议费用发生真实性；二是查阅会议、差旅等事项交通费、住宿费、伙食费明细账，对照相关标准核实各项费用明细，聚焦费用标准合规性；三是查实会议、差旅等事项内容，对比项目任务书、预算编制情况，着眼费用事项与科研项目的相关性，看是否存在夹带报销、与科研项目无关的报销内容。&#xA;五看劳务费、专家咨询费。一是抽查原始凭证，梳理科研项目、费用事项、发放时间、发放金额等信息，看是否与科研项目内容、项目周期一致；二是对照费用标准，重新计算费用金额，看是否存在超标准发放劳务费情况 ；三是核实人员信息，梳理人员身份、人员关系、发放条件、绩效奖金等信息，关注高额费用，审查通过劳务费套取资金的情形。</description>
    </item>
    <item>
      <title>物资采购审计6大要素，55个核心关注点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%89%A9%E8%B5%84%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%AE%A1%E8%AE%A16%E5%A4%A7%E8%A6%81%E7%B4%A055%E4%B8%AA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%89%A9%E8%B5%84%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%AE%A1%E8%AE%A16%E5%A4%A7%E8%A6%81%E7%B4%A055%E4%B8%AA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%82%B9/</guid>
      <description>物资采购审计6大要素# （1）审“该不该买”，即对采购计划的审查。&#xA;要审查采购计划是否进行可行性论证（特别是金额较大的采购项目），采购计划不合理，会影响企业的预期效益，甚至会造成资源浪费。另外还要审查采购计划是否履行了相关审批手续，资金是否落实，有没有对采购价格进行过市场调研等。对那些通过市场调研无法获得价格信息的，则应根据采购物的成本组成内容，采取一定的方法进行合理测算，作为确定采购价格的依据。&#xA;（2）审“何时买”，即对采购时间的审查。&#xA;要充分发挥规模采购的优势，对有关部门提出的采购计划，进行合并、分类，能集中采购的绝不零星采购。另外，如果采购时间选择不当，将会影响企业的生产经营或增加企业的仓储成本。&#xA;（3）审“怎么买”，即对采购方式的审查。&#xA;采购方式可以采取公开招标、邀请招标、竞争性谈判、单一来源采购、询价等，每种方式各有特点，采取哪种方式要根据具体情况灵活掌握，以获得合理的采购价格。这就需要在审计时，较多地运用经验、知识来具体分析判断，避免在选择采购方式过程中受人情关系、私心杂念影响。采购方式选择得当，不但可以加快采购速度，而且还可以节约投资，减少不必要的人力和物力消耗。&#xA;（4）审“买谁的”，即对供应商和开标过程的审查。&#xA;在对供应商进行考查了解的基础上，对供应商的选择要制定一个严格的标准，将那些信誉好、实力强的供应商招进来，将不符合我们要求的剔出去，以保证支付合理价格的同时，获得较好的质量，要特别注意不要让一些人情关系左右审查标准。对开标过程进行审查主要是为了禁止开标过程中的“暗箱”操作，以维护公开、公平、公正竞争原则。审计监督时，应特别注意对招标文件和评议标准的审查，看有无漏项问题，有无表达不清和不合理的问题，有无责任不清问题，有无与国家法规、政策不一致的问题，还应该注意有无招标者内定中标者或向投标者泄露标底，评标过程中有无不公平、不公正、不合理问题等违规行为。开标过程中存在的问题将会改变招标采购的意义，应予以高度重视。&#xA;（5）审“合同”，即在正式签订合同前，对采购合同草本的合法性、严密性进行审查，它是内部审计的重要的环节。&#xA;合同是获得合理采购价格的法律保障，对其审查的主要内容有：审查采购合同标的物是否明确，内容是否合法，是否符合国家有关政策法规；审查采购合同的各种数量标准，控制采购合同供货数与期限，减少货物库存量和资金占用额，以加速资金周转；明确双方的违约责任，提高采购合同的约束力和严肃性，以保证及提高合同履约率；审查双方权利义务关系的对等性，如质量标准、技术条件、技术要求、验收方法、付款方式与期限、运输中的责任、售后服务及质保期限有关约定等都要明确具体；审查双方意见表达是否明确，有无意思理解上的偏差，合同中有无含糊不清、模棱两可的措辞。&#xA;（6）审“验收和结算”，即对采购标的的数量、质量是否符合采购合同的要求，与采购商的资金结算是否符合合同规定，该保留质量保证金的项目是否按规定保留了等等。&#xA;这是一个不容忽视的环节，它也关系到采购活动的成败。即使以上环节，无懈可击，如果验收手续不严格，也有可能导致采购活动的失败，给企业带来损失。有的供应商，以合理的价格，取得供应权后，在供货时采用偷工减料，以次充好，降低软、硬件的配置水平，降低服务质量等手段，以牟取不正当的利益，从而损害企业利益。所以应严把验收关，对于重要的采购活动，审计人员应亲自参与；对于专业性很强的采购活动，还可以继续聘请参与采购工作的专家来验收，从而保证质价相符和采购活动的成功。 具体而言，审计内容包括：物资采购内部控制、采购计划、采购合同、采购招标、供货商选择、采购数量、采购价格、采购质量、物资保管、结算付款以及物资采购期后事项等。&#xA;物资采购内部控制调查表# 物资采购控制环境问题调查&#xA;1．管理部门是否认为健全的内部控制能促成物资采购目标的实现？&#xA;2．组织结构的设置是否有利于物资采购各部门职责的明确划分和协调运行？&#xA;3．有无物资采购程序、手册和详细的岗位说明书？&#xA;4．物资采购涉及到的所有员工是否清楚自己所要履行的岗位职责和必须遵循的政策与程序？&#xA;5．物资采购政策及其变化是否及时向相关员工进行了传达？&#xA;6．管理部门是否定期向员工说明道德行为的重要性？&#xA;7．是否制定了书面的道德政策并使员工了解了这些政策？&#xA;8．有无制定不合理的采购目标与高业绩挂钩的奖励诱使员工舞弊？&#xA;9．员工的素质与其从事的物资采购业务是否相称？&#xA;10．有无对员工进行定期专业培训？&#xA;物资采购风险管理问题调查&#xA;1．是否有适当层次的管理部门参与了对物资采购风险的评估？&#xA;2．有无识别物资采购风险的适当办法？&#xA;3．物资采购风险的识别是否全面？&#xA;4．是否对物资采购风险进行了评估？&#xA;5．是否有物资采购风险的防范和化解措施？&#xA;6．是否有识别人事、控制程序变化并作出相应反应的机制？&#xA;7．有无防止物资积压或短缺的有效办法？&#xA;8．物资安全库存量的确定是否合理？有无进一步降低的可能？&#xA;物资采购控制活动问题调查&#xA;1．所有物资采购是否以合法经营需求或目的为依据？&#xA;2．物资采购是否经过适当的授权批准？&#xA;3．是否以最具成本效益的方式取得物资？&#xA;4．是否对物资采购实施合同控制？&#xA;5．是否对物资采购不相容职务执行了分离？&#xA;6．是否对承担采购职责的员工进行定期轮岗？&#xA;7．大宗物资采购是否实行招标控制？&#xA;8．供货商选择是否做了充分的调查并持续监督供货商业绩？&#xA;9．采购物资的价格确定是否合理？&#xA;10．有无健全的物资价格信息控制措施，包括物价信息收集、分类、加工、比较的程序控制，信息的质量要求，信息资料的归档保管等？&#xA;11．是否对到货物资由独立部门组织认真验收？&#xA;12．对验收不合格的采购物资是否及时查明原因落实责任？&#xA;13．是否对物资采购进行了永续盘存记录？&#xA;14．在缺乏永续盘存记录时，是否存在补偿控制措施？&#xA;15．物资采购是否实施了ABC分类管理法？&#xA;16．是否对物资进行定期盘点？&#xA;17．是否在有关物资采购票证审核一致、无误的基础上确认应付账款负债？&#xA;18．是否定期发送供货商对账单？&#xA;19．有无物资接触和记录使用控制措施？&#xA;20．对物资采购是否采取了健全的凭证和记录控制？&#xA;21．是否有针对计算机环境下物资采购信息处理的安全控制标准和措施？&#xA;物资采购信息与沟通问题调查&#xA;1．管理部门是否鼓励涉及物资采购的所有各方交流信息？组织内部信息渠道是否通畅？&#xA;2．信息沟通是否能使员工有效履行职责？&#xA;3．与组织外部是否有信息沟通？&#xA;4．是否存在根据截止期信息对物资采购明细账和总账进行控制和调节？&#xA;5．是否对重大物资采购差异进行了及时调查和处理，是否将调查结果向管理层提交？&#xA;6．管理部门是否投入充分的资源来支持对信息系统的开发和修改？&#xA;7．是否保持最新的物资采购会计文件？&#xA;8．收集的外部信息是否全面，包括物价变动信息、市场需求信息、经济政策信息、技术信息、供-应渠道变化信息、业务流程再造信息等？ 9．有无通畅的例外情况报告渠道？&#xA;10．员工的反馈以及供货商的投诉渠道是否畅通？&#xA;11．是否采取措施保证网络环境下信息处理和传递的安全完整和对计算机病毒的防范？&#xA;物质采购监督问题调查</description>
    </item>
    <item>
      <title>投资项目竣工决算审计应关注的8大重点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/8-key-points-that-should-be-paid-attention-to-in-the-audit-of-the-final-accounts-of-investment-projects/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/8-key-points-that-should-be-paid-attention-to-in-the-audit-of-the-final-accounts-of-investment-projects/</guid>
      <description>竣工决算审计是政府投资项目管理的最后一道关口，是项目全过程造价管理的关键环节，也是审计机关需要积极防控的重要审计风险点。&#xA;近年来，建设工程领域查处的很多重大腐败案件，或与项目竣工决算管理混乱有着直接或间接的关系。参与政府投资项目建设的承包商为获取更丰厚的经济利益，必然会在竣工决算环节动起“歪脑筋”。&#xA;为此，审计机关实施政府投资项目竣工决算审计必须准确把握审计重点，通过提高审计质量来防范和化解审计风险。笔者结合多年从事政府投资项目的审计实践，来谈谈竣工决算审计应关注的重点内容。&#xA;一、贯彻落实基本建设管理法规和重大政策措施情况&#xA;基本建设项目具有涉及面广、投资体量大、建设工期长等特点，因此建设项目管理一直是重点监管领域，涉及很多的法律法规和政策措施。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是参建单位执行基本建设管理法律法规的情况。**主要审查参建单位是否严格执行《建筑法》、《建设工程质量管理条例》、《政府投资条例》、《保障农民工工资支付条例》和《保障中小企业款项支付条例》等基本建设管理方面的法律法规。&#xA;**二是参建单位贯彻落实工程建设领域重大政策措施的情况。**主要审查参建单位是否落实项目法人制、招投标制、合同管理制、工程监理制和项目公示制等管理制度，是否落实农民工实名制管理和农民工工资专用账户管理制度；是否积极推行施工过程结算制度。&#xA;**三是参建单位落实生态环保等政策措施的情况。**主要审查参建单位是否认真落实生态环保、水土保持和文物保护等政策，施工现场是否落实空气、水土、文物、安全保护和噪声污染防治等措施。&#xA;二、基本建设程序和项目规划实施情况&#xA;建设单位是履行建设程序和项目规划落实落地的实施主体，承担建设项目法定的管理职责。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设单位履行建设程序的情况。**主要审查建设单位是否认真履行基本建设程序，是否取得建设用地规划许可证、建设工程规划许可证和施工许可证等审批手续后开工建设。&#xA;**二是建设单位履行投资决策程序的情况。**主要审查项目建议书、可行性研究报告、初步设计报告、技术施工图设计文件和工程勘察文件等，其编制深度是否满足工程建设需要；工程咨询服务单位资质等级是否符合项目建设要求；咨询设计成果是否具有真实性、科学性、完整性；投资决策审批程序是否合法合规。&#xA;**三是项目规划方案实施情况。**主要审查项目总体规划方案和年度投资计划编制是否合理可行，是否按规划方案组织实施等。&#xA;三、项目资金管理和使用情况&#xA;一般来说，建设项目资金体量很大，属资金密集型产业。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是项目资金筹集情况。**主要审查项目资金来源是否合法合规，有无增加或变相增加地方政府债务的问题；年度投资计划资金来源是否落实；项目融资方案是否经有权部门批准；资金筹集成本是否经济合理。&#xA;**二是项目资金管理使用情况。**主要审查建设单位管理使用项目资金情况，并对直接有关的勘察设计、施工、供货等单位取得项目资金的真实性、合法性进行延伸调查。&#xA;**三是对承包商项目施工成本的真实性、合法性情况进行延伸审计调查。**主要审查项目施工成本核算是否真实、合法，审查承包商有无通过其实际控制的劳务分包、建筑材料供应和设备租赁等关联企业，采取虚开增值税发票、虚列施工成本等手段，套取、骗取项目资金或偷逃税款等问题。&#xA;**四是承包商项目资金管理和合同管理情况。**主要审查承包商往来资金流动是否正常；劳务分包合同、设备租赁和材料采购合同是否真实；主要材料出库入库手续是否真实和规范等。&#xA;四、项目招标采购程序履行情况&#xA;建设工程、主要材料物资和其他工程服务的招标采购工作，是项目管理的关键环节。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是招标人规避招投标程序的情况。**主要审查招标人是否将依法必须招标的工程项目和主要材料物资，通过化整为零等方式规避招标；是否将依法应当公开招标而采用邀请招标，或采用其他非招标方式采购；利用“可以不招标”的法定条款，通过“打擦边球”的方式规避招标。&#xA;**二是招标人干预或操纵招投标的情况。**主要审查招标人在开标前是否将潜在投标人名称、数量或投标文件等信息泄露给其他投标人；招标人是否直接或间接向投标人泄露有关信息；招标人是否明示或暗示投标人压低或抬高投标报价，以及为特定投标人中标提供方便；招标人是否向评委明示或暗示其倾向或排斥特定投标人的意向。&#xA;**三是投标人串通投标的情况。**当前，由于实行电子评标方式，原来简单的、粗暴的串通投标手法已不多见，串通投标行为更隐蔽、更复杂。主要审查投标人是否有以下串通投标行为：投标人之间协商投标报价等投标文件实质性内容；投标人之间通过“轮流坐庄”方式约定中标人，或相互约定“出场费”；为逃避监管相互“垫付”投标保证金和其他投标费用；投标人之间约定部分投标人放弃投标或中标；投标人之间为谋取中标或排斥特定投标人而采取的其他联合行动。&#xA;**四是投标人弄虚作假骗取中标的情况。**主要审查投标人是否允许他人以自己名义投标，或借用施工资质投标；投标人是否使用伪造、变造的资质证件；投标人是否提供虚假的财务状况或经营业绩；投标人是否提供虚假的项目负责人或主要技术人员的简历、劳动关系证明、社保证明、信用状况；投标人是否有其他弄虚作假等行为。&#xA;五、建设工程合同管理和工程质量情况&#xA;建设工程合同管理和质量管理，从某种程度上来说，决定着项目建设的成败。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设工程合同管理的情况。**主要审查建设工程合同签订程序是否合法合规；发承包双方是否按招投标文件的实质性内容签订施工合同；合同主要条款是否合法、完整，工程价款结算原则是否明确具体。&#xA;**二是建设工程合同履行情况。**主要审查参建单位是否认真履行合同义务，责权利是否相匹配，有无合同签订和工程实施“两张皮”的问题。&#xA;**三是承包商转包工程或违法分包工程的情况。**主要审查承包商是否将其承包的全部工程转让给其他单位（包括母公司承接建筑工程后将所承接工程交由具有独立法人资格子公司施工的情形）或个人施工；承包商是否将其承包的全部工程支解后以分包的名义转给其他单位或个人施工；联合体承包商是否在联合体分工协议中约定或在项目实际实施过程中，联合体一方不进行施工也未对施工活动进行组织管理，并且向其他联合单位收取管理费或者其他费用；施工总承包商或专业承包商是否将工程分包给不具备相应资质的单位；施工总承包商是否将施工总承包合同范围内工程主体结构的施工分包给其他单位；专业分包商是否将其承包的专业工程中非劳务作业部分再分包；专业作业承包商是否将其承包的劳务再分包。&#xA;**四是建设工程质量管理的情况。**主要审查建设单位是否落实工程质量首要责任和勘察、设计、检测、施工单位的主体责任，是否督促监理、检测单位加强施工质量管理；是否存在盲目赶工期、抢进度，降低质量标准等问题。&#xA;六、工程造价管理、投资控制和绩效情况&#xA;建设项目的投资绩效管理，是项目管理的难点，其工程造价管理涉及项目建设的全过程。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设单位工程造价管理情况。**主要审查建设单位是否建立健全工程造价管理内部控制制度，是否根据项目建设需要设置造价管理机构并配备造价管理人员；竣工决（结）算造价是否经过审核和审批。&#xA;**二是建设单位投资控制情况。**主要审查建设单位是否建立健全投资控制机制，工程价款结算程序是否规范，工程变更申报审批程序是否合规；工程造价咨询单位是否规范执业，造价咨询成果是否真实合法。&#xA;**三是建设项目投资绩效情况。**主要审查建设项目投资绩效考核指标是否达到预期目标；经营性建设项目各项财务指标和经济效益评价参数是否正确、可靠等。&#xA;七、建设土地利用和征地拆迁补偿情况&#xA;建设单位依法取得国有建设用地，是建设项目开工的必要条件之一。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是建设项目土地利用情况。**主要审查建设项目选址是否科学、合理；建设用地是否符合国土空间规划和土地用途管制要求；建设项目是否节约集约利用土地，有无擅自改变土地用途、擅自超越建设用地规划红线进行施工、擅自调整“容积率”等问题。&#xA;**二是项目征地拆迁情况。**审查建设单位征地拆迁工作是否落实到位；是否存在不具备相应建设条件强行拆迁或违法建设；征地拆迁补偿资金是否及时、足额拨付给征迁实施单位；被征迁对象是否得到妥善安置；征地拆迁补偿资金管理使用是否规范，有关单位或个人有无利用虚假征地拆迁实物调查表、虚假征地补偿协议或虚假资产评估等资料，套取骗取征地拆迁补偿资金等。&#xA;八、基础设施和公用事业项目特许经营活动情况&#xA;近年来，随着投融资体制改革的推进，很多基础设施和公用事业项目采取BOT、BT或TOT等建设模式，为此涉及特许经营的问题。&#xA;审计应重点关注：&#xA;**一是基础设施和公用事业项目特许经营可行性评估情况。**主要审查项目实施机构是否委托具有相应能力和经验的第三方机构，开展特许经营可行性评估并完善特许经营项目实施方案；有关行政主管部门是否认真审查和批复。&#xA;**二是基础设施和公用事业项目特许经营协议签订和履行情况。**主要审查项目实施机构是否与依法选定的特许经营者签订特许经营协议；特许经营协议是否规范；特许经营协议各方当事人是否遵循诚实信用原则，是否按照约定全面履行义务。&#xA;**三是实施机构对特许经营项目建设运营情况监测分析情况。**主要审查项目实施机构是否根据特许经营协议定期对特许经营项目建设运营情况进行监测分析，并会同有关部门进行绩效评价，按照协议约定价格或建立财政补贴调整机制，保障所提供公共产品或服务的质效等。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工会系统经费管理使用负面清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%B4%9F%E9%9D%A2%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>一、工会经费使用方面# （一）用于为会员及职工开展活动方面。# 1.严禁职工活动超标准、超范围发放奖励。 2.严禁违反规定乱设奖项。 3.严禁以现金奖励代替实物奖励。 4.严禁利用组织职工活动之机给工作人员、参加活动人员发放加班费等任何形式的现金补贴（有明确规定的除外）。 5.严禁以工作需要为名给工会专职工作人员发放通讯费、加班费、交通费、年终奖等任何形式的现金补贴或奖励。 6.严禁以购买或发放各类活动卡(健身卡、游泳卡、瑜伽卡等)的形式代替组织职工活动。 7.严禁擅自提高标准、超范围发放讲课费、裁判费、评审费、教练费、训练补助、演出补助、误餐补助等。 8.严禁违反《天津市基层工会经费收支管理办法》要求，擅自提高工会经费弥补会费资金不足的标准。&#xA;（二）用于维护职工权益方面。# 1.各级工会可根据本单位实际情况制定慰问职工、困难补助、帮扶救助等制度，但必须坚持一视同仁的原则，禁止按职务、级别定标准。对于制定的制度要按照“三重一大”规定程序决策，并向同级党组织报备后执行。 2.使用中央和市级专项帮扶资金用于生活救助、医疗救助、助学救助的资金，严格按照《关于专项帮扶资金的实施细则》有关规定执行，准确确定救助范围和帮扶对象，确保困难救助对象在市总帮扶库中，禁止擅自扩大范围，提高标准。&#xA;（三）用于培训、会议、公务接待方面。# 1.严禁擅自提高标准，表彰优秀工会干部和积极分子。 2.严禁擅自提高会议费、培训费标准。 3.严禁到风景名胜区、度假村举办培训班或召开会议。 4.严禁借会议、培训、公务接待名义安排公款旅游。 5.严禁借会议、培训名义组织高消费娱乐、健身活动。 6.严禁借会议、培训名义给参加会议（培训）人员发放礼品、有价证券、纪念品和土特产品。 7.严禁借会议、培训名义组织会餐或安排宴请。 8.严禁公务接待超标准、超范围。 9.严禁报销与会议、培训、公务接待无关的费用。 10.严禁将会议、培训、公务接待结余费用存在承办单位形成“小金库”。 11.严禁以会议、培训为名虚列支出，转移、隐匿资金或向下级工会摊派、转嫁支出。&#xA;（四）用于职工福利等方面。# 1.严禁擅自提高标准发放逢年过节慰问品。 2.严禁以现金形式发放节日慰问品。 3.严禁以现金形式发放生日蛋糕、电影券等。 4.严禁在《基层工会经费收支管理办法》第十五条第（一）项允许范围以外的节日发放节日慰问品、现金补贴等。&#xA;（五）工会经费其他使用方面。# 1.严禁用工会经费列支工会组织以外其他组织的费用，确需给予其他单位资金支持的情况，应按“三重一大”程序进行决策，并经同级党组织同意后执行。 2.严禁行政挤占工会经费。不得用工会经费给职工发放书报费、洗理费、防暑降温费；不得用工会经费发放应由行政承担的各项奖励；不得用工会经费支付行政办公场所有关费用；不得用工会经费支付职代会（区域、行业职代会工作除外）、职工体检费、职工伙食费、职工食堂费用、职工丧葬费、离退休人员费用等应由行政列支的费用。 3.严禁违反市总工会关于劳动模范、一线职工疗休养相关规定和要求，擅自扩大疗休养人员范围或提高标准；严禁组织到文件规定以外的地点进行疗休养。 4.严禁用工会经费购买各种商业预付卡、购物卡、电子礼品卡、消费券等，搞请客送礼等活动。 5.严禁用工会经费参与非法集资活动，或为非法集资活动提供经济担保。&#xA;二、工会经费管理方面# 1.严禁工会财务不独立核算；严禁将工会经费在行政挂账。凡因特殊原因无独立工会账户的，其工会经费一律由上一级工会代管。 2.严禁工会经费列支非本级工会应支付的费用，如用本地区（系统）工会经费为机关本部会员发放节日慰问品等。 3.严禁无会计从业资格人员从事工会财务工作，严禁不相容职务兼容。 4.严禁不按规定编制资产负债表、收入支出表、工会经费收支预（决）算等各种报表。 5.严禁无预算、超预算支出，严禁追加预算不履行相关程序。 6.严禁工会经费收支预（决）算不经同级工会经审会审查。 7.严禁出租、出借工会账户，严禁行政利用工会账户违规设立“小金库”。 8.严禁违反“三重一大”规定，支出各项大额资金。 9.严禁工会经费支出经济事项与发票内容不符、使用虚假发票，发票无明细，支出无明细、无发放记录或发放记录无本人或代领人签字，白条入账等不规范财务行为。 10.严禁违规出借工会经费或将工会经费划拨给同级行政使用。 11.严禁购置固定资产不入账，固定资产不定期盘点，对于盘亏资产、报废资产不及时进行处理，不编制、不登记固定资产台账。&#xA;三、工会经（会）费收缴方面# 1.严禁机关事业单位、企业不按照工资总额的2%计提或少提工会经费。 2.严禁不将财政划拨工会经费计入拨缴经费收入；严禁将应计入收入的经费在往来科目核算，形成“小金库”。 3.严禁下级工会不按照规定比例上缴工会经费。 4.严禁不收或少收工会会员会费。&#xA;四、相关要求# 1.各级工会在严格遵守《负面清单》各项规定的前提下，认真贯彻落实市委和全总的要求，按照市总工会和本地区（系统）确定的工作任务，在服务中心工作和职工群众等方面，积极探索新的工作思路，敢于创新工作方法，竭诚为职工群众服务，切实维护职工群众权益，充分发挥工会作用，真正成为职工群众信赖的“娘家人”。 2.市总工会将根据工作需要不断对《负面清单》进行修改和完善，确保工会经费合规有效使用。 3.当《负面清单》与本地区（系统）党组织制定的有关文件、制度、规定不一致时，以本地区（系统）党组织制定的有关文件、制度、规定为准。</description>
    </item>
    <item>
      <title>分清什么是：预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%88%86%E6%B8%85%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%A2%84%E7%AE%97%E4%BB%B7%E6%A0%87%E5%BA%95%E4%BB%B7%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%BB%B7%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%BB%B7%E8%AF%84%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%90%88%E5%90%8C%E4%BB%B7%E7%BB%93%E7%AE%97%E4%BB%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%88%86%E6%B8%85%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%A2%84%E7%AE%97%E4%BB%B7%E6%A0%87%E5%BA%95%E4%BB%B7%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8E%A7%E5%88%B6%E4%BB%B7%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%BB%B7%E8%AF%84%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%90%88%E5%90%8C%E4%BB%B7%E7%BB%93%E7%AE%97%E4%BB%B7/</guid>
      <description>建筑行业施工过程涉及资金的地方非常多，有预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价等等，是不是完全分不清什么意思？别着急，小编来给你大家解释一下。&#xA;预算价# 在施工前以施工图纸为依据，对工程进行造价预计，以便于对工程造价进行计划控制。招标控制价、投标价均为预算价的表现形式。&#xA;在通常的习惯中，常把造价工作统称为“预算工作”，即无论编制的是标底、控制价、投标价、结算价等统称为“预算”，这只是口语叫法，希望大家加以区分。&#xA;标底价# 标底是指招标人根据招标项目的具体情况，编制的完成招标项目所需的全部费用，是依据国家规定的计价依据和计价办法计算出来的工程造价，是招标人对建设工程的期望价格。&#xA;注意：标底价与控制价均属甲方（或甲方委托有资质的造价咨询人）编制，但招标控制价要公布，而标底不公开。&#xA;招标控制价# 按照现行国家标准《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013的规定，依法必须招标的建设工程项目，必须实行工程量清单招标，并编制招标控制限价（招标最高限价也叫“拦标价”）。&#xA;《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013第2.0.24条规定：招标人根据国家或省级、行业建设主管部门颁发的有关计价依据和办法，以及拟定的招标文件和招标工程量清单，结合工程具体情况编制的招标工程的最高投标限价。即招标人在工程造价控制目标的限额范围内，设置的招标控制价，一般应包括总价及分部分项工程费、措施项目费、其他项目费、规费、税金，用以控制工程将设项目的合同价格。&#xA;编制招标控制价的依据为省级造价管理部门办法的《工程量清单计价规则》、《消耗量定额》和《工程价目表》。&#xA;招标控制价随招标文件一起发布。&#xA;投标价# 投标价即“投标人投标时报出的工程合同价”。投标价是投标人根据招标文件中工程量清单以及计价要求，结合施工现场实际情况及施工组织设计，按照企业工程施工定额或参照省工程造价管理机构发布的工程定额，结合当前人材机等市场价格信息，完成招标方工程量清单所列全部项目内容的全额费用，由投标企业自主编制确定的投标报价行为。&#xA;投标价的确定原则和对投标价编制依据的要求是自主报价，同时要贯彻执行现行国家计价规范和省级工程造价管理机构颁布的《工程量清单计价费率》；报价不得低于企业成本；并参照各省市工程造价管理机构发布的工程消耗量定额、《工程价目表》。&#xA;投标报价是企业实力的展现，是投标人对建设项目的心理价位，也适合招标控制价相对应的下限价位。投标报价是签订合同的价格依据，但它和评标价还是有区别的，签约合同价必须与投标报价保持一致。&#xA;评标价# 评标价的计算是以投标报价为基础，综合考虑质量、性能，交货或竣工时间，设备的配套性和零部件供应能力，设备或工程交付使用后的运行、维护费用，环境效益，付款条件以及售后服务等各种因素，按照招标文件中规定的权数或量化方法，将这些因素一一折算为一定的货币额，并加入到投标报价中，最终得出的就是评标价。&#xA;实践中，评标价与投标价很容易混淆，因为评标价的依据就是投标价，评标价是经过评标委员会按照招标文件的要求和标准，对投标价格中的算术性错误，在不改变投标报价的实质性内容并经过修正后形成的价格。评标委员会依据调整后的投标报价确定评标价格，并按照招标文件规定的评标方法和标准进行系统的评审和比较，从而得出结论。&#xA;目前，国内评标的基本要求是，投标人是否按照招标文件规定的内容范围及工程量清单或货物、服务清单数量进行报价，是否存在算数性错误，如果存在就要按规定修正。修正的价格经投标人书面确认后才具有约束力，投标人不接受修正价格的，其投标将被拒绝。&#xA;签约合同价# 按照现行国家标准《建设工程工程量清单计价规范》GB50500-2013，合同价有签约合同价和合同价格，两者有区别。&#xA;签约合同价是指“发承包双方在施工合同中约定的，包括了暂列金额、暂估价、计日工的合同总金额”，是工程发、承包双方以合同形式确定的交易价格，反映的是形成合同价格的条件和签订合同价格的依据，是招投标的结果。&#xA;合同价格是指“发包人用于支付承包人按照合同约定完成承包范围内全部工作的金额，包括合同履行过程中按合同约定发生的价格变化”，即工程竣工结算价。这和招投标所说的合同价还是有一定的区别。在招标投标活动中，合同价应该为投标人的中标价，及评标委员会对投标人投标报价经过系统的比较和评审后确定的价格，即签约合同价。&#xA;所以，签约合同价也不等于评标价。但是签约合同价必须要与投标报价相一致，因为这是投标人对招标文件全部理解并接受相关条件计算后，在符合自己最大利益的条件下，向招标方发出的要约，招标人一旦中标，该价格就是成为签订合同的价格，此价格就是完成工程量清单所列项目范围内的全部内容的价款，也是通过竞争后形成的比较合理的价格。也就是说，评审调整后的缺项漏项必须调整到完成该工程内容中，但其投标报价金额不得变动，否则，其投标将被拒绝。&#xA;工程竣工结算价# 竣工结算价为发承包双方依据国家有关法律、法规和标准规定，按照合同约定的，包括在履行合同过程中，按合同约定进行的工程变更、索赔和价款调整，是承包人按合同约定完成了全部承包工作后，发包人应付给承包人的合同总金额，也就是前条所说的合同价格（工程竣工结算价）。&#xA;竣工结算价，要从施工合同、工程量确认、现场签证、索赔和综合单价及取费标准等方面全面确定工程结算价。另外，工程结算价有利于工程预算价，更不是工程决算价，它是在承包合同的工程价款基础上根据实际完成工程量进行工程结算后的工程价款。工程结算价不一定都高于工程预算价，工程结算价通常都要按照实际发生的工程量进行计算。&#xA;工程结算价有几种计价方式，按照合同类型分为：&#xA;总价合同，即：合同价+工程变更+签证+索赔=竣工结算价；&#xA;单价合同，工程结算价=合同中约定的综合单价（投标文件中的综合单价）×实际完成的工程量×（1+税率）+现场签证及变更（合同外新增项目）+索赔；&#xA;其他合同型式，根据合同条款的相关规定，计算出新的综合单价后，汇总出总的工程结算价。&#xA;报价要掌握的技巧# 策略分析# 投标策略是指投标人从项目接洽到招标完备的全过程进行布置及其所采取的手段。投标人在参加工程投标前，首先要关注招标文件的制定过程，组织相关人员进行投标策略分析及标书评审工作。通常情况下，投标策略主要考虑以下三个方面：&#xA;项目情况。需要充分了解业主的社会地位，掌握业主对价格的态度和倾向，分析其项目的前景、工程特点、建设规模、项目性质、市场环境以及施工现场条件，研究招标文件内容。&#xA;对手情况。研究对手是确定报价的基础之一，针对业主倾向，来决定自己的报价。还需要重点分析投标单位的背景及实力强的单位，了解对承接工程跟踪的深度，掌握对方过去投标的报价规律，相互了解程度和准备争取的报价手段与策略等各方面信息。&#xA;自身情况。需要对自身的状况以及竞争优劣、利弊等各方面因素进行综合分析，结合当前生产经营情况，特别是项目组织及成本控制的情况，是最终决定报价的关键。&#xA;技巧运用# 投标报价是根据企业的投标策划，需经历询价、估价、报价三个阶段。一般情况下，在总价基本确定后，技巧的运用关键是如何调整各个子目的报价。既可提高中标机率，又能在竣工后结算时得到良好的经济效益，巧妙地化险为夷和进一步加快其资金回笼的目的。重点归纳如下几点：&#xA;常用项目可报高价，如土方工程、砼、砌体、铺装等。大多在前期施工中能早日回收工程款，而在后期施工项目适当可低一些，同时可以解决资金回笼快的问题。&#xA;通过施工图纸和现场勘查，与提供的工程量清单进行分析，预计工程量会增加项目，单价适当提高，这样在最终结算时可增加工程造价。将工程量可能减少的项目单价降低，工程结算时损失不大。&#xA;与设计单位联系，掌握设计阶段的讨论内幕，了解设计方面上有争议可能变更的项目，可以变更的项目要报低价。&#xA;设计图纸不明确，根据经验估计会增加的项目和暂定项目估计自己能承包的项目可报高一些，对概念含糊，将来可能发生争议的项目和暂定项目中，估计自己将受到专业限制不能承接的项目可报低一点。&#xA;工程大多使用固定单价和工程量可调的合同，应注意控制工程量，调高价。&#xA;招标文件中明确投标人附“分部分项工程量清单综合单价分析表”的项目，应注意将单价分析表中的人工费和机械费报高，将材料费适当报低。通常情况下，材料往往采用业主认价，从而可获得一定的利益。&#xA;特种材料和设备安装工程编标时，由于目前参照的定额仍是主材、辅材、人工费用单价分开的，对特殊设备、材料，业主不一定熟悉，市场询价困难，则可将主材单价提高。而对常用器具、辅助材料报价低。在实际施工中，为了保证质量，往往会产生对设备和材料指定品牌，承包商则可利用品牌的变更，向业主要求适当的单价就是提高效益的途径。&#xA;苗木报价。注意本土植物及特色品种报高，外地引进植物树种宜低，因为外地引进植物变更的可能性较大。&#xA;对于一些大型的分期的项目，可将一些先期总价报低一些，通过自身技术优势，进一步优化设计，提高景观效果，抓好过程签证，取得效益。然后利用一期施工中建立起来的社会关系、信誉以及成功的经验可以继续施工，节约了开办费用。&#xA;不少招标文件中存在缺陷，对投标人有利而含糊的过错或错误的条款，答疑时注意策略，以免提醒业主及其他投标人。在项目施工中，可利用含糊或错误进一步洽商，以达到效益最大化。&#xA;技术标是投标文件的重要组成部分，项目子项可多项选择或设计降低标准时，可在方案中明示，中标后可以追溯。&#xA;虽然运用技巧可以降低风险，取得中标或能争取利益的效果，但投标报价时必须认真核对施工图纸、复核工程量清单，特别是对报低单价的项目，若实际工程量增加，将会造成巨大的经济损失，因此，报低单价也要控制在合理的幅度内，同时避免引起业主的反感。&#xA;把握的原则# 由于清单报价按照“量价分离”的原则，它是要求投标人根据提供的统一工程量和拟建项目情况的描述要求，结合项目、市场、风险以及企业的综合实力自主推行新型计价模式，其实质内容是“统一量、指导价、竞争费”，所以投标报价应遵循以下原则：&#xA;合理报价的原则。通过分析业主、竞争对手、自身等综合因素，确定其合理的报价。报价规律为：合理的成本加造价管理部门发布的指导利润。&#xA;合理低价的原则。报价规律为：集约性成本加低于行业造价管理部门发布的指导利润。当前面临的竞标仍不是越低越好，而是科学合理地计算和测算得出的适当低价。投标的目的本就是为承接业务争取利润，绝对不能出现无利可图的投标报价，除因特殊的原因出于某种策略考虑外，都是应规避的，否则，很容易面临落标，甚至会产生废标的危险。同时，无序竞争也将极大地降低企业的信誉度，致使社会对企业的综合实力产生质疑。&#xA;低价中标、高价索赔原则。报价规律为：集约性成本加微利，这是当前国际社会上最常用的一种方法，国内大多承包商有畏惧心理，实际上，中标后既可以向管理要效益，也可以通过索赔等方式取得投标时无法取得的利润，尤其是在利用现行的GF-1999-0201标准合同示范文本的情况下，坚持把握文本的条件，将会给企业带来某些无法预计的利润空间。&#xA;预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价，都是工程施工各个方面的重要环节，搞清楚这些价格都是什么，有利于相关工作的展开。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程项目招投标常见问题的审计思路及方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%8F%8A%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%8F%8A%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>随着经济社会的不断发展，为了保证采购过程的合法合规，建设项目普遍实行招投标程序，但由于招投标环节牵扯到各方的经济利益，极易产生暗箱操作，因此，开展招投标程序审计变得日趋重要。下面笔者根据以往审计实践经验，重点谈谈招投标审计中的常见问题以及思路方法，旨在促进行政事业单位和国有企业加强对招投标活动的监督和风险预控，提高项目管理水平。&#xA;一、问题定性及表现形式# （一）化整为零、规避招标# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，总投资2000万元，资金来源全部为财政资金，根据批复文件要求进行公开招标，该单位为规避招标，将项目拆分为10个小项目分开实施，每个项目投资均低于公开招标400万元的标准。&#xA;（二）不按规定进行公开招标# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，总投资为600万元，资金来源全部为财政资金。根据批复文件要求采购环节进行公开招标，但该单位采取邀请招标确定施工单位，有意规避公开招投标程序要求。&#xA;（三）施工资质不符合项目要求# 表现形式：某行政事业单位实施的工程建设项目，按照工程要求，承建单位应具备水利水电工程施工总承包二级资质，但建设单位与其下属企业签订建设合同，下属企业为三级资质，不符合项目建设资质要求。&#xA;（四）虚假招标# 表现形式：某行政事业单位实施工程建设项目，招投标资料前后时间逻辑都符合要求，但发现该项目在未招标的情况下已支付施工企业工程款或施工（监理）日志时间早于招投标时间，明显存在先确定施工单位并进行施工，然后才补齐相关招投标资料，形成虚假招标的违规问题。&#xA;（五）以虚假资料骗取中标# 表现形式：某行政事业单位实施工程建设项目，施工企业为达到中标项目的目的，在投标文件中提供虚假的资格审查资料、业绩资料进行投标，骗取中标。&#xA;（六）串标、围标# 表现形式：（1）某单位实施的土地整治项目中，三家投标企业多次在同一标段进行投标，且投标文件中重要部分内容一致。（2）某建设项目，两家投标企业在同一标段进行投标，A企业投标文件后附B企业授权委托书或B企业投标文件出现A企业盖章，围标串标痕迹明显。&#xA;（七）评标委员会未能客观公正的进行评标# 表现形式：评标委员会未能履职尽责，未严格审查投标文件雷同、法人授权造假、投标企业资质不符合要求、业绩造假等内容，仅凭虚假资料进行评标。&#xA;二、审计思路及方法# （一）审阅法# 调取建设项目可行性研究报告、批复文件及相关资料进行审阅。审阅建设单位是否按照批复文件的要求进行招投标工作，重点关注建设单位有无未按规定公开招标，有无将项目化整为零、分解施工、规避招标。&#xA;（二）分析法# 做好审前准备工作，制作建设项目招投标明细表让被审计单位填写，通过对明细表进行分析，关注投标率高、中标率高的企业。重点关注2家及以上企业频繁在同一标段投标的情况，获取企业投标资料再进行对比核实。&#xA;（三）对比法# 时间对比。获取建设项目施工资料，将项目开工报告时间、施工（监理）日志时间与招投标时间进行对比，关注是否存在开工报告、施工（监理）日志时间早于招投标时间；调取项目财务资料，将资金支付时间与招投标时间进行对比，关注是否存在资金支付早于招投标时间。 同一企业投标文件对比。通过分析筛选出投标率高、中标率高的企业，获取投标文件，重点关注同一企业在同一项目不同标段提供的资格审查资料是否一致；关注同一企业同一时间段不同项目提供的资格审查资料是否一致；关注同一企业同一时间段在不同项目提供的项目经理一致的情况，发现疑点并进一步落实。 不同企业投标文件对比。通过分析筛选出2家及以上企业频繁在同一标段投标的情况，获取相应标段投标资料并进行相互比对，重点关注是否存在不同企业竞拍保证金由同一企业支付；是否存在不同企业关键部分施工组织设计完全相同的情况；是否存在不同企业同一部分工程预算相同或呈规律性差异情况；是否存在A企业投标文件后附B企业资料，或A企业投标文件为B企业盖章的情况；是否存在不同投标人的投标文件由同一单位或者个人编制；是否存在不同投标人委托同一单位或者个人办理投标事宜；是否存在不同投标人的投标文件载明的项目管理成员为同一人等。 （四）查询法# 将投标文件中的资质证明、部分业绩证明、信用证明通过全国建筑市场监管公共服务平台、信用中国网站进行查询，关注上述资料是否真实。 利用企查查平台获取企业信息和项目招投标信息，关注是否存在同一标段不同投标企业负责人为同一人或存在参股、控股、管理关系等。 充分运用信息化技术，通过Google地图或BIGEMAP地图等软件，调取历史影像，发现是否存在项目未招投已开工建设的情况。 三、主要适用的法律依据# 《中华人民共和国招标投标法》 《中华人民共和国招标投标法实施条例》 《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员第16号） 《工程建设项目施工招标投标办法》（七部委〔2003〕30号令）2013年已修改 </description>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈招投标审计的重点及审计程序</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E9%87%8D%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%B5%85%E8%B0%88%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E9%87%8D%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid>
      <description>在财务审计实务中，我们经常会遇到审计招投标的情况，尤其是国有企业领导离任审计，通常都要对其任期内是否按照国家有关法律规定执行招投标进行审查，那么在审计招投标时有哪些重点方面需要注意又需要履行哪些审计程序呢？&#xA;我们要重点查看被审计单位是否建立招投标管理制度，管理制度是否符合招投标法的规定 我们需要实施的审计程序是熟读国家出台的招投标法以及地方对招投标的特殊要求，结合企业的管理制度，看企业的制度是否与国家的法律法规相违背。&#xA;是否建立合同台账，应招投标的合同是否招投标 （1）取得合同台账，将合同台账分为物资采购、工程施工、劳务服务三个方面；&#xA;（2）根据招投标法和招投标管理制度确定这三类合同中应该进行招标的合同；&#xA;（3）根据确定应招标的合同清单，向企业取得对应的招标文件、投标文件、评标文件、中标通知书、合同签订审批单、合同等资料。&#xA;检查招标文件的评标办法是否合规 取得招标文件，将招标文件的评标办法与国家相关招标法律法规及被审单位招标管理制度进行比对。&#xA;检查招投标方式是否符合招投标法 检查投标文件和评标文件，检查是否存在应公开招标而采取邀请招标的情况，检查其是否符合招投标法规定的招标方式。同时，去中国采购与招标网、招标代理机构网站、企业专门的招投标网，查询是否有招投标公告，检查招标方式是否正确。&#xA;检查商务、技术评分是否符合招标文件规定 （1）检查评标报告，检查商务、技术评分表，核实评委是否签字、分数计算是否正确；&#xA;（2）对于不同评委打分差异较大的投标文件进行检查，核实打分是否公允；&#xA;（3）检查重要技术打分项目是否按照投标文件打分。&#xA;检查价格评分是否符合招标文件规定的评分标准 （1）检查价格评分表中的评标价格与投标文件报价是否一致；&#xA;（2）检查价格评分是否按照招标文件规定的计算公式进行计算；&#xA;（3）检查是否存在不同投标人报价差异较大的情况，核实报价差异是否符合实际情况，是否是有效报价，报价是否在同一基准上。&#xA;检查综合排名和推荐候选人是否符合招标文件的评标办法 （1）检查综合评分表，检查商务、技术、价格等方面的打分权重是否符合招标文件规定；&#xA;（2）检查排名方法是否符合招标文件规定；&#xA;（3）检查推荐候选人是否符合招标文件规定。&#xA;8.检查合同实施情况是否与合同及投标文件中的数量、金额、标的、技术标准、付款条件等一致&#xA;（1）检查合同结算单，核实结算金额是否与合同和投标文件一致，判断超出部分是否合理、合规；&#xA;（2）检查合同标的、数量、工程量、技术标准是否与合同和投标文件一致，判断变更部分是否合理、合规；&#xA;（3）检查付款进度是否按照合同约定付款，是否存在提前付款情况。&#xA;以上几条是招投标过程中经常容易出问题的几个方面，对于审计实务有比较强的指导意义，对于初次审计招投标的审计人员，可以参照以上几条执行审计程序。</description>
    </item>
    <item>
      <title>十种 “化整为零规避招标”的情形及审计依据</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%81%E7%A7%8D-%E5%8C%96%E6%95%B4%E4%B8%BA%E9%9B%B6%E8%A7%84%E9%81%BF%E6%8B%9B%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%81%E7%A7%8D-%E5%8C%96%E6%95%B4%E4%B8%BA%E9%9B%B6%E8%A7%84%E9%81%BF%E6%8B%9B%E6%A0%87%E7%9A%84%E6%83%85%E5%BD%A2%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>《政府采购法》第二十八条规定，采购人不得将应当以公开招标方式采购的货物或者服务化整为零或者以其他任何方式规避公开招标采购。如何准确理解“化整为零规避招标”呢？我们从不同渠道整理了10种情形的权威答复，供参考。&#xA;1. 怎么认定化整为零规避公开招标？# 某单位年初部门预算编列采购一批计算机、打印机，预算金额120万元，公开招标数额标准为100万元，实施采购过程中，对计算机和打印机分别实施询价方式采购。这样算不算规避公开招标？&#xA;答：如果该项目预算作出了调整，或者经财政部门批准可以采用公开招标以外的方式采购，就不属于化整为零规避公开招标。如果没有上述情形，那么就属于以化整为零方式规避公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十八条 在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外。&#xA;2. 请问，”在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标“中的”同一品目“，在《政府采购品目分类目录》中指的是第几级即编码为多少位？# 答：同一品目是原则性规定，可以是一级编码也可以是二级编码，应根据采购项目具体情况进行判断 ，原则上可以合并的应当合并实施。&#xA;3. 请问《政府采购法实施条例》第二十八条中规定的“同一品目或者类别”中的“同一类别”如何界定？# 答：“同一类别”是指项目的需求、特点、属性等相似，可以视为相同种类的项目。（此问答来自财政部网站“留言咨询”板块）&#xA;4. 政府采购“同一品目和类别”怎么理解？# 财政部出台的《政府采购品目分类目录》(财库〔2013〕189 号)中将床、桌、架等单独作为第三级目录列出，有各自的编号。那么，这些产品就分别是一个单独的采购项目吗？&#xA;答：这些项目床、桌、架虽然有各自的三级目录，但属于一个类别，如果在下达的采购计划是包含在一个预算编号下的，且合计预算达到公开招标数额标准以上的，则一般合并在一起通过公开招标方式进行采购，或者即使划分成三个分项预算低于公开招标数额标准的采购项目，也应分别采用公开招标方式进行采购。采用后一种采购方式显然不利于项目管理，也不利于所购床、桌、架的设计风格、外观颜色的协调，因此除非采购的数量很大，或者为了保证在较短时间完成交货才会作出这样的安排。&#xA;5. 包含两类不同品目的项目招标失败后可以分开采用非招方式吗？# 两个不同品目的东西放到一起采购，总金额达到公开招标数额标准，通过公开招标形式采购，采购失败后，把两个品目分开来走，同时减少采购需求，采用非公开招标方式，是否违规？&#xA;答：不违规。采用公开招标采购方式的政府采购项目，应当顺延提交投标文件的截止时间。失败后也可以申请采用非公开招标采购方式。本来就是两个不同品目废标后把两个品目分为两个标段采购，同时减少采购需求，可采用非公开招标采购方式。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法》第三十七条 废标后，除采购任务取消情形外，应当重新组织招标；需要采取其他方式采购的，应当在采购活动开始前获得设区的市、自治州以上人民政府采购监督管理部门或者政府有关部门批准。&#xA;《政府采购非招标采购方式管理办法》（财政部令第74号）第三条 采购人、采购代理机构采购以下货物、工程和服务之一的，可以采用竞争性谈判、单一来源采购方式采购；采购货物的，还可以采用询价采购方式：&#xA;（一）依法制定的集中采购目录以内，且未达到公开招标数额标准的货物、服务；&#xA;（二）依法制定的集中采购目录以外、采购限额标准以上，且未达到公开招标数额标准的货物、服务；&#xA;（三）达到公开招标数额标准、经批准采用非公开招标方式的货物、服务；&#xA;（四）按照招标投标法及其实施条例必须进行招标的工程建设项目以外的政府采购工程。&#xA;6. 物业项目预算金额一年超过公开招标数额标准，但公开招标合同已于去年年底到期，今年下半年才启动招标工作签订公开招标合同，上半年过渡期产生的费用小于采购限额标准。请问过渡期内自行采购行为是否合法？如不合法，定性为何种违法行为？# 答：根据政府采购法第二条、第二十八条的规定，集中采购目录以内的或者采购限额标准以上的政府采购应当按照政府采购法及其相关规定执行。采购人不得化整为零或者规避公开招标。（此问答来自财政部网站“留言咨询”板块）&#xA;7. 刚采购装修, 又备案采购相应的消防工程，算规避招标吗？# 某政府采购货物项目，能否在招标文件明确规定“低于有效投标人平均报价的80%或70%预算”属于不合理报价？刚采购了一个180万元的装修工程后，又财政备案招标对应的50万元消防工程，属不属于规避公开招标？&#xA;答：不合理。启动报价合理性评审，不能只看报价单一指标。按平均报价或预算的一定比例启动报价合理性评审，因按平均报价控制，容易诱发串通投标；按预算控制，属于变相设置最低限价，财政部政府采购信息公告第五百三十七号将此情形认定为投诉事项成立。&#xA;消防工程属于专业工程，可以包含在装修工程当中，采用专业分包方式采购。装修工程和消防工程预算合计（230万元）都低于政府采购工程公开招标数额标准（400万元），可以不公开招标，不属于规避公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购货物和服务招标投标管理办法》（财政部令第87号）第六十条 评标委员会认为投标人的报价明显低于其他通过符合性审查投标人的报价，有可能影响产品质量或者不能诚信履约的，应当要求其在评标现场合理的时间内提供书面说明，必要时提交相关证明材料。&#xA;8. 工程项目何为化整为零规避招标？# 答：将招标规模标准以上的一个工程项目，分解成招标规模标准以下的多个项目实施采购，就属于化整为零规避公开招标。《招标投标法》第四条虽然明确规定，任何单位和个人不得将依法必须进行招标的项目化整为零或者以其他任何方式规避招标。但对工程项目何为化整为零规避招标，法律法规、部门规章以及规范性文件都未作明确规定。政府采购货物和服务采购中“化整为零规避公开招标”的定义可以作为参考。在组织工程项目采购时，可以对照《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员会令第16 号）的规定，该公开招标的项目应当依法组织公开招标。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十八条 在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外。&#xA;《必须招标的工程项目规定》（国家发展和改革委员会令第16号）第五条 本规定第二条至第四条规定范围内的项目，其勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购达到下列标准之一的，必须招标：&#xA;（一）施工单项合同估算价在400万元人民币以上；&#xA;（二）重要设备、材料等货物的采购，单项合同估算价在200万元人民币以上；&#xA;（三）勘察、设计、监理等服务的采购，单项合同估算价在100万元人民币以上。同一项目中可以合并进行的勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购，合同估算价合计达到前款规定标准的，必须招标。&#xA;9. 需求多样性，分包谈判采购，算不算“化整为零”？# 采购人采购一批物资，资金为省级预算下达，如打包采购达到公开招标数额，因物资需求多样性，不属于同一品目分类或者类别的货物，现采购人依法分包采购，分包后没有达到公开招标限额标准，采购人采用竞争性谈判采购方式采购，此种做法是否属于《政府采购法实施条例》中第28 条规定的“化整为零”的界定？&#xA;答：根据《政府采购法实施条例》第二十八条规定以及《〈政府采购法实施条例〉释义》，采购项目采用的竞争性谈判采购方式，采购人在实施前按照《政府采购法实施条例》第二十三条规定，经设区的市级以上人民政府财政部门批准，不属于“化整为零方式规避公开招标”。&#xA;法律依据&#xA;《政府采购法实施条例》第二十三条 采购人采购公开招标数额标准以上的货物或者服务，符合政府采购法第二十九条、第三十条、第三十一条、第三十二条规定情形或者有需要执行政府采购政策等特殊情况的，经设区的市级以上人民政府财政部门批准，可以依法采用公开招标以外的采购方式。&#xA;10. “在一个财政年度内，采购人将一个预算项目下的同一品目或者类别的货物、服务采用公开招标以外的方式多次采购，累计资金数额超过公开招标数额标准的，属于以化整为零方式规避公开招标，但项目预算调整或者经批准采用公开招标以外方式采购除外”，此处是否规避招标的判断有个前提“在一个财政年度内，将一个预算项目下的同一品目或者类别”。《中央预算单位政府集中采购目录及标准（2020年版）》以及《地方预算单位政府集中采购目录及标准指引（2020年版）》此两文中的单项或批量金额是否也是指“在一个财政年度内，一个预算项目下的同一品目或者类别”的单项或批量金额？# 答：《国务院办公厅关于印发中央预算单位政府集中采购目录及标准（2020年版）的通知》及《地方预算单位政府集中采购目录及标准指引（2020年版）》“除集中采购机构采购项目外，各单位自行采购单项或批量金额达到分散采购限额标准的项目应按《中华人民共和国政府采购法》和《中华人民共和国招标投标法》有关规定执行”中的“单项或批量金额”是指在一个财政年度内，一个预算项目下的同一品目或者类别的单项或批量采购金额。“批量”也可以指采购人可以将多个预算项目下的同一品目或者类别产品打包采购，此种情况下如金额达到分散采购限额标准的也应当按《中华人民共和国政府采购法》和《中华人民共和国招标投标法》有关规定执行。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一文弄清围标串标审计：审计线索、审计程序、案例解析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E6%96%87%E5%BC%84%E6%B8%85%E5%9B%B4%E6%A0%87%E4%B8%B2%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BA%BF%E7%B4%A2%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%A7%A3%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%80%E6%96%87%E5%BC%84%E6%B8%85%E5%9B%B4%E6%A0%87%E4%B8%B2%E6%A0%87%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BA%BF%E7%B4%A2%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%A1%88%E4%BE%8B%E8%A7%A3%E6%9E%90/</guid>
      <description>一、所需资料 成套完整的招标、采购比价资料、供应商考察资料、供应商工商信息资料、供应商职工花名册。&#xA;二、审计程序 访谈采购人员，了解是否存在采购制度流程，以及对采购制度、流程的执行情况； 访谈招采人员，明确招采人员职责，是否存在确定标底的人员或能够接触标底的人员与供应商勾结泄露标底； 获取招采档案资料，翻阅档案资料； 进行招采全业务流程的穿行测试，并制作招采程序检查表； 检查招采每一项节点是否按规定执行，是否存在流程倒置的问题； 制作投标单位投标报价信息汇总表，审核是否存在两家参与报价的单位报价完全一致或报价成比率关系； 检查投标单位投标报价信息汇总表，检查是否存在关联单位共同投标同一项目；是否存在多次重复几家单位一起报价，是否存在高频率同一投标单位中标等情况； 拜访供应商。 三、投标文件中的串标事件关键线索 纸张打印油墨痕迹； 曾在多个后经证实存在串标行为的项目中，发现多份投标文件纸张在某一固定位置，出现漏墨、轻微线条的现象，判断该投标文件应该出之于某一台打印机，且打印时间顺序应该非常接近； 盖章位置。发现多份投标文件盖章位置几乎完全一致，高度怀疑盖章出自同一人之手，而且应该是同一时间段完成盖章； 盖章痕迹。多份投标文件纸张特定地方有印泥痕迹，也曾发现投标文件某些单页纸张印章痕迹出现深浅断线等特征，可以判断盖章应该是在某相同地点、相同办公桌面完成； 文字内容。多份投标文件，报价清单集中连续多行工程子项单价、工程量等数字，包括小数点后几位数均完全一致的情况； 排版格式。多份投标文件无论是文字段落，还是表格内容，文字字体、加粗、左右对齐、居中、斜体等均完全一致； 相同差错。某些低级小错误，无论是计算错误，还是错别字，同时出现在多份投标文件中； 联系方式。投标文件保留了相同的联系电话、邮箱、联系人、联系地址，或者出现不同投标文件你中有我、我中有你的情况； 投标文件包装。投标文件包装物（档案袋、密封方式）完全一致。 四、常见围标串标嫌疑 参与询价的单位互为关联利益关系； 两家参与报价的单位报价完全一致或报价成比率； 报价策略存在舞弊嫌疑，有偏向某一供应商的倾向； 限制有竞争力的供应商参加投标，招标过程中带有严重的倾向性； 确定标底的人员或能够接触标底的人员与供应商勾结，泄露标底给供应商； 采购人员与供应商异常的举动； 采购人员突然奢侈的生活，存在收受回扣或接受款待的嫌疑； 投标书内容存在一致性，比如报价； 存在使用同一个项目实施成员或者同一个项目成果； 投标书瑕疵存在一致性，同一个地方都存在错别字； 快递或者邮件的投标书地址一致或者相近； 电子档的投标书“属性”显示的内容存在一致性； 不同的供应商但是收款账户是同一个； 资质虚构或者挂靠。 五、常见串标舞弊行为 低价中标，高价执行（开始时，以绝对的价格优势中标，而后再签订高价合同，与中标时不一致，或者仍按照投标时签订合同，但在合同执行过程中，则以各种理由来变更合同，最终达到高价执行的目的。）； 投标人轮流坐庄（投标人圈内商定，排定主次，每次推选一个作为招标公司的中标人，排队吃果，利益共享。）； 共同抬高价格（投标人之间达成一定的默契或协议，相互将价格提升，高于正常水平，实现最终中标也是高价的目的。）； 中标公司与合同签订公司不一致（中标人的名称资质等与最终签合同公司的名称资质不一致、或在中标文件中有相应的委托书、或合同执行过程中存在委托收款或付款等情况。）； 规规矩矩的走过场（招标价格高于非招标采购价格、或供应商换汤不换药、或雷打不动无调整、或投标价格与底价大部分内容金额雷同极其接近等等）； 私下开标与换标（私下开启投标人的投标文件，或向某些特定的投标人传递相关信息、或协助这些特定的投标人进行投标文件的变更、或协助开标前补充相关信息等等）。 六、案例解析 审计组对XX公司策划类美陈制作项目采购进行审计，具体审计步骤如下： 1、询问策划部人员、采购部门人员关于策划类美陈制作项目采购的工作流程，各部门在采购中所承担的职责及分工，做好访谈记录，并由被访谈人签字确认； 2、获取采购招投标、询价、报价、比价等相关资料，对采购业务过程进行穿行测试； 3、编制招投标情况汇总表，将合同项目、招标时间、投标时间、比价议价时间、中标单位、第一轮报价、第二轮报价、中标金额、未中标单位、未中标单位报价、合同附件、验收资料、相关资料附件、审批流程等制作成表格对比，审查是否存在异常； 4、对于存在异常的情况对接被审计单位相关责任人，进行正式访谈并做好访谈记录，并由被访谈人签字确认； 5、对于被审计单位已经确认的问题可编制审计报告，被审计单位存在异议的，由被审计单位提供异议证明资料，并核实异议是否成立； 6、根据与被审计单位共同确认好的审计结果编制审计报告并向相关上级汇报。 审计人员在对策划供应商的招投标进行审计时，在美陈制作项目的招投标过程中，A公司存在舞弊嫌疑，具体表现如下： A公司&amp;amp;B公司关联关系 1、采购单位与原合作单位B公司签订了为期一年的物料供应合同，合作至一半变更为A公司，出具《公司名称变更通知函》，并由A公司、B公司签字盖章； 2、A公司和B公司由同一位业务经理甲经办投标； 3、A公司与B公司的报价单均有同一位业务经理甲制作及签字； 4、与A公司、B公司所签订的合同，落款均为同一业务经理甲签字； 5、A公司、B公司共同参与投标，实际已构成围标 由以上五条可以判断，A公司、B公司报价业务资料由同一人制作，报价资料具有可操作性，两家单位属关联围标。 A公司&amp;amp;C公司、D公司关联关系 通过查询工商资料，发现C公司、D公司的法人为同一人； C公司、D公司的法人同时也是A公司和B公司的业务经理，并经办此次投标； A公司、C公司与D公司的报价单均由同一位业务经理甲制作及签字 A公司与C公司、A公司与D公司共同参与投标，实际已构成围标。 围标报价情况如下表：&#xA;合同项目 中标报价金额 中标单位 合同金额 未中标单位 未中标单位报价 灯箱制作 82410 A公司 60000 XX公司、C公司 34875/个、33450/个 美陈及运费、安装费、后期维护费 21118 A公司 19000 D公司、B公司 22650、23100 经核实三家属于利益关联方，存在围标舞弊行为。具体表现如下：审计人员在对3月活动、5月活动检查时，发现招投标过程中E公司、F公司、G公司多次共同参与同一份项目的报价，且报价单据格式、形式均相同，其他家供应商报价资料却与以上三家格式不一，审计人员初步判断存在关联关系嫌疑。 通过工商信息资料查询，E公司的自然人股东乙的合作伙伴有G公司； 通过工商信息资料查询，E公司与F公司注册电话号码、注册邮箱为同一个； E公司、F公司、G公司存在关联关系，多次共同参与投标，实际已构成围标。 报价情况如下表：</description>
    </item>
    <item>
      <title>印章管理的风险点及关键管控要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%AE%A1%E6%8E%A7%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%8D%B0%E7%AB%A0%E7%AE%A1%E7%90%86%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%82%B9%E5%8F%8A%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%AE%A1%E6%8E%A7%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、概述# 规定了公司印章管理，旨在加强和规范公司及各分子公司印章的刻制、使用、销毁等管理过程。&#xA;二、相关制度# 印章管理办法。&#xA;三、职责分工# 各印章使用部门： 提出印章使用申请。&#xA;授权审批人员： 负责对印章的使用申请进行审批。&#xA;印章保管人： 负责印章保管，提出印章停用、销毁申请。&#xA;各成员公司法定代表人或其授权代表： 负责对印章刻制申请的最后审批。&#xA;总经理： 负责对印章停用销毁申请的审批.&#xA;法律事务部： 负责新刻印章的登记。&#xA;四、控制目标# 序号 控制目标 目标类别 1 确保印章刻制得到有效审批 经营效率目标 2 确保印章得到妥善保管 合法合规目标 3 确保印章格式统一 经营效率目标 4 确保印章刻制符合国家标准 合法合规目标 5 确保印章使用经过领导审批 资产保全目标 6 确保印章使用需求得到及时满足 经营效率目标 7 确保印章销毁得到审批 资产保全目标 五、风险点和关键管控措施# （1）控制目标：确保印章刻制得到有效审批（经营效率目标）# 风险1：没有统一的印章刻制审批表，且印章刻制申请表未保存，不利于规范印章刻制管理，影响公司经营效率目标&#xA;措施1：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险2：未经领导审批刻制公司公章、法人章、合同章、财务账等印鉴，导致假冒公司名义从事非法活动，造成法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施2：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险3：各职能部门未经领导审批擅自刻制职能部门印鉴，导致无关印鉴数量增加，造成管理混乱，影响公司经营效率目标&#xA;措施3：原则上公司各部门不得私自刻制部门章。如因实际业务需要，确实需要刻制部门章的，须按照公司印章刻制流程申请。（申请/审批分离）&#xA;（2）控制目标：确保印章得到妥善保管（合法合规目标）# 风险1：刻制公章、法人章及其他重要印鉴由一人负责，刻制完成后，未及时更新台账记录并登记印章样式、刻制时间、授权使用时间、刻制人、刻制部门等关键信息，导致重要印鉴被挪为私用，造成公司法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施1：公司印鉴需由董办专人负责刻制工作，印鉴刻制时应有其他人员在场监督刻制并明确记录印鉴刻制数量并将印章与记录交给法律事务部负责人审核并备案（申请/审批分离）&#xA;风险2：未经领导审批刻制公司公章、法人章、合同章、财务账等印鉴，导致假冒公司名义从事非法活动，造成法律风险或经济损失，影响公司合法合规目标&#xA;措施2：公司应当设计统一的印章刻制申请表，印制印章时应当填写申请单，经过部门领导、董办、法律事务部以及公司法定代表人及其授权代表审批后才能刻制（申请/审批分离）&#xA;风险3：公章、法人章等印鉴无归口部门管理，导致印鉴未统一保管，重要印鉴丢失或被盗，管理混乱，影响公司经营效率目标&#xA;措施3：公司各类印鉴必须分别由董办、运营中心和各职能部门依职权专人保管;董事会、监事会印鉴统一由董事会秘书处保管。公司印鉴由公司董事会办公室保管。各职能部门印鉴由各职能部门指定专人负责保管;公司合同专用章由公司运营中心管理。公司财务专用章由公司总经理指定公司财务部专人管理，公司人事调配章由公司总经理指定公司人力资源部专人管理。公司党、团、工会等组织的印章由工会决定管理人选。&#xA;风险4：公司财务章、法人章及其他重要印鉴由一人负责保管，导致印鉴保管人员发生舞弊行为，造成法律风险或经济损失，影响公司资产保全目标；&#xA;措施4：公司财务章、法人章及相关重要印鉴根据印鉴管理制度由相关部门负责保管且部门内所有印鉴不得由一人负责保管。（财务章保管/法人章保管要分离）&#xA;（3）控制目标：确保印章格式统一（经营效率目标）# 无&#xA;（4）控制目标：确保印章刻制符合国家标准（合法合规目标）# 风险1：未按国家有关规定到具有印鉴制作资质的企业刻制印鉴，导致刻制的印鉴不符合国家相关标准规定，容易产生质量问题，影响公司经营效率目标；&#xA;措施1：印章的内容、字体、排列顺序和规格等应按照政府主管部门的规定办理，经公安机关核准后在指定单位刻制。&#xA;（5）控制目标：确保印章使用经过领导审批（资产保全目标）# 风险1：印鉴使用无部门领导批示记录，导致未经领导审批违规使用印鉴，造成公司法律风险或经济损失，影响公司资产保全目标；&#xA;措施1：重要文件使用公司公章必须经公司分管领导批准后方可用印；部门章及各专用章须经部门负责人同意后方可用印，做好用印登记；子公司需使用公司印章时，先由本单位填写用印申请单，经本（更多内容可关注公众号内审兵工厂）单位负责人审核签字后报送公司，公司业务归口管理部门领导审核同意并签署意见后核准用印。重要事项报总经理批准。&#xA;风险2：无印鉴使用登记记录，导致发生问责事故时无法追究事故责任人，给公司造成损失；&#xA;措施2：申请使用公司公章时，必须填写公司印章使用登记簿，登记内容至少详细记录申请日期、编号、用印资料名称、申请人、发往单位等；在使用部门印章及各专用章时，经部门领导审核批准，做好用印登记。&#xA;风险3：合同专用章的用印登记表中的签名不是用印人签字，出现合同纠纷时无法查明相关合同专用章的使用人，给公司造成损失。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招标采购基本术语盘点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%9C%AF%E8%AF%AD%E7%9B%98%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E9%87%87%E8%B4%AD%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%9C%AF%E8%AF%AD%E7%9B%98%E7%82%B9/</guid>
      <description>1.资格预审&#xA;资格预审一般是指在招标投标中对技术复杂、投资规模较大且潜在投标人比较多的招标项目中，招标人组织资格审查委员会对资格预审申请人的投标资格进行预先审查，确定有资格参与正式投标的投标人的名单，并向合格的申请人发出投标邀请书和向不合格的申请人发出未通过资格预审申请通知的过程。&#xA;2.资格后审&#xA;资格后审是指在开标后，招标人组织评标委员会评标时对提交投标文件的投标人的投标文件的资格文件进行审查，并对未通过资格审查的投标人的投标文件作无效标处理的过程。&#xA;3.资格预审公告&#xA;资格预审公告是指招标人对公开招标项目在公开媒介上发布的以邀请不特定申请人参与资格审查的公告。&#xA;4.资格预审文件&#xA;资格预审文件是指由招标人编制并向资格预审申请人发售的明确资格条件、资格审查办法和申请文件响应格式的文件。&#xA;5.资格预审申请文件&#xA;资格预审申请文件是指资格预审申请人响应资格预审文件的要求，提出的以通过资格审查并有权参与投标为目的的响应文件。&#xA;6.资格预审申请人&#xA;资格预审申请人是指响应资格预审并提交了资格预审申请文件的法人、其他组织或个人。&#xA;7.资格预审方式&#xA;资格预审方式是指确定资格预审合格申请人数量的方式，包括有限数量制和合格制。&#xA;8.有限数量制&#xA;有限数量制是指在资格预审时对合格的资格预审申请人的数量事先在资格预审文件中作出限制性约定，仅有符合资格条件且评分排名靠前的有限数量的申请人成为合格申请人。&#xA;9.合格制&#xA;合格制是指在资格预审时对合格的资格预审申请人的数量事先在资格预审文件中不作出限制性约定，所有符合资格条件的申请人将成为合格申请人。&#xA;10.资格预审结果通知书&#xA;资格预审结果通知书是指招标人向资格预审申请人发出的通过或未通过资格审查的书面通知。&#xA;依据《招标投标法实施条例》第十九条第一款规定：资格预审结束后，招标人应当及时向资格预审申请人发出资格预审结果通知书。未通过资格预审的申请人不具有投标资格。&#xA;11.资格审查&#xA;资格审查是指资格审查委员会按资格预审文件中载明的标准和方法对资格预审申请人的资格进行审查，并向招标人提交资格审查报告和推荐的通过资格审查的申请人名单的过程。&#xA;采用资格后审办法的，资格审查是指开标后评标委员会按照预先在招标文件中载明的标准和方法对投标人的资格进行审查。&#xA;依据：&#xA;（1）《招标投标法实施条例》第十八条规定：资格预审应当按照资格预审文件载明的标准和方法进行。&#xA;国有资金占控股或者主导地位的依法必须进行招标的项目,招标人应当组建资格审查委员会审查资格预审申请文件。资格审查委员会及其成员应当遵守招标投标法和本条例有关评标委员会及其成员的规定。&#xA;（2）《招标投标法实施条例》第二十条规定：招标人采用资格后审办法对投标人进行资格审查的，应当在开标后由评标委员会按照招标文件规定的标准和方法对投标人的资格进行审查。&#xA;12.资格审查委员会&#xA;资格审查委员会是指由招标人代表和评标专家组成的负责向招标人提交资格审查报告和推荐通过资格审查的申请人名单的临时性权威机构。&#xA;13.申请人须知&#xA;申请人须知是指在资格预审文件中招标人对申请人资格要求、项目概况、资格预审申请文件编制、递交、审查等内容作出规定的告知文件。&#xA;14.初步审查&#xA;初步审查是指在资格审查中资格审查委员会对申请人的资质证书、营业执照、安全生产许可证的名称是否与报名一致，申请文件签字盖章、文件格式、联合体协议书等是否符合资格预审文件要求进行的符合性审查。初步审查未通过的，将不得进入详细审查。&#xA;15.详细审查&#xA;详细审查是指在资格审查中资格审查委员会对通过初步审查的申请人的资质证书、营业执照、安全生产许可证、财务状况、类似业绩、项目经理资格等内容进行审查和评分，审查未通过或评分靠后的，将不予通过资格预审。&#xA;16.联合体申请人&#xA;联合体申请人是指在资格预审中以两个以上法人或者其他组织以一个申请人的身份共同参与资格预审的申请人。&#xA;17.资格预审申请函&#xA;资格预审申请函是指在资格预审申请文件中资格预审申请人向招标人提出参与资格预审、愿意接受招标人的资格审查并希望获得投标资格的书面申请。资格预审申请函一般在资格预审申请文件正文的首页。&#xA;18.联合体资格预审申请&#xA;联合体资格预审申请是指两个以上法人或者其他组织以一个申请人的身份共同向招标人提出参与资格预审的申请。&#xA;19.澄清与修改&#xA;澄清与修改是指招标人对已经发出的资格预审文件或招标文件中存在的遗漏、错误、相互矛盾或投标人提出的疑问或异议进行统一的修改或答复并书面通知所有获取了资格预审文件或投标文件的潜在投标人的流程。&#xA;20.资格审查报告&#xA;资格审查报告是指资格审查结束后由全体资格审查委员会签字的提交给招标人的全面反映资格审查情况的书面报告。&#xA;二、招标与采购基本术语 1.招标&#xA;招标是指招标人（买方）发出招标公告或投标邀请书，说明招标的工程、货物、服务的范围、标段（标包）划分、数量、投标人（卖方）的资格要求等，邀请特定或不特定的投标人（卖方）在规定的时间、地点按照一定的程序进行投标的行为。&#xA;2.政府采购&#xA;政府采购是指各级国家机关、事业单位和团体组织，使用财政性资金采购依法制定的集中采购目录以内的或者采购限额标准以上的货物、工程和服务的行为。&#xA;3.招标人&#xA;招标人是指依法提出招标项目、进行招标的法人或其他组织。&#xA;4.采购人&#xA;采购人是指依法进行政府采购的国家机关、事业单位、团体组织。&#xA;5.公开招标&#xA;公开招标是指招标人在公开媒介上以招标公告的方式邀请不特定的法人或其他组织参与投标的一种招标方式。&#xA;6.邀请招标&#xA;现行法律下有两种意义的邀请招标，两种邀请招标存在一定的差异性。&#xA;《招标投标法》中的邀请招标是指招标人以投标邀请书的方式邀请特定的法人或者其他组织投标的一种招标方式。&#xA;《政府采购法》中的邀请招标是指货物或者服务项目采购人在省级以上人民政府财政部门指定的政府采购信息媒体发布资格预审公告，公布投标人资格条件，经过对投标人的资格进行审查，采购人从评审合格的投标人中通过随机方式选择3家以上的投标人作为正式的投标人，向其发出投标邀请书邀请其参与投标的一种招标方式。因此，《政府采购法》中的邀请招标相当于《招标投标法》中经过资格预审的公开招标，只是投标邀请对象存在随机抽取的差异。&#xA;依据：&#xA;（1）《招标投标法》第十条规定：招标分为公开招标和邀请招标。&#xA;公开招标，是指招标人以招标公告的方式邀请不特定的法人或者其他组织投标。&#xA;邀请招标，是指招标人以投标邀请书的方式邀请特定的法人或者其他组织投标。&#xA;（2）《政府采购法》第二十六条规定：政府采购采用以下方式：&#xA;① 公开招标；&#xA;② 邀请招标；</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标常见的”专业行话53个”</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%93%E4%B8%9A%E8%A1%8C%E8%AF%9D53%E4%B8%AA/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%B8%93%E4%B8%9A%E8%A1%8C%E8%AF%9D53%E4%B8%AA/</guid>
      <description>流标 “流标”一词中的“流”字与“流拍”、甚至更为耳熟的“流产”中的“流”字大体有相同的意思，意即招标失败。&#xA;围标 即围攻夺标之意，这是一种更大范围、更高程度的串通投标。&#xA;决标 即招标人根据评标报告决定中标人的过程。&#xA;拦标价（控制价） 即招标控制价或投标限价。&#xA;讲标 即对投标方案的陈述。&#xA;询标 即要求投标人进行澄清的过程。&#xA;暗标 暗标指采用“匿名”方式投标，即投标文件中不能出现投标人的任何名称、印章、标识以及其他任何可以推定为某投标人专用的符号等。投标文件按照统一的格式排版，字体、字号都要严格按照招标文件的统一要求。&#xA;明标 明标是相对于暗标而言，即所有投标文件可以一目了然地分辨出其相应的投标人。&#xA;甲供 即由业主供应。因为一般的工程合同都是以业主为“甲方”，因此简称为“甲供”。如甲供材料、甲供设备都是指由业主供应。&#xA;甲控 业主不直接供应材料或设备，但材料或设备的供应商应在业主拟定的短名单范围内。&#xA;轻包（大清包） 清包指包工不包料，即材料采用甲供。&#xA;大清包指以包工包辅材，主材由总包或建设单位供应。&#xA;议标 议标：对不宜公开招标或邀请招标的特殊工程，应报县级以上地方人民政府建设行政主管部门或其授权的招标投标办事机构，经批准后可以议标。参加议标的单位一般不得少于两家。&#xA;采用议标方式招标的工程，必须符合下列条件之一：&#xA;（1）可供选择的投标人数量有限的；&#xA;（2）公开招标和邀请招标预计费用与工程价值相比不值得的；&#xA;（3）有其他特殊情况的。&#xA;定标 即确定中标人。&#xA;标业 指招标投标。&#xA;清标 清标的工作内容即：&#xA;（1）根据招标文件，制定评标工作所需各种表格；&#xA;（2）根据招标文件，汇总评标标准、对投标文件的合格性要求，以及影响工程质量、工期和投资的全部因素；&#xA;（3）对投标文件响应招标文件规定的情况进行摘录，列出相对于招标文件的所有偏差；&#xA;（4）对所有投标报价进行算术性校核。&#xA;续标 “续标”属于 “直接委托”或《政府采购法》中的“单一来源采购”。办理续标的相关法规依据摘录如下：&#xA;（1）《工程建设项目施工招标投标办法》（7部委30号令）第十二条：“在建工程追加的附属小型工程或者主体加层工程，原中标人仍具备承包能力的”可以不进行施工招标。&#xA;（2）《政府采购法》第31条：“必须保证原有采购项目一致性或者服务配套的要求，需要继续从原供应商处添购，且添购资金总额不超过原合同采购金额10%的”可以采用“单一来源方式”采购。&#xA;跑标 即中标人不是业主期望的目标单位，这就是“跑标”。&#xA;陪标 就是以陪衬的角色参与投标。&#xA;监标 一般指监督开标的过程。尽管评标过程中也有监管部门的人员在场，但一般不将这一过程称为“监标”。&#xA;唱标 开标会上复读投标文件中诸如报价、工期等内容。&#xA;阴阳合同 即一份合同有两个不同的版本，一个版本是合同双方私下的约定（即阴合同），另一个则用于台面上办理备案、缴税等事宜（即阳合同）。&#xA;标书 招标文件或投标文件。&#xA;封标 是指把投标文件封装起来。&#xA;标前会 是“招标人在招标公告发布后、潜在投标人开始投标前召开的信息发布会。召开标前会的主要目的是向潜在投标人详细介绍招标项目的情况以及招标人对招标、投标、开标、评标、定标的具体要求和做法，使投标人全面了解招标项目的特点、招标人的需要和招标文件的要求。一个成功的标前会，可以沟通招标人、招标代理机构和投标人之间的联系，加深投标人对招标文件的理解，减少投标人对招标文件提出的澄清要求，提高招标投标活动的工作效率。”&#xA;遴选 遴为谨慎选择的意思，因此遴选可解释为以一种慎重的方式选择、挑选或选拨的过程。由于用招标方式选择招标代理机构的很多管理细则滞后，因此很多地方对招标代理的选择一般不使用招标方式，有的叫比选，有的则称遴选。&#xA;资审 资审是资格审查的简称，即对投标人进行的资格审查。从资格审查切入的时间划分，资审有资格预审和资格后审，从审查方法上可分为“合格制”和“有限数量制”。&#xA;固化工程量清单 指工程量固定的清单，即投标人报价时不得改动招标文件给出的工程数量。&#xA;同体 招标投标中的同体是指以下任何一种情况：&#xA;（1）法定代表人为同一人的投标人；</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标常见违法违规行为及审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>常见的违规行为# 一、应招未招，依法必须进行招标的项目而不招标，直接发包。 按照《必须招标的工程项目规定》（国家发改委16号令）要求“施工单项合同估算价在400万元人民币以上；重要设备、材料等货物的采购，单项合同估算价在200万元人民币以上；勘察、设计、监理等服务的采购，单项合同估算价在100万元人民币以上。同一项目中可以合并进行的勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购，合同估算价合计达到前款规定标准的，必须招标”。&#xA;审计中经常发现达到招标标准未进行招标，或者肢解项目规避招标的情况。工作中应搜集发包单位的招标台账、合同台账和财务电子账，将财务账和合同台账进行对比，检查是否有漏登合同、错登合同或补充合同的情况；将合同台账和招标台账进行对比，分析是否存在合同金额达到招标要求而未进行招标的情况。&#xA;二、以暂估价形式，属于依法必须招标的范围且达到国家规定的规模标准，不依法进行招标。&#xA;按照《房屋建筑和市政基础设施项目工程总承包管理办法》（ 建市规〔2019〕12号）第二十一条“工程总承包单位可以采用直接发包的方式进行分包。但以暂估价形式包括在总承包范围内的工程、货物、服务分包时，属于依法必须进行招标的项目范围且达到国家规定规模标准的，应当依法招标”要求，暂估价金额达到招标规定规模的应当依法招标，但是审计中经常遇到总承包单位未进行招标或者采用内部遴选程序选择供应商的行为。&#xA;审计工作中应搜集建设单位的总承包招标文件、工程总承包单位的招标台账及合同台账，查看总承包招标中暂估价的内容，检查清单中是否有应列为暂估价但列为暂定金规避招标的情况，对照工程总承包单位招标台账、合同台账查看总承包是否存在暂估价未进行招标的行为。&#xA;三、通过资格预审的申请人少于3个或投标人少于3个时，不按规定重新招标。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法实施条例》要求“通过资格预审的申请人少于3个的，应当重新招标”。审计中发现有部分发包人在投标人不足3人时，未重新招标，直接选定招标人。&#xA;审计工作中应通过查看招标台账、合同台账筛选出未招标的内容，向招标代理、发包人了解是否存在投标人不足3人直接选定招标人的情况。&#xA;四、虚假招标。&#xA;审计发现存在施工、监理等参建单位先进场施工，后进行招标的情况。应查看招标汇编资料中招标程序的相关时间，对比施工日记、监理日志、计量支付资料上面记录的时间，看是否存在先施工后招标等情况。&#xA;五、招标程序、时间不合规。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法》《中华人民共和国招标投标法实施条例》相关规定“招标人应当合理确定提交资格预审申请文件的时间。依法必须进行招标的项目提交资格预审申请文件的时间，自资格预审文件停止发售之日起不得少于5日。招标人对已发出的招标文件进行必要的澄清或者修改的，应当在招标文件要求提交投标文件截止时间至少15日前，以书面形式通知所有招标文件收受人。依法必须进行招标的项目，自招标文件开始发出之日起至投标人提交投标文件截止之日止，最短不得少于20日。招标人和中标人应当自中标通知书发出之日起30日内，按照招标文件和中标人的投标文件订立书面合同。依法必须进行招标的项目，招标人应当自收到评标报告之日起3日内公示中标候选人，公示期不得少于3日”。&#xA;审计中经常发现招标各节点时间随意缩短现象，违反上述法律法规的要求。工作中应收集查看招标文件、投标文件、招标投标汇编、相关合同，对照查看相关时间节点是否满足法规要求。&#xA;六、投标人投标文件弄虚作假。&#xA;存在投标文件中企业资质、业绩、人员学历、资质等不满足招标文件要求；投标文件中供应商授权证明系伪造等情况。&#xA;审计工作中，应通过全国建筑市场监管公共服务平台、各省建设厅网站可以查询单位资质、人员资质，学信网查学历，通过网络公示、天眼查、工商网站等查询投标人业绩真伪。招标人、评委在审查投标文件时，对供应商授权这类的证明材料往往忽略其真实性的检查。由于投标时间往往比较匆忙，投标人如果走正常流程办理授权证明，流程时间太长，少数投标人就会私刻供应商公章，出具虚假证明材料。对比供应商授权证明上的公章和合同相关附件的公章，必要时联系供应商提供正式公章进行对比，查看是否存在投标人就会私刻供应商公章，出具虚假证明材料的情况。&#xA;七、评标委员会履责不到位。&#xA;存在评委未按照评标要求进行打分；评委汇总评分错误；评委改动评分；投标单位未实质响应招标条件要求未废标等情况。&#xA;审计工作中可通过复核招标汇编资料中评委评分情况进行核实；对比投标文件部分，查看是否响应招标文件要求，是否存在应废标而未废标的情况出现。&#xA;八、投标人串通投标。&#xA;按照《中华人民共和国招标投标法实施条例》的规定“有下列情形之一的，视为投标人相互串通投标：不同投标人的投标文件由同一单位或者个人编制；不同投标人委托同一单位或者个人办理投标事宜；不同投标人的投标文件载明的项目管理成员为同一人；不同投标人的投标文件异常一致或者投标报价呈规律性差异；不同投标人的投标文件相互混装；不同投标人的投标保证金从同一单位或者个人的账户转出。”&#xA;审计中经常出现投标报价错误一致或呈规律性；投标文件中技术标内容一致，错误一致；投标授权人所在单位是否一致；投标文件电子版的打印作者、最后一次保存作者是否一致；投标文件软件版预算书的相关信息是否一致；电子标系统串通投标等情况。&#xA;审计方法# 一、核对各投标人商务标中投标报价分部分项工程清单数量、金额、报价方式格式进行对比分析，核实是否存在投标报价错误一致或呈规律性差异； 二、核对各投标人技术标内容，看是否存在大篇幅内容一致，且有部分地方错误一致的情况，但是需要注意在审查各投标人技术标时发现各投标人技术标存在内容一致的情况，内容一致会有多种原因导致，需排除以下三种原因：一是投标人在编制技术标内容时采用招标文件内容，这样会导致各投标人标书这部分内容完全一致，甚至会因为招标文件出现文字错误，从而导致各投标人标书部分内容完全一致且错误一致；二是投标人编制的技术标内容完全一致时，通过在互联网上搜索，可以查到与投标人完全一致的内容，这种情况也不能定性为串通投标；三是投标人在编制的技术标中某一章节内容完全一致时，需要核实该部分章节内容是否为有关单位在公开的位置（如单位官网、公布栏）发布过的相关文件。这三种情况表面上符合招标投标法关于定性为串标的条件，实质各投标人标书相同内容均是通过公共、公开的渠道获得，各投标人未参与围标。 三、要求投标授权人提供社保缴纳情况，或通过对方支付宝可以直接查询社保缴纳情况，核实投标授权人是否为投标单位员工； 四、查看招标代理公司存档的投标文件电子版的打印作者、最后一次保存作者情况； 五、查看招标代理公司存档投标文件软件版预算书中备注、定额、材料价等是否存在异常一致的情况； 六、取得相关项目投标人的电子标信息，核对电脑MAC地址、电脑CPU序列号、硬盘序列号、造价软件加密锁序列号是否一致，投标文件是否存在雷同，投标文件上传的IP地址是否相同（应排除交易平台指定的公开上传的IP地址）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标全流程操作要点解析（从正确解读招标文件开始）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E8%A6%81%E7%82%B9%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%BB%8E%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E8%A6%81%E7%82%B9%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%BB%8E%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <description>从标书制作到标书信息整理 ，再到商务和技术资料的更新、归档，每一步都关乎着投标最后的结果。千万不要因为前期准备工作的原因而被丧失投标资格，因此招标文件的解读至关重要。&#xA;招标文件包含哪些内容# 招标文件是招标人向供应商或承包商提供其编写投标所需的资料，并向其通报招标投标将依据的规则和程序等内容的书面文件。&#xA;招标人或其委托的招标代理机构，根据招标项目的特点和要求编制招标文件。&#xA;招标文件至少应包括下列内容：&#xA;招标人须知；&#xA;招标项目的性质、数量；&#xA;技术规格；&#xA;招标价格的要求及其计算方式；&#xA;评标的标准和方法；&#xA;交货、竣工或提供服务的时间；&#xA;投标人应当提供的有关资格和资信证明文件；&#xA;投标保证金的数额或其他形式的担保；&#xA;投标文件的编制要求；&#xA;提供投标文件的方式、地点和截止时间；&#xA;开标、评标的日程安排；&#xA;主要合同条款。&#xA;六步搞定招标文件# 一看资格审查# 资格审查是指招标人对资格预审申请人或投标人的经营资格、专业资质、财务状况、 技术能力、管理能力、业绩、信誉等方面评估审查，以判定其是否具有参与项目投标和履行合同的资格及能力。&#xA;资格审查是招标项目的必要程序，所以投标人必须要关注。看资格审查，主要是看业绩、规模、财务、人员等等的硬性指标，再看看自己的企业投标有没有硬性门槛。虽然本着鼓励竞争的原则，资格审查一般不会要求太高或者太特殊，但是也要认真对待。&#xA;二看详细审查# 主要看招标文件中的一些商务、技术的评分标准。根据自己公司的实力进行大概分析，大概要求什么标准，客观分（比如业绩、财务情况、进度安排等）和主观分（比如方案等）怎样拿高分，根据这些制定投标策略，寻找自己的优势，弥补自己的劣势，做到心中有谱。&#xA;三看投标人须知前附表# 细看投标人须知前附表，这里面涵盖的都是关键性条款，认真研读有助于理清楚整个投标文件要怎么做，尤其是包含一些不可偏离条款（实质性条款）。&#xA;四看合同部分# 结合商务不可偏离条款，看合同大致要求，结算方式，付款条件等等。&#xA;五看技术规范书# 这部分要和技术人员详细充分交流，尽量或者完全满足招标人的要求。&#xA;六是记住关键点# 关键点一般包括：公示期，投标截止日期，保函或者保证金，投标开标地点，文件格式（比如关键页的签字盖章）等等。&#xA;易犯的错误# 根据招标文件，好不容易辛苦制作的标书，却在开标时因为一些细节未注意而遭遇废标。&#xA;常见情况有：# 封面：# 1、封面格式是否与招标文件要求格式一致，文字打印是否有错字。&#xA;2、封面标段、里程是否与所投标段、里程一致。&#xA;3、企业法人或委托代理人是否按照规定签字或盖章，是否按规定加盖单位公章，投标单位名称是否与资格审查时的单位名称相符。&#xA;4、投标日期是否正确。&#xA;目录：# 5、目录内容从顺序到文字表述是否与招标文件要求一致。&#xA;6、目录编号、页码、标题是否与内容编号、页码（内容首页）、标题一致。&#xA;投标书及投标书附录：# 7、投标书格式、标段、里程是否与招标文件规定相符，建设单位名称与招标单位名称是否正确。&#xA;8、报价金额是否与“投标报价汇总表合计”、“投标报价汇总表”、“综合报价表”一致，大小写是否一致，国际标中英文标书报价金额是否一致。&#xA;9、投标书所示工期是否满足招标文件要求。&#xA;10、投标书是否按已按要求盖公章。&#xA;11、法人代表或委托代理人是否按要求签字或盖章。&#xA;12、投标书日期是否正确，是否与封面所示吻合。&#xA;修改高价的声明书（或降价函）：# 13、修改报价的声明书是否内容与投标书相同。&#xA;14、降价函是否按招标文件要求装订或单独递送。&#xA;授权书、银行保函、信贷证明：# 15、授权书、银行保函、信贷证明是否按照招标文件要求格式填写。&#xA;16、上述三项是否由法人正确签字或盖章。&#xA;17、委托代理人是否正确签字或盖章。&#xA;18、委托书日期是否正确。&#xA;19、委托权限是否满足招标文件要求，单位公章加盖完善。&#xA;20、信贷证明中信贷数额是否符合业主明示要求，如业主无明示，是否符合标段总价的一定比例。&#xA;报价：# 21、报价编制说明要符合招标文件要求，繁简得当。&#xA;22、报价表格式是否按照招标文件要求格式，子目排序是否正确。&#xA;23、“投标报价汇总表合计”、“投标报价汇总表”、“综合报价表”及其他报价表是否按照招标文件规定填写，编制人、审核人、投标人是否按规定签字盖章。&#xA;24、“投标报价汇总表合计”与“投标报价汇总表”的数字是否吻合，是否有算术错误。&#xA;25、“投标报价汇总表”与“综合报价表”的数字是否吻合，是否有算术错误。&#xA;26、“综合报价表”的单价与“单项概预算表”的指标是否吻合，是否有算术错误。“综合报价表”费用是否齐全，特别是来回改动时要特别注意。&#xA;27、“单项概预算表”与“补充单价分析表”、“运杂费单价分析表”的数字是否吻合，工程数量与招标工程量清单是否一致，是否有算术错误。&#xA;28、“补充单价分析表”、“运杂费单价分析表”是否有偏高、偏低现象，分析原因，所用工、料、机单价是否合理、准确，以免产生不平衡报价。</description>
    </item>
    <item>
      <title>招投标中100种常见违规行为</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%B8%AD100%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E6%8B%9B%E6%8A%95%E6%A0%87%E4%B8%AD100%E7%A7%8D%E5%B8%B8%E8%A7%81%E8%BF%9D%E8%A7%84%E8%A1%8C%E4%B8%BA/</guid>
      <description>工程招投标中，招标人与投标人、投标人与投标人、投标人与评审专家之间，投标人为了成功中标，不惜违法采用所谓“潜规则”，本文总结100种典型串通行为，供大家参考！&#xA;招标人与投标人# 1.供应商直接或者间接从采购人或者采购代理机构处获得其他供应商的相关情况并修改其投标文件或者响应文件。&#xA;2.供应商按照采购人或者采购代理机构的授意撤换、修改投标文件或者响应文件。&#xA;3.招标人或采购代理机构编制的招标公告、资格审查文件以及招标文件等为特定投标人“量身定做”。&#xA;4.招标人招标前已经内定中标单位，组织投标人串通投标的或者指使招标代理机构为内定的中标单位提供帮助。&#xA;5.招标人在规定的投标截止时间前开启投标文件。&#xA;6.招标人在规定的提交投标文件截止时间后，允许投标人补充、撤换或更改投标文件、报价。&#xA;7.招标人向投标利害关系人泄露标底、资格审查委员会或评标委员会名单，泄露资格审查或评标情况等应当保密的事项。&#xA;8.招标人开标前与投标人就项目进行实质性沟通，或与投标人商定压低或抬高标价，中标后再给投标人或招标人额外补偿。&#xA;9.招标人组织或协助投标人违规投标。&#xA;10.招标人与投标人委托同一造价咨询公司提供服务。&#xA;11.多家投标人的投标报价与采购预算均相差无几。&#xA;12.招标人或代理机构与投标人间约定给予未中标投标人一定的费用补偿。&#xA;13.评标时，招标人对评标委员会进行倾向性引导或干扰正常评标秩序。&#xA;14.招标人指使、暗示或强迫评标委员会推荐的中标候选人放弃中标。&#xA;15.招标人无正当理由拒绝与中标候选人签订合同。&#xA;16.招标人在开标前将投标情况告知其他投标人。&#xA;17.招标人将一个既定标段拆分成多个标段，然后将意向的中标人分别安排在不同的标段，同时商定由中标人支付其他投标人一定数额的补偿费用，让各方利益均沾，把招投标变成了各方瓜分利益的工具。&#xA;18.投标人与招标人或招标代理机构间串通，事先内定中标单位，然后通过场外交易，获取中标。&#xA;19.在一些工程招投标中，投标人与招标人采取欺诈的方式，低于成本价中标，然后在施工中采取变更工程量、多算工程量或材料人工费等手段提高决算价格。&#xA;20.招标人授意自己中意的无资质公司与有资质的公司商议，以有资质的公司的名义投标，并给予一定报酬。中标后，由无资质公司履约。&#xA;21.采购人向协议供货商询价，但结算时，同品牌、同型号、同期该产品，其他采购单位的购买价格远远低于采购人所购买的价格。&#xA;22.最低评标价法的项目，中标人的报价比第二中标候选人高，所投产品质量也不如排名第二的公司。&#xA;23.招标人向投标利害关系人泄露投标人名称、数量等。&#xA;24.招标人发现一个投标人代表在开标记录表上签多个投标人的名字却不制止。&#xA;25.招标人发现不同投标人的法定代表人、委托代理人、项目负责人、项目总监等有在同一单位缴纳社会保险情形而不制止，反而同意其继续参加投标。&#xA;26.招标人对由同一人或存在利益关系的几个利害关系人携带两个以上投标人的企业资料参与资格审查、领取招标资料等情形视而不见。&#xA;27.招标人在招标过程中发现投标人缴纳或退还保证金。&#xA;28.招标人在资格审查或开标时，发现不同投标人的投标资料混装等情形而不制止。&#xA;29.招标人为参与建设工程的投标人提供影响公平竞争的咨询服务或为其制作投标资料。&#xA;30.招标人对投标人报价的明显串标行为视而不见。&#xA;31.代理机构标前悄悄组织仅几家公司参加的现场勘查。&#xA;32.招标人授意审查委员会或者评标委员会对申请人或者投标人进行区别对待。&#xA;投标人之间# 33.投标人之间协商报价、技术方案等投标文件。&#xA;34.属于同一集团、协会等的供应商协同参加采购活动。&#xA;35.投标间事先约定由某一特定供应商中标、成交。&#xA;36.投标人间商定部分供应商放弃采购活动或放弃成交。&#xA;37.同一人或几个利害关系人携带两个以上投标人资料参与资格审查、领取招标资料等。&#xA;38.同一项目中，不同投标人的法定代表人、委托代理人、项目负责人等在同一单位工作。&#xA;39.投标人一年内有三次及以上报名并购买招标文件后，不递交投标文件、不参加开标。&#xA;40.不同投标人委托同一人或企业为其提供投标咨询服务。&#xA;41.投标人之间相互约定给予未中标的投标人以费用补偿。&#xA;42.不同投标人委托同一人办理投标事宜。&#xA;43.不同投标人的投标报名IP地址一致。&#xA;44.不同投标人的投标文件内容有明显雷同或错漏一致。&#xA;45.不同投标人投标总价相近，工程量清单中分项报价异常一致，仅少数分项的报价有差异。&#xA;46.不同投标人的投标报价异常一致，或呈规律性变化。&#xA;47.不同投标人的投标文件由同一单位或同一人编制。&#xA;48.不同投标人的投标文件中项目管理人为同一人。&#xA;49.不同投标人的投标文件或者资格审查文件相互混装。&#xA;50.不同投人的投标文件由同一台电脑编制。&#xA;51.投标文件工程量清单电子标书用同一软件制作。&#xA;52.不同投标人的投标保证金由同一账户资金缴纳。&#xA;53.参加投标活动的人员不能提供其属于投标企业正式在职人员的有效证明。&#xA;54.不同投标人开标前乘坐同一辆车前往，投标现场和开标现场却假装不认识。&#xA;55.递交投标文件截止时间前，多家投标人几乎同时发出撤回投标文件的声明。&#xA;56.第一中标候选人无正当理由放弃中标。&#xA;57.不同投标人的投标总报价相近，且各分项报价、综合单价分析表内容混乱。&#xA;58.不同投标人投标文件中的售后服务承诺表述异常一致。&#xA;59.多家投标人的投标文件出现的错误异常类同。&#xA;60.一家公司挂靠数家有资质的企业参加投标，通过编制不同投标方案围标。&#xA;61.投标人故意按无效标条款制作无效投标文件。&#xA;62.投标报价中各分项报价不合理，又无合理的解释。&#xA;63.投标报价中数项报价雷同，又提供不出计算依据。&#xA;64.数项子目录单价完全相同，又提供不出合理的单价组成。&#xA;65.主要设备价格极其相近。&#xA;66.没有成本分析，擅调擅压，或者技术标雷同等。&#xA;67.投标文件的装订形式、字体、图表、格式等类似，甚至相同。</description>
    </item>
    <item>
      <title>“三重一大”审计思路与方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E9%87%8D%E4%B8%80%E5%A4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%89%E9%87%8D%E4%B8%80%E5%A4%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>1996年，第十四届中央纪委第六次全会公报最早提出“三重一大”，对党员领导干部在政治纪律方面提出的四条要求的第二条纪律要求。具体表述如下：认真贯彻民主集中制原则，凡属重大决策、重要干部任免、重要项目安排和大额度资金的使用，必须经集体讨论作出决定。 2005年，中共中央颁布的《建立健全教育、制度、监督并重的惩治和预防腐败体系实施纲要》（中发[2005]3号）第六款第十三条提出：“加强对领导机关、领导干部特别是各级领导班子主要负责人的监督。要认真检查党的路线、方针、政策和决议的执行情况，监督民主集中制及领导班子议事规则落实情况，凡属重大决策、重要干部任免、重大项目安排和大额度资金的使用，必须由领导班子集体作出决定。” 2010年，中共中央办公厅、国务院办公厅颁布《关于进一步推进国有企业贯彻落实“三重一大”决策制度的意见》，提出：为全面贯彻党的十七大和十七届四中全会精神，切实加强国有企业反腐倡廉建设，进一步促进国有企业领导人员廉洁从业，规范决策行为，提高决策水平，防范决策风险，保证国有企业科学发展，按照中央关于凡属重大决策、重要人事任免、重大项目安排和大额度资金运作（简称“三重一大”）事项必须由领导班子集体作出决定的要求，现就进一步推进国有企业贯彻落实“三重一大”决策制度提出如下意见。 近年来，国有企业改革发展中暴露的重大资产损失、舞弊问题等大多与决策管理合规性不强有关。作为企业内部管理的有力助手，在促进公司有效治理、防范经营管理风险、提升内部控制水平方面，内部审计应该当仁不让。加强国有企业“三重一大”监督管理是提升国有企业发展质量、防范重大风险的有效途径。&#xA;1.事项追踪法# 通过追踪属于“三重一大”议题的事项，检查是否上会集体决策。“三重一大”事项属于企业管理行为，凡是管理行为，过程均有迹可循。同样，“三重一大”从产生到最后审批，均会在企业内部留下管理痕迹，以此为切入点，可梳理出审计期间企业存在的“三重一大”事项。 首先，获取企业有关经营管理文档记录。一方面要获取公司层面的资料，包括公司战略规划文件、年度工作计划和工作总结、战略执行报告、月度或季度经营管理会议纪要和会议资料；另一方面要获取业务资料，即公司内部各专业委员会会议纪要和会议资料、分管领导组织的专题会议纪要和会议资料、相关部门重点工作跟踪管理资料、部门工作会议纪要。通过上述资料文档的检查，可从中查找和梳理有关涉及“三重一大”的议题清单。&#xA;其次，通过访谈梳理“三重一大”事项。从对企业领导及相关部门负责人的访谈中获取审计期间企业发生的重大管理事项信息，通过整理，将审计期间企业内部属于“三重一大”的事项梳理出来，形成访谈层面的“三重一大”清单。&#xA;最后，对比发现未上会的“三重一大”事项。通过对照检查企业“三重一大”有关议题台账或会议纪要，未上会的“三重一大”事项便能浮出水面。这种“撒网—拉网”式检查方式，在实践中十分有效。&#xA;2.流程穿行法# 对于上会的“三重一大”事项，可根据不同类型议题的要求，对照检查决策流程的完整性和合规性。&#xA;首先，获取或通过会议纪要整理形成“三重一大”上会事项清单，然后按照议题类型进行分类，具体可依照是否需经国资监管部门审批、是否需经上级主管部门审批、是否需履行会前必备程序等确定分类的维度。&#xA;其次，编制“三重一大”决策流程穿行测试表， 将“三重一大”决策所需流程或关键要件通过表单的形式体现出来，形成审计测试工具。&#xA;最后，根据上会的“三重一大”体量，采取全面检查或重点分类抽查的方式，提取需要检查的议题事项，严格对照审计测试工具，逐项对上会议题进行检查，从而确定“三重一大”决策流程是否合规。&#xA;3.跟踪比对法# 对上会讨论决策后的议题，应根据会议纪要内容进行跟踪检查，确保“三重一大”事项决策的严肃性和执行的有效性。&#xA;首先，检查企业是否建立“三重一大”事项决策督办机制，是否有专门机构或专人定期跟踪反馈决策事项的落实情况，是否有对工作落实情况的关闭确认流程，决策落实情况是否纳入相关绩效考核。&#xA;其次，针对会议纪要明确同意的决策事项，检查责任部门是否纳入部门重点工作予以安排，是否有项目实施方案及相应的时间计划表，事项最终落实情况是否与决策要求一致。如果落实情况有偏差或不一致，是否重新履行会议决策审批流程。&#xA;最后，会议纪要说明需要补充资料的，检查后续是否补充相应资料并重新上会审批，审批后是否实际落实。&#xA;审计中，需要特别关注会议未当场审批的事项，要持续跟踪该事项的后续管理情况，如议题上会讨论后，后续没有资料显示再次上会审批，这种情况需要通过访谈相关人员或查阅资料，了解具体原因，审查是否存在因情况发生变化而导致项目终止或后续故意绕开集体决策流程等情况，并将其录入审计底稿；如议题多次上会仍未形成最终决策，甚至不了了之，这种情况需深入访谈议题提报部门和参会领导，查阅每次会议纪要和上会材料，确认具体原因，审查是否存在上会资料不满足决策条件，班子分歧较大、意见难以统一或领导怕担责、不敢决策等问题，并予以准确记录。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人力资源审计：我的最新审计方案</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%80%E6%96%B0%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%88%91%E7%9A%84%E6%9C%80%E6%96%B0%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>一、审计的目的# 根据集团审计监察部的年度审计计划和统一安排 ,审计部将于20XX年3月11日开始,对XX集团人力资源部20XX年1月至20XX年1月的人力资源规划与设计、制度与流程、招聘与配置、培训与开发、薪酬与福利、考核与评价、劳动关系管理等进行检查和评价 ,发表审计意见。&#xA;二、审计范围# 以人力资源部为主 ,涉及到集团财务部、行政部等相关部门。&#xA;三、审计方法# 采用询问相关责任人、审核关键控制文档、收集分析相关数据等审计方法。&#xA;四、审计主要内容及审计程序# 1.此次审计思路与路径# 组织架构及人员设置——制度及流程——招聘、人员晋升、录用、离职——人员培训与开发——绩效考核、岗位评价——薪酬福利——管理（考勤管理——劳动关系管理、档案管理等）&#xA;2.人力资源审计——风险要素# ⑴对部门工作没有计划和规划 ,容易导致公司缺人或人力资源浪费。&#xA;⑵组织架构混乱、人员设置不合理、岗位职责不明。&#xA;⑶对公司各个部门人员需求、岗位、职责不明确。&#xA;⑷招聘、录用、晋升程序不规范 ,容易产生劳动纠纷及管理漏洞。&#xA;⑸人员培训、开发、储备不到位 ,存在人岗不匹配 ,阻碍公司业务发展的风险；培训计划及培训方案、课程设置不适合、不科学 ,带来不必要的成本费用。&#xA;⑹员工绩效考评、岗位评价不科学、不适用。&#xA;⑺职工薪酬、个税是否计算准确、准时发放 ,福利是否得到保证、是否缴纳。&#xA;⑻考勤制度是否完善 ,是否严格执行考勤制度 ,有无违规违纪情况。&#xA;⑼员工离退程序是否合理\合规 ,是否带来劳动纠纷或诉讼风险。&#xA;⑽员工档案管理是否规范。&#xA;3.人力资源审计程序与步骤# ⑴人力资源日常管理事务审计程序与步骤&#xA;第一步：从人力资源部门收集该部门现有的规划、组织架构、制度流程；查阅该部门的计划总结及规划 ,对组织架构、制度流程进行合理性审计。&#xA;第二步：通过人力资源部或体系部门查找各部门定岗、岗位职责 ,并考核人力资源部对各个部门岗位需求是否明确。&#xA;第三步：从人力资源部门收集20XX年离职数据 ,分析离职原因 ,测试离职率。&#xA;第四步：查找关于人事纠纷的处理制度就流程 ,查阅相关制度并分析制度的时效性和可行性。抽查所属年度人事法律诉讼案件 ,分析处理过程是否与规定一致 ,是否存在不按流程操作的情况 ,处理效果是否达到目标。&#xA;⑵员工招聘、录用、转正、晋升、离职、培训、储备、绩效考核、档案管理等审计程序与步骤&#xA;第一步：抽查所属时期（以抽查年度内随机抽查为准）所有员工的招聘、录用记录 ,检查其是否要公开地发布招聘信息 ,是否公正、公平地选择人员 ,所选人员的依据及资料是否经过主管上级领导及其他相关管理层的授权审批 ,审批依据保管是否齐全 ,人员录用前是否有背景调查记录等。&#xA;第二步：员工试用期期间是否有考核评价及并进行持续跟进 ,员工转正的依据是否充分 ,转正手续是否经过相应的授权审批。&#xA;第三步：从人力资源部档案抽查审计年度内10份晋升员工资料 ,检查该员工晋升是否通过考核 ,晋升手续是否齐全 ,是否通过上级领导及考核组审批等。&#xA;第四步：从人力资源部门档案抽查10份员工辞职审批表 ,再抽查其对&#xA;应的交接手续表 ,检查其交接手续表中各部门审核手续是否完备 ,经办人员签字是否齐全 ,是否存在交接手续不完善就发放工资的情况等。再检查其对应月份的职工花名册和工资表 ,确定其是否及时删除工资册名单。是否有多发放工资的情况。检查是否存在离退程序不合理引发的劳动纠纷问题。&#xA;第五步：查找公司关于员工培训相关资料 ,查阅确定是否人力资源部是否公司年度战略制定员工20XX年培训计划 ,培训前期是否进行调研 ,并阅览详细的执行方案 ,培训实施后是否进行效果调查对培训效果进行评估。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
