<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>投技 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/</link>
    <description>Recent content in 投技 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IPO企业各会计科目核查程序</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E7%A7%91%E7%9B%AE%E6%A0%B8%E6%9F%A5%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%90%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E7%A7%91%E7%9B%AE%E6%A0%B8%E6%9F%A5%E7%A8%8B%E5%BA%8F/</guid>
      <description>IPO企业各会计科目核查程序V1.0# 资产类# 货币资金-整体核查程序# （一）核查程序# 申报会计师对货币资金履行的主要核查程序如下：&#xA;1、了解发行人与货币资金相关的内部控制设计并评估其有效性，测试相关制度是否有效运行；&#xA;2、在发行人员工陪同下前往公司开户银行获取《企业征信报告》、《已开立银行账户清单》；&#xA;3、核对银行账户清单，检查发行人报告期期末所有银行账户资料，&#xA;关注银行账户用途，询问报告期内新开账户和注销账户原因并检查相&#xA;关依据；&#xA;4、检查企业信用报告信息，并与发行人账面相关记录核对，关注是否存在异常情况；&#xA;5、亲自获取各报告期发行人银行账户的对账单，将报告期各期末余额与对账单余额进行核对，检查发行人报告期各期末所有银行账户的银行余额调节表，检查银行余额调节项，如存在未达账项，对未达账项进一步追查；&#xA;6、向发行人报告期内的银行发函，函证内容包括报告期内发行人与银行之间的全部交易事项，函证范围包括零余额账户和报告期已注销账户的银行；&#xA;7、对库存现金执行盘点程序，抽查大额库存现金收支；&#xA;8、选取重大资金交易或非经常性交易样本进行双向测试，即选取银行对账单中记录的交易与银行日记账记录进行核对，同时从银行存款日记账选取样本，核对至银行对账单；针对发行人销售、采购及其他重要交易事项相应的资金流追查至银行资金流水、检查银行单据；9、查阅《投资合作协议》、《汉弘图像增资协议》及《惠州汉弘增资协议》等协议，了解 18,500 万元往来款形成的背景及原因；&#xA;10、获取发行人编制现金流量所依赖的原始数据，并与财务报表数据、账册凭证、辅助账薄等核对是否相符，检查数额是否准确完整，与各会计科目数据勾稽是否一致，现金流量表分类是否合理；&#xA;11、通过对营业收入、应收账款、应收票据、预收款项等项目分析，复核销售商品、提供劳务收到的现金的准确性；通过对营业成本、存&#xA;货、预付款项、应付账款等项目的分析，复核购买商品、接受劳务支付的现金的准确性；通过对营业外收入、财务费用、其他应收款、其他应付款等项目的分析，复核收到的其他与经营活动有关的现金的准确性；通过对销售费用、管理费用、研发费用、其他应收款、其他应付款、营业外支出等项目的分析，复核支付其他与经营活动有关的现金的准确性；通过对应付职工薪酬项目的分析，复核支付给职工以及为职工支付的现金的准确性。&#xA;（二）核查结论# 经核查， 申报会计师认为：&#xA;1、发行人理财产品和投资收益与现金流量表和利润表相关科目相匹配，理财产品的分类与列报符合企业会计准则的相关规定；发行人理财产品购买履行的相关决策程序、建立的与货币资金相关的内部控制良好，执行情况良好。&#xA;2、公司&amp;quot;销售商品、提供劳务收到的现金&amp;quot;&amp;ldquo;购买商品、接受劳务支付的现金&amp;rdquo; &amp;ldquo;支付的其他与经营活动有关的现金&amp;rdquo; 、 &amp;ldquo;收到的其他与经营活动有关的现金&amp;rdquo;、&amp;ldquo;支付给职工以及为职工支付的现金&amp;quot;与报表项目勾稽相符；&#xA;3、&amp;ldquo;收到的其他与筹资活动有关的现金&amp;rdquo; 和&amp;quot;支付的其他与筹资活动有关的现金&amp;rdquo; 中往来款 18,500万元属于正常收到及退还投资款，不属于关联交易、与关联方之间的资金往来。&#xA;货币资金-合理性核查程序# 核查程序# 了解公司报告期内货币资金管理制度，了解和测试与货币资金授权审批相关的内部控制。&#xA;检查公司的各报告期末所有银行账户资料，取得《已开立银行结算账户清单》 ，关注银行账户用途，询问报告期内新开账户和注销账户原因，并对所有银行账户实施函证程序。&#xA;取得并查阅公司所购买的银行理财相关协议资料、购买和赎回的银行回单等凭证资料，并对期末理财产品实施函证程序，确认银行理财产品的金额、利率、期间及收益是否属实，并对收益进行测算。&#xA;访谈生产部门负责人，了解生产流程、产能及产量变动等情况。&#xA;获取并查阅生产排班表、固定资产台账等资料。&#xA;核查结论# 公司持有的交易性金融资产期限较短，理财产品的资金最终投向主要为货币市场工具及债券等固定收益产品，公司不存在收益波动较大且风险较高的交易性金融资产，不存在持有金额较大的财务性投资的情形；报告期内公司活期存款、应付票据保证金和保函保证金规模与利息收入的金额相匹配；公司理财产品规模与投资收益的金额相匹配。&#xA;公司 2020年产能利用率较高主要系四季度收到订单较多，货币资金留存较多主要系日常经营积累以及股权融资；公司 2020年购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金为 1,289.43万元，主要用于引入自有 PCBA自动化生产线，同时部分资金用于新增测试设备以提高产能，具备合理性。货币资金核查取得并检查天山广和与货币资金相关的内部控制制度文件，检查资金运营授权管理制度、企业现金管理制度、筹资业务偿付管理制度、筹资文件管理控制规范、投资授权批准管理制度，评价相关内部控制设计的合理性；&#xA;获取天山广和已开立银行账户清单，与账面各银行账户进行比对，确认公司账户的真实性和完整性； 获取报告期各期资产负债表日所有银行账户对账单，检查公司银行存款日记账余额与银行对账单余额是否一致；执行银行流水与账面记录双向核对工作，对相关银行流水的交易背景、审批记录、原始凭证和会计记录进行核对； 检查报告期各期末承兑保证金的真实性、准确性，并通过函证程序确认其他货币资金的受限情况； 对于报告期各期末全部银行账户余额进行函证，包括期末零余额账户。对于报告期内撤销的账户，取得并检查了账户注销通知书，验证报告期各期末银行存款及其他货币资金余额真实性、准确性及其受限情况。 选取报告期内资产负债表日前后 10天各银行账户的大额凭证实施截止测试。 核查结论 经核查，独立财务顾问认为，天山广和报告期各期末货币资金余额真实、完整。&#xA;货币资金-存放境外核查程序# （一）核查程序# 针对上述事项，申报会计师执行了以下核查程序：&#xA;1、访谈发行人财务总监，了解资金归集的背景、要求及货币资金管理相关制度；获取发行人与中国银行签订的现金管理服务协议；&#xA;2、存放在境外的货币资金核查方法：①获取发行人及境外子公司银行账户清单、所有账户银行对账单、现金及银行存款明细账，核查银行流水是否存在异常；②对所有境外银行账户进行函证；③查询报告期各期末国家外汇管理局公布的汇率， 检查非记账本位币折合记账本位币所采用的折算汇率是否正确，折算差额是否已按规定进行会计处理；&#xA;3、在国家外汇管理局官方网站查询发行人是否存在行政处罚，查阅境内外律师出具的法律意见书；&#xA;4、查阅发行人收入明细账，并访谈发行人财务总监关于境外收入的变化情况，了解境外公司货币资金是否与其经营规模相匹配；&#xA;5、访谈发行人财务总监，了解报告期内公司闲置自有资金的管理方式及使用情况，获取公司报告期内与金融机构签订的理财产品购买合同；&#xA;6、结合银行流水核查及客户、供应商走访，了解发行人是否存在向关联方、客户、供应商付款的情形及原因，核查是否存在异常情形。&#xA;（二）核查意见# 经核查，申报会计师认为：&#xA;1、发行人存在集团货币资金归集相关约定，不存在将大额现金存放于非主要经营地的情形，发行人存放在境外的货币资金的币种、金额、汇率情况已在招股说明书中进行披露；&#xA;2、发行人外汇使用合法合规，存放在境外的货币资金与公司业务需要相匹配；&#xA;3、发行人已补充披露报告期各期闲置自有资金的主要运用途径、购买理财产品的原因，资金流向涉及发行人关联方、发行人客户或供应商的情况均具有真实的交易背景和理由，付款行为已履行必要内部流程，不存在异常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>IPO审计流程和关注问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%92%8C%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%92%8C%E5%85%B3%E6%B3%A8%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>IPO审计流程和关注问题，超详细🔥🔥&#xA;🍀🍀1.什么是IPO审计# IPO审计，通俗点来说，就是公司上市前的审计，是公司上市前必须要进行的一项审查工作。&#xA;IPO审计就是常说的上市审计，但要注意的是，IPO审计（上市审计）指的是企业上市前的必须要完成的一项审计工作。&#xA;不要与上市公司审计弄混淆了。&#xA;上市公司审计是根据《公司法》的有关规定，上市公司的年度会计报表必须经过独立的会计师事务所审计。&#xA;目的在于以下两点：一是可以防止报表错误、漏洞造成对国家税收的影响，避免偷税、漏税等现象；二是可以保护投资者的经济利益、合法权益，防止财产出现不正当转移及其它损害社会公众利益的问题。&#xA;🍀🍀2.IPO审计流程# 1、受理和预先披露：受理首发申请文件，发行监管部安排预先披露。&#xA;2、反馈会：审核人员写完审核报告后需要提交反馈会讨论。&#xA;3、预先披露更新：无异议的，将安排预先披露更新，然后安排初审会。&#xA;4、初审会：进行初审，然后将申请材料提交给发审会。&#xA;5、发审会：召开发审会，并且会询问发行人代表和保荐代表人问题，然后由委员投票表决。&#xA;6、封卷：通过发审会，将进行封卷工作。&#xA;7、会后事项：发行人及其中介机构向综合处提交会后事项材料。&#xA;8、核准发行：按相关规定启动招股说明书，并且发行股票。&#xA;🍀🍀3.关注问题# 1、关于持续经营时间问题：&#xA;2、关于发起人资格&#xA;3、关于董、高最近3年是否发生重大变化&#xA;4、新引入股东的核查及股东的合规性&#xA;5、国企改制或集体企业改制过程中程序存在瑕疵&#xA;6、股份质押冻结问题&#xA;7、重大诉讼问题&#xA;8、商标与专利权属问题&#xA;9、出资瑕疵问题&#xA;10、资产完整问题&#xA;11、同业竞争问题&#xA;12、关联交易问题&#xA;13、公司章程及三会运作&#xA;14、重大违法行为的认定&#xA;15、土地使用合规性的审核&#xA;16、环保合规性的审核&#xA;17、信息披露问题</description>
    </item>
    <item>
      <title>IPO业务54个问题解答</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%B8%9A%E5%8A%A154%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/ipo%E4%B8%9A%E5%8A%A154%E4%B8%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%A7%A3%E7%AD%94/</guid>
      <description>关于发行审核业务问答部分条款调整事项的通知&#xA;www.csrc.gov.cn 时间：2020-06-10 来源：中国证监会&#xA;为助力疫情防控和经济发展，增强资本市场服务实体经济的能力，促进企业信息披露质量提升，进一步明确市场主体预期，近期，我们根据法律、法规、准则等的修订情况，在总结一年多运行经验和充分听取市场机构意见的基础上，对《首发业务若干问题解答》《再融资业务若干问题解答》部分条款进行了补充完善和修订，请各市场主体对照适用。&#xA;今后，我部将不断补充完善问题解答，提高资本市场服务实体经济能力。如有意见或建议，欢迎反馈我部。&#xA;发行监管部&#xA;2020年6月10日&#xA;首发业务若干问题解答&#xA;（2020年6月修订）&#xA;目 录# 问题１、持续经营时限计算 问题２、工会、职工持股会及历史上自然人股东人数较多的核查要求&#xA;问题３、锁定期安排&#xA;问题４、申报前后引入新股东的相关要求&#xA;问题５、对赌协议&#xA;问题６、“三类股东”的核查及披露要求&#xA;问题７、出资瑕疵&#xA;问题８、发行人资产来自于上市公司&#xA;问题９、股权质押、冻结或发生诉讼&#xA;问题10、实际控制人的认定&#xA;问题11、重大违法行为的认定&#xA;问题12、境外控制架构&#xA;问题13、诉讼或仲裁&#xA;问题14、资产完整性&#xA;问题15、同业竞争&#xA;问题16、关联交易&#xA;问题17、董监高、核心技术人员变化&#xA;问题18、土地使用权&#xA;问题19、环保问题的披露及核查要求&#xA;问题20、发行人与关联方共同投资&#xA;问题21、社保、公积金缴纳&#xA;问题22、公众公司、H股公司或境外分拆、退市公司申请IPO的核查要求&#xA;问题23、军工等涉秘业务企业信息披露豁免&#xA;问题24、员工持股计划&#xA;问题25、期权激励计划&#xA;问题26、股份支付&#xA;问题27、工程施工（合同资产）余额&#xA;问题28、应收款项减值测试&#xA;问题29、固定资产等非流动资产减值&#xA;问题30、税收优惠&#xA;问题31、无形资产认定与客户关系&#xA;问题32、委托加工业务&#xA;问题33、影视行业收入及成本&#xA;问题34、投资性房地产公允价值计量&#xA;问题35、同一控制下的企业合并&#xA;问题36、业务重组与主营业务重大变化&#xA;问题37、经营业绩下滑&#xA;问题38、客户集中&#xA;问题39、投资收益占比&#xA;问题40、持续经营能力&#xA;问题41、财务内控&#xA;问题42、现金交易&#xA;问题43、第三方回款&#xA;问题44、审计调整与差错更正&#xA;问题45、引用第三方数据&#xA;问题46、经销商模式&#xA;问题47、劳务外包&#xA;问题48、审阅报告&#xA;问题49、过会后业绩下滑&#xA;问题50、过会后招股说明书修订更新&#xA;问题51、分红及转增股本&#xA;问题52、整体变更时存在未弥补亏损&#xA;问题53、信息系统核查&#xA;问题54、资金流水核查&#xA;问题１、公司拟申请首发上市，应当如何计算持续经营起算时间等时限？# 答：有限责任公司按原账面净资产折股整体变更为股份有限公司的，持续经营时间可以从有限责任公司成立之日起计算。如有限公司以经评估的净资产折股设立股份公司，视同新设股份公司，业绩不可连续计算。&#xA;首发规则中的“最近1年”以12个月计，“最近2年”以24个月计，“最近3年”以36个月计。&#xA;问题２、历史沿革中曾存在工会、职工持股会持股或者自然人股东人数较多情形的，发行人应当如何进行规范？中介机构应当如何进行核查？# 答：（1）考虑到发行条件对发行人股权清晰、控制权稳定的要求，发行人控股股东或实际控制人存在职工持股会或工会持股情形的，应当予以清理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>了解行业信息网站</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BA%86%E8%A7%A3%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%BD%91%E7%AB%99/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BA%86%E8%A7%A3%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%BD%91%E7%AB%99/</guid>
      <description>国家数据：http://www.stats.gov.cn/&#xA;第一财经商业数据：https://cbndata.com/home&#xA;CNNC中国互联网信息中心：http://gzly.cnnic.cn/gzly/index_new.jsp&#xA;互联网数据资讯中心：http://www.199it.com/&#xA;慧博投研资讯：http://www.hibor.com.cn&#xA;艾瑞咨询：http://www.iresearch.cn&#xA;阿里研究院：http://www.aliresearch.com&#xA;36氪研究院：https://36kr.com/user/375186&#xA;万德数据库（Wind）：http://www.wind.com.cn&#xA;贝恩：http://bain.cn&#xA;德勤：https://www2.deloitte.com/cn&#xA;毕马威：https://home.kpmg.com/cn&#xA;麦肯锡：https://www.mckinsey.com/&#xA;英敏特：http://china.mintel.com&#xA;邓白氏：http://www.dnbchina.com&#xA;互联网信息中心：http://www.cnnic.net.cn/&#xA;百度指数：https://index.baidu.com/&#xA;新榜：http://www.newrank.cn/&#xA;沃见：http://www.wesee.cn/&#xA;QuestMobile：http://www.questmobile.com.cn/</description>
    </item>
    <item>
      <title>完整的尽职调查工具汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E5%AE%8C%E6%95%B4%E7%9A%84%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%B7%A5%E5%85%B7%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E5%AE%8C%E6%95%B4%E7%9A%84%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%B7%A5%E5%85%B7%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>如何才能获得准确、高效、详尽的网络尽职调查结果，以下这些网站则可以帮助你提高效率。&#xA;目录&#xA;一、主体资格及基本信息查询网站&#xA;二、信用查询网站&#xA;三、诉讼仲裁情况&#xA;四、税收方面&#xA;五、知识产权查询网站&#xA;六、行政处罚情况&#xA;七、投融资证券业务相关&#xA;八、基金相关&#xA;九、行政资质相关&#xA;十、搜索引擎&#xA;十一、公司网站&#xA;十二、域名、微信公众号、微博&#xA;十三、企业环保、消防、劳动等情况&#xA;十四、关联方核查之国（境）外公司资料核查&#xA;十五、上市公司（中国大陆境外）&#xA;十六、知识产权查询（中国大陆境外）&#xA;一、主体资格及基本信息查询网站&#xA;1. 国家企业信用信息公示系统&#xA;http://www.gsxt.gov.cn/index.html “国家企业信用信息公示系统”是国家工商行政管理总局主办的企业信息查询网站，是律师查询企业主体资格的官方渠道，该网站列明企业的基本信息、历史沿革、分支机构、行政许可、行政处罚、异常信息等。&#xA;依据国务院《企业信息公示暂行条例》规定，市场主体的下列信息：（1）注册登记、备案信息，具体包括公司统一社会信用代码（注册号）、法定代表人、类型、注册资本、成立日期、住所地、营业期限、经营范围、登记机关、经营状态、投资人信息、公司主要备案的高管人员名单、分支机构、清算信息、行政处罚信息等；（2）动产抵押登记信息；（3）股权出质登记信息；（4）行政处罚信息；（5）其他依法应当公示的信息。这些信息都应当自产生之日起20个工作日在该系统内予以公示。还提供经营异常名录、严重违法失信企业名单等查询。&#xA;企业年度报告也将通过该系统予以公示，年度报告内容包括：（1）企业通信地址、邮政编码、联系电话、电子邮箱等信息；（2）企业开业、歇业、清算等存续状态信息；（3）企业投资设立企业、股权相关信息；（4）企业为有限责任公司或者股份有限公司的，其股东或者发起人认缴和实缴的出资额、出资时间、出资方式等信息；（5）有限责任公司股东股权转让等股权变更信息；（6）企业网站以及从事网络经营的网店的名称、网址等信息；（7）企业从业人数、资产总额、负债总额、对外提供保证担保、所有者权益合计、营业总收入、主营业务收入、利润总额、净利润、纳税总额信息。第（1）项至第（7）项规定的信息应当向社会公示，第（7）项规定的信息由企业选择是否向社会公示。&#xA;企业的下列信息也将在形成之日起20个工作日通过系统公示：（1）有限责任公司股东或者股份有限公司发起人认缴和实缴的出资额、出资时间、出资方式等信息；（2）有限责任公司股东股权转让等股权变更信息；（3）行政许可取得、变更、延续信息；（4）知识产权出质登记信息；（5）受到行政处罚的信息；（6）其他依法应当公示的信息。&#xA;2. 第三方企业查询平台&#xA;企查查&#xA;https://www.qichacha.com/ 天眼查&#xA;http://www.tianyancha.com/ 启信宝&#xA;http://www.qixin.com/ 企查查、天眼查、启信宝均为第三方企业查询平台，上述平台的查询信息不能作为单独的底稿证明企业主体资格，但是可以作为重要的辅助手段、提高尽调效率。&#xA;3. 组织机构代码证查询网站&#xA;全国组织机构代码管理中心&#xA;http://www.nacao.org.cn/publish/main/85/index.html 在该系统中可以查询到社会组织（如行业协会等）的组织机构代码证，确定其主体资格。&#xA;4.各省、市级信用网&#xA;这些网站是地方性主导的，一般企业信用体系建设推进办为主，如深圳信用网www.szcredit.org.cn/、北京市企业信用信息网http://qyxy.baic.gov.cn/、浙江企业信用网http://www.zjecredit.org/等上述网站涵盖了相关基本信息，深圳信用网还可以查询到如年检信息、企业年报、企业参保、法定代表人可能任职其他企业情况等信息。&#xA;5.小微企业名录&#xA;http://xwqy.gsxt.gov.cn/ 按照《国务院关于扶持小型微型企业健康发展的意见》（国发〔2014〕52号）第九条要求：依托工商行政管理部门的企业信用信息公示系统，在企业自愿申报的基础上建立小型微型企业名录，集中公开各类扶持政策及企业享受扶持政策的信息，建立支持小型微型企业发展的信息互联互通机制。通过将企业年报信息与小微企业划型标准进行比对，对符合条件的企业，系统自动列入小微企业库。&#xA;二、信用查询网站&#xA;1.全国组织机构代码管理中心 http://www.nacao.org.cn/ APP：统一代码查询&#xA;统一社会信息代码公示平台，是对法人和其他组织统一社会信用代码相关情况予以公示的平台。通过本平台公示来自登记管理部门的经校核后的法人和其他组织基本信息、重错码及关联关系和统一社会信用代码数据库总体情况。&#xA;2. 信用中国&#xA;http://www.creditchina.gov.cn/ 信用中国为官方信用查询系统，中国基金业协会要求私募基金管理人登记法律意见书对申请机构是否在该网站存在负面信息发表明确意见。该系统可以查询到失信被执行人信息、企业经营异常信息、重大税收违法案件当事人名单、政府采购失信名单等。&#xA;3. 中国人民银行征信中心&#xA;http://www.pbccrc.org.cn/ ![图片](data:image/svg+xml,%3C%3Fxml version=&amp;lsquo;1.0&amp;rsquo; encoding=&amp;lsquo;UTF-8&amp;rsquo;%3F%3E%3Csvg width=&amp;lsquo;1px&amp;rsquo; height=&amp;lsquo;1px&amp;rsquo; viewBox=&amp;lsquo;0 0 1 1&amp;rsquo; version=&amp;lsquo;1.1&amp;rsquo; xmlns=&amp;lsquo;http://www.w3.org/2000/svg&#39; xmlns:xlink=&amp;lsquo;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg stroke=&amp;lsquo;none&amp;rsquo; stroke-width=&amp;lsquo;1&amp;rsquo; fill=&amp;lsquo;none&amp;rsquo; fill-rule=&amp;lsquo;evenodd&amp;rsquo; fill-opacity=&amp;lsquo;0&amp;rsquo;%3E%3Cg transform=&amp;lsquo;translate(-249.</description>
    </item>
    <item>
      <title>一字之差，企业破产重组和破产重整的七大区别</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%B8%80%E5%AD%97%E4%B9%8B%E5%B7%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E7%BB%84%E5%92%8C%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E6%95%B4%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%B8%80%E5%AD%97%E4%B9%8B%E5%B7%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E7%BB%84%E5%92%8C%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E6%95%B4%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>破产重组和破产重整只有一字之差，而两者的区别却是很大的，当企业资不抵债时，管理层可以向法院申请破产重组。那么破产重组和破产重整是一个意思吗？&#xA;破产重组和破产重整不是一个意思。重组与重整都是在公司企业出现经营困难时，进行救助的一种措施。由于两者称谓相似，措施相近，目的相同，因而易引起混淆。但两者也存在本质差异，如法律依据、程序、参与主体、效率等各方面均有本质区别。 重整与重组的相同之处&#xA;1、前提条件相似# 公司企业面临重大财务危机，陷入生存困难，不能清偿到期债务或者明显缺乏清偿能力等情况，是二者的共同前提。&#xA;2、目的相同# 通过清理债权债务关系，引入战略第三方，公司企业整体转让，易主经营等措施，挽救困境中的企业，以使企业获得新生，避免公司破产带来的消极后果。 重整与重组的区别&#xA;1、定义不同# (1)重组，不是一个严谨的法律概念，而是一个约定成俗的称谓(通俗讲，法律从未针对重组作出任何规定)。约定成俗的“资产重组”一般包括以下几种情形:(1)收购兼并。(2)股权转让。(3)资产剥离。(4)资产置换。等&#xA;(2)重整，是一个严谨的法律概念，其法律依据在于《企业破产法》的明文规定，其内涵、程序、效率、后果均由法律明确规定。&#xA;2、自主性不同# (1)重组，由于没有法律框架约束，股东、债权人之间的协商都是自愿的，没有任何强制。比如，谈判的时间、债权人的清偿率等等，均是自由确定的，没有法定约束。&#xA;(2)重整，由法院主导，属于法庭内的重整，受到法律框架的约束。比如债权人的清偿顺序，重整时间等必须按照法律规定。&#xA;3、司法保护程度不同# (1)重组，由于不是法律程序，不存在司法保护的情形，比如，无法有效阻止司法冻结和法院执行。&#xA;(2)重整，法律提供了一定的司法保护。比如，阻止司法冻结和法院执行、阻止担保权人行使担保权、限制取回权人行使取回权，限制企业股东行使股权等等。&#xA;4、成本不同# (1)重组，由于不是法律程序，不存在法律成本。&#xA;(2)重整，破产重整程序属于诉讼程序的一种，必然存在一定的法律诉讼成本，但同时也有收益。比如：根据企业破产法的规定，进入重整之后债务停止计算利息，对于债务庞大的企业而言，重整期间停止计算的财务利息要远远大于法律诉讼成本。又比如：管理人通过解除不利的、无收益(或收益低)、成本大的合同，可以极大地改善企业的经营环境。再比如：法院主导的协商机制，往往可以让债权人作出重大让步。等等。&#xA;5、对企业经营现状的影响不同# (1)重组，完全属于自愿，即使没有达成一致意见，对各方当事人的权利义务也没有任何影响。&#xA;(2)重整，企业破产法赋予破产管理人对尚未履行完毕的合同享有解除权，管理人行使这种解除权不属于违约行为，企业无需承担违约责任，债权人只能够依据公平原则，主张实际损失赔偿，属于普通债权。所以，这样的权利使管理人在谈判中享有主动权，可以使管理人解除所有不利的、无收益(或收益低)、成本大的合同，极大地改善企业的经营环境。&#xA;6、计划方案的通过条件不同# (1)重组方案，完全属于自愿，必须取得所有债权人的同意，否则重组方案对不同意的债权人无效。&#xA;(2)重整方案，并不需要所有的权益人同意，根据企业破产法的规定，只需要“由出席会议的有表决权的债权人过半数同意，并且其所代表的债权额占无财产担保债权总额的三分之二以上”即可，在某种情况下，即使重整方案未能取得三分之二以上债权人同意的情况下，法院仍可以强行批准重整方案。&#xA;7、时间效率不同# (1)资产重组的期限，由个当事人的自由意志决定，没有实质的限制。&#xA;(2)重整，企业破产法明确规定“法院裁定重整之日起六个月内提交重整计划草案，否则终止重整程序，并宣告债务人破产”。由于达不成一致重整方案就面临破产清算的后果，所以，各方当事人均会认真对待，加大谈判诚意，减少了不必要的扯皮，提高了效率。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
