<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>股权 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E8%82%A1%E6%9D%83/</link>
    <description>Recent content in 股权 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E8%82%A1%E6%9D%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>董秘“三会”规范运作的九个要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E8%91%A3%E7%9B%91%E9%AB%98/%E8%91%A3%E7%A7%98%E4%B8%89%E4%BC%9A%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%BF%90%E4%BD%9C%E7%9A%84%E4%B9%9D%E4%B8%AA%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E8%91%A3%E7%9B%91%E9%AB%98/%E8%91%A3%E7%A7%98%E4%B8%89%E4%BC%9A%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%BF%90%E4%BD%9C%E7%9A%84%E4%B9%9D%E4%B8%AA%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>董秘在上市公司负责股东大会、董事会、监事会（简称“三会”）的筹划工作。本文汇总了三会运作的九个要点和一些注意事项，希望能够帮助董秘规范三会运作，实现公司有效治理，规避流程性错误。&#xA;一、会议召集要求# 1、定期会议# 会议类别 要求 规则参考 董事会 每年至少召开2次定期董事会 《公司法》第一百一十条 监事会 每6个月至少召开1次监事会 《公司法》第一百一十九条 股东大会 每年召开1次年度股东大会，应当于上一会计年度结束后的6个月内举行 1、《公司法》第一百条2、《上市公司股东大会规则》第四条 2、临时会议# 会议类别 要求 规则参考 董事会 代表十分之一以上表决权的股东、三分之一以上董事或者监事会，可以提议召开董事会临时会议。董事长应当自接到提议后十日内，召集和主持董事会会议。 《公司法》第一百一十条 监事会 监事可以提议召开临时监事会会议。 《公司法》第一百一十九条 股东大会 1、有下列情形之一的，应当在两个月内召开临时股东大会：（1）董事人数不足本法规定人数或者公司章程所定人数的三分之二时； （2）公司未弥补的亏损达实收股本总额三分之一时； （3）单独或者合计持有公司百分之十以上股份的股东请求时； （4）董事会认为必要时； （5）监事会提议召开时； （6）公司章程规定的其他情形。 2、单独或者合计持有公司10%以上股份的普通股股东有权向董事会请求召开临时股东大会，并应当以书面形式向董事会提出。董事会在收到请求后10日内提出同意或不同意召开临时股东大会的书面反馈意见。同意的，应当在作出董事会决议后的5日内发出召开股东大会的通知。不同意或者10日内未作出反馈的，单独或者合计持有公司10%以上股份的股东有权向监事会提议召开临时股东大会，并应当以书面形式向监事会提出请求。监事会同意召开临时股东大会的，应在5日内发出召开股东大会的通知， 监事会未在规定期限内发出股东大会通知的，视为监事会不召集和主持股东大会，连续90日以上单独或者合计持有公司10%以上股份的普通股股东（含表决权恢复的优先股股东）可以自行召集和主持。 3、独立董事有权向董事会提议召开临时股东大会。董事会同意召开临时股东大会的，应当在作出董事会决议后的5日内发出召开股东大会的通知；董事会不同意召开临时股东大会的，应当说明理由并公告。 4、监事会有权向董事会提议召开临时股东大会，并应当以书面形式向董事会提出。董事会同意召开临时股东大会的，应当在作出董事会决议后的5日内发出召开股东大会的通知，通知中对原提议的变更，应当征得监事会的同意。董事会不同意召开临时股东大会，或者在收到提议后10日内未作出书面反馈的，视为董事会不能履行或者不履行召集股东大会会议职责，监事会可以自行召集和主持。 《公司法》第一百条《上市公司股东大会规则》第七、八、九条 二、会议通知要求# 1、通知时限# 会议类别 要求 规则参考 董事会 1、年度董事会提前十日通知全体董事和监事2、临时董事会会议通知符合章程规定 《上市公司章程指引》第一百一十四条、第一百一十六家 监事会 会议通知符合章程规定:(沪市)召开监事会定期会议和临时会议，监事会办公室应当分别提前+日和五日发出通知。情况紧急，需要尽快召开监事会临时会议的，可以随时通过口头或者电话等方式发出会议通知，但召集人应当在会议上作出说明。 《上市公司章程指引》第一百四十六条《上海证券交易所上市公司监事会议事示范规则》第七条 股东大会 1、召开年度股东大会应当于会议召开二十日前通知各股东;2、临时股东大会应当于会议召开十五日前通知各股东，公司在计算起始期限时不应当包括会议召开当日。 《公司法》第一百零二条《上市公司章程指引》第五十四条 2、通知内容# 具体会议 具体内容 法规依据 董事会 1、会议日期和地点；2、会议期限；3、事由及议题;4、发出通知的日期。 《上市公司章程指引》一百十七条 监事会 1、举行会议的日期、地点和会议期限；2、事由及议题；3、发出通知的日期。 《上市公司章程指引》一百四十九条 股东大会 1、会议的时间、地点和会议期限；2、提交会议审议的事项和提案；3、以明显的文字说明:全体普通股股东 (含表决权恢复的优先股股东)均有权出席股东大会并可以书面委托代理人出席会议和参加表决，该股东代理人不必是公司的股东；4、有权出席股东大会股东的股权登记日会务常设联系人姓名，电话号码。 《上市公司章程指引》第五十五条 注：股东大会召开前注意事项：&#xA;股权登记日与会议日期之间的间隔应当不多于7个工作日，不少于2个交易日。必须为交易日。 拟讨论的事项需要独立董事发表意见的，发出股东大会通知或补充通知时应当同时披露独立董事的意见及理由。 股东大会召开前至少5日前将会议全套资料在交易所网站上予以公布。（非公告上网） 三、会议主持要求# 会议类别 要求 规则参考 董事会 董事长召集和主持董事会会议，检查董事会决议的实施情况。副董事长协助董事长工作，董事长不能履行职务或者不履行职务的，由副董事长履行职务:副董事长不能履行职务或者不履行职务的，由半数以上董事共同推举一名董事履行职务。 《公司法》第一百零九条 监事会 监事会主席召集和主持监事会会议，监事会主席不能履行职务或者不履行职务的，由监事会副主席召集和主持监事会会议: 监事会副主席不能履行职务或者不履行职务的由半数以上监事共同推举一名监事召集和主持监事会会议。 《公司法》第一百一十七条 股东大会 股东大会由董事长主持。董事长不能履行职务或不履行职务时，由副董事长主持;副董事长不能履行职务或者不履行职务时，由半数以上董事共同推举的一名董事主持。监事会自行召集的股东大会，由监事会主席主持。监事会主席不能履行职务或不履行职务时，由监事会副主席主持;监事会副主席不能履行职务或者不履行职务时，由半数以上监事共同推举的一名监事主持。股东自行召集的股东大会，由召集人推举代表主持。 《章程指引》第六十七条 四、会议召开方式# 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>股权激励优惠政策梳理</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%BF%80%E5%8A%B1%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%A2%B3%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%BF%80%E5%8A%B1%E4%BC%98%E6%83%A0%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%A2%B3%E7%90%86/</guid>
      <description>股权激励税收优惠政策&#xA;一、个人所得税# （一）政策依据# 《财政部 国家税务总局关于促进科技成果转化有关税收政策的通知》（财税字〔1999〕45号）规定，自1999年7月1日起，科研机构、高等学校转化职务科技成果以股份或出资比例等股权形式给予个人奖励，获奖人在取得股份、出资比例时，暂不缴纳个人所得税；取得按股份、出资比例分红或转让股权、出资比例所得时，应依法缴纳个人所得税。有关此项的具体操作规定，由国家税务总局另行制定。&#xA;《国家税务总局关于促进科技成果转化有关个人所得税问题的通知》（国税发〔1999〕125号）第一条规定，科技机构、高等学校转化职务科技成果以股份或出资比例等股权形式给予科技人员个人奖励，暂不征收个人所得税。&#xA;财税〔2005〕35号，是关于股票期权的文件。&#xA;国税函〔2006〕902号，也是关于股票期权的，是对财税〔2005〕35号的补充。&#xA;财税〔2009〕5号，是关于股票增值权和限制性股票的规定。&#xA;财税〔2009〕167号 ，是个人转让上市公司限售股的征税规定。&#xA;国税函〔2009〕461号，规定了关于股权激励所得项目和计税方法的确定，关于股票增值权应纳税所得额的确定，关于限制性股票应纳税所得额的确定，关于股权激励所得应纳税额的计算，关于纳税义务发生时间等股权激励有关个人所得税问题。&#xA;财税〔2010〕70号，是个人转让上市公司限售股所得征收个人所得税有关问题的补充规定。 总局公告2011年第27号，是关于上市公司股权激励个人所得税持股比例的计算问题。&#xA;财税〔2015〕116号，规定中小高新技术企业以未分配利润、盈余公积、资本公积向个人股东转增股本以及高新技术企业股权奖励在不超过5个公历年度内（含）分期缴纳。&#xA;总局公告2015年第80号，规定了股权奖励和转增股本个人所得税征管问题。&#xA;《上市公司股权激励管理办法》，上市公司以限制性股票、股票期权实行股权激励的，适用本办法;以法律、行政法规允许的其他方式实行股权激励的，参照本办法有关规定执行。&#xA;财税〔2016〕101号，规定了非上市公司股权激励。&#xA;总局公告2016年第62号，规定了关于股权激励和技术入股所得税征管问题。&#xA;财税〔2018〕137号，规定了个人转让全国中小企业股份转让系统挂牌公司股票有关个人所得税问题。&#xA;财税〔2018〕164号，规定了个人所得税法修改后上市公司股权激励政策衔接问题，文件规定居民个人取得股票期权、股票增值权、限制性股票、股权奖励等股权激励（以下简称股权激励），符合财税〔2005〕35号、财税〔2009〕5号、财税〔2015〕116号第四条、财税〔2016〕101号第四条第（一）项规定的相关条件的，在2022年12月31日前，不并入当年综合所得，全额单独适用综合所得税率表，计算纳税。计算公式为：应纳税额＝股权激励收入×适用税率－速算扣除数，居民个人一个纳税年度内取得两次以上（含两次）股权激励的，应合并计算纳税。 财政部 税务总局公告2019年第35号（非居民个人和无住所居民个人个税）对股权激励所得来源地进行了明确。无住所个人取得的、股权激励所得按照关于工资薪金所得来源地的规定确定所得来源地的，无住所个人在境内履职或者执行职务时收到的股权激励所得，归属于境外工作期间的部分，为来源于境外的工资薪金所得；无住所个人停止在境内履约或者执行职务离境后收到的股权激励所得，对属于境内工作期间的部分，为来源于境内的工资薪金所得。具体计算方法为：数月奖金或者股权激励乘以数月奖金或者股权激励所属工作期间境内工作天数与所属工作期间公历天数之比。 《国家税务总局关于进一步深化税务领域“放管服”改革 培育和激发市场主体活力若干措施的通知》（税总征科发〔2021〕69号），加强股权激励个人所得税管理。 《财政部 税务总局关于延续实施全年一次性奖金等个人所得税优惠政策的公告》（财政部 税务总局公告2021年第42号），规定上市公司股权激励单独计税优惠政策，执行期限延长至2022年12月31日。 《财政部 税务总局关于延续实施有关个人所得税优惠政策的公告》（财政部 税务总局公告2023年第2号），规定上市公司股权激励单独计税优惠政策，自2023年1月1日起至2023年12月31日止继续执行。&#xA;（二）思维导图# （三）政策要点# 1.非上市公司股权激励税收优惠# 【享受主体】 获得公司授予股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励的非上市公司员工。 【优惠内容】 非上市公司授予本公司员工的股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励，符合规定条件的，经向主管税务机关备案，可实行递延纳税政策，即员工在取得股权激励时可暂不纳税，递延至转让该股权时纳税；股权转让时，按照股权转让收入减除股权取得成本以及合理税费后的差额，适用“财产转让所得项目”，按照 20%的税率计算缴纳个人所得税。 股权转让时，股票（权）期权取得成本按行权价确定，限制性股票取得成本按实际出资额确定，股权奖励取得成本为零。 【相关说明】 （1）享受递延纳税政策的非上市公司股权激励（包括股票期权、股权期权、限制性股票和股权奖励，本项下同）须同时满足以下条件： ①属于境内居民企业的股权激励计划。 ②股权激励计划经公司董事会、股东（大）会审议通过。 未设股东（大）会的国有单位，经上级主管部门审核批准。股权激励计划应列明激励目的、对象、标的、有效期、各类价格的确定方法、激励对象获取权益的条件、程序等。 ③激励标的应为境内居民企业的本公司股权。股权奖励的标的可以是技术成果投资入股到其他境内居民企业所取得的股权。激励标的股票（权）包括通过增发、大股东直接让渡以及法律法规允许的其他合理方式授予激励对象的股票（权）。 ④激励对象应为公司董事会或股东（大）会决定的技术骨干和高级管理人员，激励对象人数累计不得超过本公司最近 6个月在职职工平均人数的 30%。 ⑤股票（权）期权自授予日起应持有满 3 年，且自行权日起持有满 1 年；限制性股票自授予日起应持有满 3 年，且解禁后持有满 1 年；股权奖励自获得奖励之日起应持有满 3 年。上述时间条件须在股权激励计划中列明。 ⑥股票（权）期权自授予日至行权日的时间不得超过 10 年。 ⑦实施股权奖励的公司及其奖励股权标的公司所属行业均不属于《股权奖励税收优惠政策限制性行业目录》范围。公司所属行业按公司上一纳税年度主营业务收入占比最高的行业确定。 （2）所称股票（权）期权是指公司给予激励对象在一定期限内以事先约定的价格购买本公司股票（权）的权利；所称限制性股票是指公司按照预先确定的条件授予激励对象一定数量的本公司股权，激励对象只有工作年限或业绩目标符合股权激励计划规定条件的才可以处置该股权；所称股权奖励是指企业 无偿授予激励对象一定份额的股权或一定数量的股份。 （3）个人从任职受雇企业以低于公平市场价格取得股票（权）的，凡不符合递延纳税条件，应在获得股票（权）时，对实际出资额低于公平市场价格的差额，按照“工资、薪金所得”项目，参照《财政部 国家税务总局关于个人股票期权所得征收个人所得税问题的通知》（财税〔2005〕35 号）有关规定计算缴纳个人所得税。 （4）个人因股权激励、技术成果投资入股取得股权后，非上市公司在境内上市的，处置递延纳税的股权时，按照现行限售股有关征税规定执行。 （5）个人转让股权时，视同享受递延纳税优惠政策的股权优先转让。递延纳税的股权成本按照加权平均法计算，不与其他方式取得的股权成本合并计算。 （6）持有递延纳税的股权期间，因该股权产生的转增股本收入，以及以该递延纳税的股权再进行非货币性资产投资的，应在当期缴纳税款。 【政策依据】 （1）《财政部 国家税务总局关于完善股权激励和技术入股有关所得税政策的通知》（财税〔2016〕101 号） （2）国家税务总局关于股权激励和技术入股所得税征管问题的公告（国家税务总局公告 2016 年第 62 号）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一字之差，企业破产重组和破产重整的七大区别</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%B8%80%E5%AD%97%E4%B9%8B%E5%B7%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E7%BB%84%E5%92%8C%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E6%95%B4%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%B8%80%E5%AD%97%E4%B9%8B%E5%B7%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E7%BB%84%E5%92%8C%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E9%87%8D%E6%95%B4%E7%9A%84%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>破产重组和破产重整只有一字之差，而两者的区别却是很大的，当企业资不抵债时，管理层可以向法院申请破产重组。那么破产重组和破产重整是一个意思吗？&#xA;破产重组和破产重整不是一个意思。重组与重整都是在公司企业出现经营困难时，进行救助的一种措施。由于两者称谓相似，措施相近，目的相同，因而易引起混淆。但两者也存在本质差异，如法律依据、程序、参与主体、效率等各方面均有本质区别。 重整与重组的相同之处&#xA;1、前提条件相似# 公司企业面临重大财务危机，陷入生存困难，不能清偿到期债务或者明显缺乏清偿能力等情况，是二者的共同前提。&#xA;2、目的相同# 通过清理债权债务关系，引入战略第三方，公司企业整体转让，易主经营等措施，挽救困境中的企业，以使企业获得新生，避免公司破产带来的消极后果。 重整与重组的区别&#xA;1、定义不同# (1)重组，不是一个严谨的法律概念，而是一个约定成俗的称谓(通俗讲，法律从未针对重组作出任何规定)。约定成俗的“资产重组”一般包括以下几种情形:(1)收购兼并。(2)股权转让。(3)资产剥离。(4)资产置换。等&#xA;(2)重整，是一个严谨的法律概念，其法律依据在于《企业破产法》的明文规定，其内涵、程序、效率、后果均由法律明确规定。&#xA;2、自主性不同# (1)重组，由于没有法律框架约束，股东、债权人之间的协商都是自愿的，没有任何强制。比如，谈判的时间、债权人的清偿率等等，均是自由确定的，没有法定约束。&#xA;(2)重整，由法院主导，属于法庭内的重整，受到法律框架的约束。比如债权人的清偿顺序，重整时间等必须按照法律规定。&#xA;3、司法保护程度不同# (1)重组，由于不是法律程序，不存在司法保护的情形，比如，无法有效阻止司法冻结和法院执行。&#xA;(2)重整，法律提供了一定的司法保护。比如，阻止司法冻结和法院执行、阻止担保权人行使担保权、限制取回权人行使取回权，限制企业股东行使股权等等。&#xA;4、成本不同# (1)重组，由于不是法律程序，不存在法律成本。&#xA;(2)重整，破产重整程序属于诉讼程序的一种，必然存在一定的法律诉讼成本，但同时也有收益。比如：根据企业破产法的规定，进入重整之后债务停止计算利息，对于债务庞大的企业而言，重整期间停止计算的财务利息要远远大于法律诉讼成本。又比如：管理人通过解除不利的、无收益(或收益低)、成本大的合同，可以极大地改善企业的经营环境。再比如：法院主导的协商机制，往往可以让债权人作出重大让步。等等。&#xA;5、对企业经营现状的影响不同# (1)重组，完全属于自愿，即使没有达成一致意见，对各方当事人的权利义务也没有任何影响。&#xA;(2)重整，企业破产法赋予破产管理人对尚未履行完毕的合同享有解除权，管理人行使这种解除权不属于违约行为，企业无需承担违约责任，债权人只能够依据公平原则，主张实际损失赔偿，属于普通债权。所以，这样的权利使管理人在谈判中享有主动权，可以使管理人解除所有不利的、无收益(或收益低)、成本大的合同，极大地改善企业的经营环境。&#xA;6、计划方案的通过条件不同# (1)重组方案，完全属于自愿，必须取得所有债权人的同意，否则重组方案对不同意的债权人无效。&#xA;(2)重整方案，并不需要所有的权益人同意，根据企业破产法的规定，只需要“由出席会议的有表决权的债权人过半数同意，并且其所代表的债权额占无财产担保债权总额的三分之二以上”即可，在某种情况下，即使重整方案未能取得三分之二以上债权人同意的情况下，法院仍可以强行批准重整方案。&#xA;7、时间效率不同# (1)资产重组的期限，由个当事人的自由意志决定，没有实质的限制。&#xA;(2)重整，企业破产法明确规定“法院裁定重整之日起六个月内提交重整计划草案，否则终止重整程序，并宣告债务人破产”。由于达不成一致重整方案就面临破产清算的后果，所以，各方当事人均会认真对待，加大谈判诚意，减少了不必要的扯皮，提高了效率。</description>
    </item>
    <item>
      <title>兼并收购与股权转让本质上的区别！</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E5%85%BC%E5%B9%B6%E6%94%B6%E8%B4%AD%E4%B8%8E%E8%82%A1%E6%9D%83%E8%BD%AC%E8%AE%A9%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E5%85%BC%E5%B9%B6%E6%94%B6%E8%B4%AD%E4%B8%8E%E8%82%A1%E6%9D%83%E8%BD%AC%E8%AE%A9%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>企业与企业之间或企业自身内部通常会出现兼并收购与股权转让的情形。&#xA;不过，很多人都对这两方面事项存有疑问：兼并收购和股权转让根本区别是什么？&#xA;一般来说，兼并收购是指一家企业通过收购另外一家公司股权或整体资产收购的方式合并另一家公司，是公司对公司，其目的是获得另外一家公司的经营资源。&#xA;而股权转让是公司的股东将股权转让给他人，可以是企业股东或自然人股东将股权转让给自然人或企业，转让的目的有很多。并且不一定是全部股权转让，也可以是部分股权转让。&#xA;一、两者的主要区别体现# 股权转让是单体行为，并不能一定取得目标公司的控制权。而兼并收购是整体行为，要达到对目标公司的控制。&#xA;兼并收购不一定是股权转让，因为整体资产的收购也会发生兼并收购的效果，但是股权转让是大部分兼并收购的实现方式，即目标公司股东将全部股权转让给收购公司。&#xA;收购是原公司股东以外的第三方收购公司股权，而股权转让有股东之间的转让和向原公司股东之外的第三方转让公司股权。&#xA;股权收购和兼并收购在税收方面的区别就是后者的税要略高于前者。&#xA;在我国的股份公司的经营管理的规定中，我国公司的股东之间可以相互转让股权，但对股东外的第三人转让是必须经过股东过半数同意，同时不同意转让的股东应当购买该转让的出资比例。&#xA;法律依据&#xA;《中华人民共和国公司法》第七十一条 有限责任公司的股东之间可以相互转让其全部或者部分股权。股东向股东以外的人转让股权，应当经其他股东过半数同意。&#xA;股东应就其股权转让事项书面通知其他股东征求同意，其他股东自接到书面通知之日起满三十日未答复的，视为同意转让。&#xA;其他股东半数以上不同意转让的，不同意的股东应当购买该转让的股权；不购买的，视为同意转让。&#xA;二、兼并收购的优势# 1、扩大规模，降低成本&#xA;通过并购，企业规模得到扩大，能够形成有效的规模效应。规模效应能够为企业带来资源的充分利用，资源的充分整合，从而降低管理，原料，生产等各个环节的成本，进而降低总成本。&#xA;2、扩大份额，提升地位&#xA;规模大的企业，伴随生产力的提高，销售网络的完善，市场份额将会有比较大的提高。从而确立企业在行业中的领导地位。&#xA;3、获取丰富资源，增强战略竞争力&#xA;通过并购实现企业的规模扩大，使企业成为原料的主要客户，能够大大增强企业的谈判能力，从而为企业获得廉价的生产资料提供可能。&#xA;同时并购获得了被收购企业的人力、管理、技术、销售等资源。这些都有助于企业整体竞争力的根本提高，对公司发展战略的实现有很大帮助。&#xA;4、品牌战略，提高知名度&#xA;对于企业来说，并购能够有效提高品牌知名度，提高企业产品的附加值，获得更多的利润。&#xA;5、多元化战略，分散风险&#xA;这种情况出现在混合并购模式中，随着行业竞争的加剧，企业通过对其他行业的投资，不仅能有效扩充企业的经营范围，获取更广泛的市场和利润，而且能够分散因本行业竞争带来的风险。&#xA;三、转让股权的优势# 1、保护股东利益&#xA;股权转让可体现公司的民主与公平，同时也能够赋予小股东相应的权力以回应大股东可能发生的滥权或对其产生侵害行为。&#xA;2、维持良好管理&#xA;公司资本原则是在公司设立、营运以及管理的整个过程中为确定资本的真实、安全而必须遵循的法律原则，而股权的转让也是为了更好的维持公司良好的经营的需要。&#xA;3、利于资本稳定&#xA;股东利益的更大化实现是股权的最终目的和最为核心的东西。&#xA;对股东而言，转让股权如能获得比继续持股获得更多的利益，法律就应当尊重这种“经济人”的理性选择。&#xA;所以，从这一角度而言，股权的流转反而有利于公司自身的资本稳定。&#xA;四、股权转让细节# 1、在股权转让交易中，转让方为纳税义务人，而受让股权的一方是扣缴义务人，履行代扣代缴税款的义务。&#xA;2、股权交易各方在签订股权转让协议并完成股权转让交易以后至企业变更股权登记之前，负有纳税义务或代扣代缴义务的转让方或受让方，应到主管税务机关办理纳税（扣缴）申报，并持税务机关开具的股权转让所得缴纳个人所得税完税凭证或免税、不征税证明，到工商行政管理部门办理股权变更登记手续。&#xA;3、股权交易各方已签订股权转让协议，但未完成股权转让交易的，企业在向工商行政管理部门申请股权变更登记时，应填写《个人股东变动情况报告表》并向主管税务机关申报。&#xA;应当禁止的股权转让行为&#xA;《公司法》规定，股份公司的发起人持有的本公司股份，自公司成立之日起一年内不得转让。&#xA;公司董事、监事、经理等高级管理人员所持有的本公司的股份在任职期间内每年转让的股份不得超过其所持有本公司股份总数的百分之二十五。&#xA;投资人在受让非上市股份公司股权时，必须对拟出让股权的相关情况了解清楚。&#xA;五、股权转让形式# 有限责任公司股东转让出资的方式有两种：&#xA;一是股东将股权转让给其它现有的股东，即公司内部的股权转让；二是股东将股权转让给现有股东以外的其它投资者，即公司外部的股权转让。&#xA;这两种形式在条件和程序上存在一定差异。&#xA;六、股权转让后及时变更股权# 股权转让完成后，目标公司应当注销原股东的出资证明书，并新加入股东签发出资证明书，并需要修改公司章程和股东名册中有关股东的姓名、住处、出资额等。&#xA;有限责任公司变更股东的，应当自股东发生变动之日起30日内至工商部门办理变更登记。&#xA;需要强调的是，变更登记的同时应提交新股东的法人资格证明或自然人的身份证明及修改后的公司章程。&#xA;做好非上市股份公司的股权规范问题：&#xA;由于股权变动频繁及缺乏系统、规范的立法规制，非上市股份有限公司股东名册的管理最为复杂。从长远考虑，非上市公司的股东名册应当由具有公示、公信力的第三方，以登记托管的形式予以委托管理。股权登记托管应该也必将成为非上市股份公司股权规范管理的合理选择。企业进行股权登记托管后，可提高公司股权的流动性，实现规范的股权交易，促进公司价值的提升，其作用具体体现在以下方面：&#xA;1.非上市股份公司通过股权登记托管，可以利用托管机构的信息发布网络、信息汇编处理和资源整合的专业能力及股权登记托管的公信力，促进公司各项资本运作的开展，实现企业经营发展战略。如，企业购并、股权置换、产业结构调整等。&#xA;2.非上市股份公司通过股权登记托管可以协调和仲裁员工与企业之间的利益冲突，消除员工对企业能否兑现职工股权权益的疑虑，有利于员工持股、员工期权等现代企业管理制度的实施。&#xA;3.非上市公司进行股权登记托管后，托管机构将承担股权的管理责任，公司从此实现了股权管理的规范化。一方面，提高公司管理层次，达到了近似上市公司的管理要求，为企业上市创造了必要的条件；另一方面，可以清理和理顺非上市公司股权关系，优化企业治理结构（特别是具有股权历史遗留问题的企业），更加重要的是，可以维护中小股东的权益、促进现代企业制度的建立、全面提升企业经营素质。&#xA;因此，非上市股份公司股权登记托管对进行托管的公司是一种保护，亦可为培育企业上市创造条件，可以提高企业透明度、提升企业公信力。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不同持股模式下税负对比思维导图</title>
      <link>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%8C%81%E8%82%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B8%8B%E7%A8%8E%E8%B4%9F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 12:15:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E6%8A%95%E6%8A%80/%E4%BF%9D%E8%8D%90%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BA%BA/%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%8C%81%E8%82%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B8%8B%E7%A8%8E%E8%B4%9F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE/</guid>
      <description> 个人投资企业有以下三种投资方式，一是通过合伙企业投资，个人当合伙企业的合伙人；二是通过平台公司持有被投资企业的股权，个人当平台公司的股东；三是个人直接持有被投资企业的股权，个人直接当股东。下面对三种持股模式的理论税负进行比较。&#xA;一、个人通过合伙企业持股平台持股# （一）转让股权或股票# 增值税：股权转让不属于增值税应税项目，股票转让属于销售服务——金融服务——金融商品转让，税率为6%。 个人所得税：根据国发〔2000〕16号规定，自2000年1月1日起，对个人独资企业和合伙企业停止征收企业所得税，其投资者的生产经营所得，比照个体工商户的生产、经营所得征收个人所得税。根据财税〔2000〕91号第三条规定，个人独资企业以投资者为纳税义务人，合伙企业以每一个合伙人为纳税义务人。合伙企业转让其持有的股权时，个人合伙人按照经营所得缴纳个人所得税，税率5%-35%。 如果持股平台是创投企业，根据财税〔2019〕8号规定，创投企业可以选择按单一投资基金核算或者按创投企业年度所得整体核算两种方式之一，对其个人合伙人来源于创投企业的所得计算个人所得税应纳税额。选择按单一投资基金核算的，其个人合伙人从该基金应分得的股权转让所得和股息红利所得，按照20%税率计算缴纳个人所得税。创投企业选择按年度所得整体核算的，其个人合伙人应从创投企业取得的所得，按照“经营所得”项目、5%-35%的超额累进税率计算缴纳个人所得税。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。 个人所得税：根据《国家税务总局关于《关于个人独资企业和合伙企业投资者征收个人所得税的规定》执行口径的通知》（国税函〔2001〕84号）第二条规定，个人独资企业和合伙企业对外投资分回的利息或者股息、红利，不并入企业的收入，而应单独作为投资者个人取得的利息、股息、红利所得，按“利息、股息、红利所得”应税项目计算缴纳个人所得税。以合伙企业名义对外投资分回利息或者股息、红利的，应按《通知》所附规定的第五条精神（财税〔2000〕91号第五条 个人独资企业的投资者以全部生产经营所得为应纳税所得额；合伙企业的投资者按照合伙企业的全部生产经营所得和合伙协议约定的分配比例确定应纳税所得额，合伙协议没有约定分配比例的，以全部生产经营所得和合伙人数量平均计算每个投资者的应纳税所得额。）因此，合伙企业取得投资分红时，个人合伙人按照利息、股息、红利所得缴纳个人所得税，税率20%，且不能享受利息股息红利所得差别化政策。 另外，合伙企业当年实现了利润，即使不分红也需要缴纳个人所得税。根据财税〔2008〕159号第三条规定，合伙企业生产经营所得和其他所得采取“先分后税”的原则。具体应纳税所得额的计算按照《关于个人独资企业和合伙企业投资者征收个人所得税的规定》（财税[2000]91号）及《财政部 国家税务总局关于调整个体工商户个人独资企业和合伙企业个人所得税税前扣除标准有关问题的通知》（财税[2008]65号）的有关规定执行。前款所称生产经营所得和其他所得，包括合伙企业分配给所有合伙人的所得和企业当年留存的所得（利润）。 注意：与个人直接持股相比，通过持股平台转让股权，经营所得个人所得税以经营管理所在地主管税务机关为申报地点；个人直接持股转让股权，以被投资企业所在地税务机关为主管税务机关。 二、个人通过有限责任公司持股平台持股# （一）转让股权或股票# 增值税：股权转让不属于增值税应税项目，股票转让属于销售服务——金融服务——金融商品转让，税率为6%。 企业所得税：公司转让股权，缴纳企业所得税，税率为25%； 特定区域特定类型公司特定条件下的优惠政策： （1）《关于中关村国家自主创新示范区公司型创业投资企业有关企业所得税试点政策的通知》(财税〔2020〕63号)第一条规定，对示范区内公司型创业投资企业，转让持有3年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例减半征收当年企业所得税；转让持有5年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例免征当年企业所得税。 （2）《上海市浦东新区特定区域公司型创业投资企业有关企业所得税试点政策》（财税〔2021〕53号 ）第一条规定，对上海市浦东新区特定区域内公司型创业投资企业，转让持有3年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例减半征收当年企业所得税;转让持有5年以上股权的所得占年度股权转让所得总额的比例超过50%的，按照年末个人股东持股比例免征当年企业所得税。 个人所得税：税后利润分给个人时，缴纳个人所得税75%×20%=15% 所得税税负合计为15%+25%=40%。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。 企业所得税：公司取得投资收益时，居民企业直接投资于其他居民企业取得的投资收益免税，在中国境内设立机构、场所的非居民企业从居民企业取得与该机构、场所有实际联系的股息、红利等权益性投资收益免税，不包括连续持有居民企业公开发行并上市流通的股票不足12个月取得的投资收益。 个人所得税：有限责任公司分红给个人股票时，代扣代缴利息、股息、红利所得个人所得税，税率为20%。 三、个人直接持股# （一）转让股权或股票# 增值税：个人转让股权或股票，无需缴纳增值税。 个人所得税：根据《中华人民共和国个人所得税法》，财产转让所得，以转让财产的收入额减除财产原值和合理费用后的余额，为应纳税所得额，税率为20%。 （二）投资分红# 增值税：金融商品持有期间（含到期）取得的非保本的收益、报酬、资金占用费、补偿金,不属于利息或利息性质的收入，不征收增值税。（财税〔2016〕140号 ） 个人所得税：根据《中华人民共和国个人所得税法》，利息、股息、红利所得和偶然所得，以每次收入额为应纳税所得额，税率为20%。 个人取得上市公司、新三板挂牌公司、北交所上市公司股息红利所得，按照持股期限实行差别化政策。持股期限超过1年的，股息红利所得暂免征收个人所得税。持股期限在1个月以内（含1个月）的，其股息红利所得全额计入应纳税所得额；持股期限在1个月以上至1年（含1年）的，暂减按50%计入应纳税所得额。上市公司派发股息红利时，暂不扣缴个人所得税；持股期限在1个月以内（含1个月）的，全额计入应纳税所得额持有时间。待个人转让股票时，由证券登记结算公司划付上市公司，上市公司在收到税款当月的法定申报期内向主管税务机关申报缴纳。（财税〔2015〕101号、财政部、税务总局、证监会公告2019年第78号、财政部 税务总局公告2021年第33号） </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
