<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科研 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E7%A7%91%E7%A0%94/</link>
    <description>Recent content in 科研 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E7%A7%91%E7%A0%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>地方审计部门发现的科技创新领域审计结果部分汇总</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%83%A8%E9%97%A8%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%88%9B%E6%96%B0%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%93%E6%9E%9C%E9%83%A8%E5%88%86%E6%B1%87%E6%80%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%83%A8%E9%97%A8%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%88%9B%E6%96%B0%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%BB%93%E6%9E%9C%E9%83%A8%E5%88%86%E6%B1%87%E6%80%BB/</guid>
      <description>1.北京审计：科技资源开放共享与科技成果转化不到位，市属高校科技园入驻企业质量不高# （二）国际科技创新中心重点项目推进及资金投入方面&#xA;审计调查了市科委、中关村管委会等5个市级部门和昌平区。重点关注综合性国家科学中心建设、科技服务体系建设等五方面82项任务和项目推进情况。从审计情况看，国际科技创新中心建设平稳有序。审计发现的主要问题：&#xA;1.科技资源开放共享与科技成果转化不到位。部分科研单位符合条件的科研设施尚未实现开放共享；21个使用共享仪器设备创新券进行资金结算的项目未及时评审结项，378.65万元补贴资金未拨付。主管部门推动高校科技成果在京落地转化效果不明显，对17家高校院所117个适宜在京落地转化项目，仅完成37个项目的路演推介，实际完成落地转化项目也较少。&#xA;2.市属高校科技园入驻企业质量不高，难以发挥科技成果落地转化的承载作用。主管部门对市属高校科技园的监管考核不到位，不能全面掌握运行现状。9家市属高校科技园中，6家的入驻企业不足10家，5家没有在孵企业，有的科技园的入驻企业中科技类企业仅占48%。2家科技园2021年没有经营收入，持续运营存在困难。&#xA;3.“三城一区”建设部分重点任务推进较慢。未来科学城部分重点项目没有如期完成，东区9个项目建成率不足50%。中关村科学城北京人工智能标志性聚集区建设未如期推进。&#xA;2.山东审计：仪器设备使用效率不高，科技政策、人才政策落实不到位，专项资金管理不规范# （二）高校资产审计情况&#xA;对10所省属高校资产管理情况进行审计，发现的主要问题：一是资产基础管理不规范。6所高校3.84亿元固定资产未入账或已处置未核销，3所高校40亩土地、2.82万平方米房产长期闲置，2所高校4760件专利等无形资产未入账。二是经营性资产出租管理不严格。6所高校部分资产出租程序不规范，出租价格未经评估论证，部分出租价格偏低，有的未签订房产出租合同；6所高校应收未收房租4748.98万元。1所高校部分房产未经审批，由承租方改扩建后继续租用，改扩建面积达5950.4平方米，无消防验收手续，存在安全隐患。三是大型仪器设备使用效率不高。6所高校部分仪器设备未达最低使用机时要求，有的仪器设备长期闲置，4所高校部分仪器设备未开放共享。针对上述问题，相关高校已制定完善资产管理制度21项，将2.44亿元固定资产、4570件无形资产登记入账或核销，收回拖欠房租218.73万元，将63台套大型仪器设备纳入省共享平台、259台套纳入校内共享平台。&#xA;（一）科技创新政策落实及资金绩效审计情况&#xA;对2019年至2021年全省科技创新政策落实及资金绩效情况进行审计，延伸审计14市125家企业、165个省级科技创新项目。从审计情况看，各级各有关部门推动科技创新资金整合，加大财政投入，有力推进科技强省建设。发现的主要问题：一是科技创新政策措施落实方面，科技成果转化贷款风险补偿资金1091.15万元及贴息资金3498.12万元，未及时兑付或拨付；科技资源开放共享政策落实不到位，仅有2211家科技型中小企业、8所驻鲁高校参与科技资源开放共享，分别占9.77%、4.97%。二是省级科技创新项目管理方面，15个省级科技创新项目申报资料不实，获批补助资金7285万元；35个项目进展缓慢，涉及省级资金3.41亿元；14个项目验收结果不实，涉及省级资金3590万元；9个终止项目通过虚列研发投入、向关联企业转移资金等方式，虚报支出1509.37万元。三是科技创新发展资金管理及绩效方面，19县5800.83万元省市级科技创新发展资金尚未拨付，6家重大创新平台2021年底累计结存各级财政资金19.65亿元、结存率19.62%，14个创新创业共同体省级补助资金闲置2.46亿元，18个项目单位违规列支招待费等4641.94万元。&#xA;（二）高校人才政策落实及资金绩效审计调查情况&#xA;对9所省属高校2018年以来人才政策落实及资金绩效情况进行审计调查。从调查情况看，各高校积极实施科教强鲁人才兴鲁战略，推进人才制度改革攻坚行动，实施特色学科等人才团队支持计划，在科技成果转化等方面取得较好成效。发现的主要问题：一是高校人才引育措施不完善。2所高校引进的部分人才与学科、科研团队建设不匹配，8所高校的部分教授未按规定为本科生上课。二是支持鼓励科研人员创新创业政策未落实。9所高校未制定鼓励科研人员创新创业的制度办法，在外兼职、创业科研人员未履行学校审批手续，2所高校未按规定保障科研平台建设运行经费。三是高校收入分配激励措施落实不到位。4所高校应发未发绩效工资、未兑现人才引进协议约定的待遇等3.04亿元，4所高校2020年奖励性绩效工资占比未达70%的要求。四是人才专项资金管理使用不规范。2所高校未落实泰山学者等配套经费3510万元，1所高校将人才专项资金440万元用于日常经费支出。针对审计查出问题，省教育厅组织全省高校开展系统整改和自查自纠，督促高校出台完善制度43项，发放绩效工资、科研奖励等8441.39万元，安排泰山学者配套资金等3510万元，归还原渠道资金440万元，科研奖励绩效、科研平台运行保障经费等1.37亿元已纳入高校2022年度预算。&#xA;3.浙江审计：科创平台全职高层次人才占比低，科研仪器设备管理不规范# （四）重大科创平台和新型高校建设专项审计调查情况。&#xA;今年对11家省级重大科创平台和3所新型高校（以下简称科创平台）的审计调查结果表明，我省高度重视各类科创平台布局建设与发展，为加快打造世界重要人才中心和创新高地战略支点提供有力支撑。审计发现的主要问题：&#xA;1.9家科创平台阶段性任务未如期完成。9家科创平台在人才引进、承担科研任务、成果产出、制度建设等方面未完成阶段性建设任务。&#xA;2.9家科创平台全职高层次人才占比偏低。9家科创平台共有国家级高层次人才225人，其中全职人才29人。5家科创平台自设科研项目共计188个，其中由全职人员担任项目负责人的51个，占27.13%。&#xA;3.3家科创平台购置科研仪器设备管理不规范。3家科创平台以预付款方式购买16109台（套）科研仪器设备，涉及金额15.26亿元，因未建立后续跟踪管理机制，无法完整掌握资产交付情况，容易造成资产损失风险。&#xA;4.辽宁审计：科技资金使用效益不佳、资金滞拨闲置，部分审批不严，制度不完善# (二)科技创新资金审计情况 结合省本级部门预算执行和市级财政收支审计，对科技专项数字辽宁智造强省”专项资金分配管理使用情况进行审计。结果表明，相关科技创新专项资金在加快实施创新驱动发展战略方面取得积极进展。发现的主要问题: 一是资金使用效益不佳。年初预算安排 2022 年数字经济专项资金 2.50 亿元,12 月28 日才下达资金计划;省本级和 12 个市滞拨、闲置 2 项科技资金 3.16 亿元，其中 2061.30 万元被用于“三保”支出，16 个项目 1.19 亿元资金暂时无法支出: 49 项科研项目逾期未结题，涉及科技专项资金 1.63 亿元。二是资金审批不够严格和规范。部分科技项目未完成审批程序、部分项目评审中未严格执行评审专家回避制度;6户企业通过虚构项目投资事项、虚报项目投资额获得补贴资金3231 万元。三是制度设计不够完善。1 个重点实验室建设和运行&#xA;缺乏总体规划，未将经费使用情况纳入定期评估评价内容:1 个科技创新综合信息平台无统一规范的平台运行管理制度，未及时同步修订科技计划项目管理有关内控制度。&#xA;5.江苏审计：科技政策落实不到位、项目审查验收不规范# (二) 科技创新政策落实和资金绩效审计情况组织对省科技厅、省财政厅 2020 年至 2022 年科技创新政策&#xA;落实和科技专项资金管理使用情况进行了审计，重点围绕“科技创新 40 条”“科技改革 30 条”，关注关键核心技术攻坚、科技创新平台建设、创新型企业培育情况。审计结果表明，相关部门单位积极贯彻落实中央和省科技创新政策，加快实施创新驱动发展战略，有力推进科技强省建设。审计发现的主要问题: 1.部分科技创新政策落实不到位。对企业自主研发并实施转化的重大科技创新成果，2020 年至 2022 年期间省科技厅未按省政府文件要求设立专题给予资助。对入库培育首次认定为高新技术的企业，6 个市县未按省定标准及时拨付奖励资金，共少补助106 家企业 1043.4 万元。14 个市县瞪羚企业(指进入高成长期的中小企业) 培育政策落实不到位，未按要求制定瞪羚企业培育方案; 5 个高新区未建设瞪羚企业培育基地 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科研经费审计4大问题发现、原因、治理对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A14%E5%A4%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A14%E5%A4%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%8E%9F%E5%9B%A0%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>一、科研经费审计中发现的主要问题# （一）票实不符，虚列支出，多手段套取科研资金# 对多所高校的科研经费审计中基本都发现此类问题，尤其在横向课题经费管理使用中存在的问题更为突出。有些课题组分派学生收集汽车票、火车票、飞机票、购物发票等，隔一段时间便进行报销，导致课题经费大量开支差旅费、招待费、通讯费等。此外，车费、餐饮费等在科研经费支出中也占有相当大的比例，甚至还有人用科研经费购房、购车和家具等。&#xA;在课题差旅费支出中，非课题组成员在项目经费中报销差旅费用；更有课题负责人在差旅费中开支家人、亲属等国内外旅行费用，甚至有用作废机票报销差旅费的现象等。在课题经费中大量报销汽油费，不连贯或内容不真实的通行费、过桥费票据，开支个人车辆的保险费、维修费等。&#xA;在课题招待费支出中，课题组报销大量的、大额餐费票据，有些课题组将家庭餐费票据从课题经费中报销，报销内容不符合国家规定，严重超出招待费标准和支出比例；收集大量餐费发票集中报销；没有相应的出差记录报销异地餐费等。通过经费划拨，将在学校后勤集团日常餐费等支出作为专家住宿费及住宿期间的餐费在课题经费中列支[更多审计干货关注公众号审计圈]。&#xA;在课题通讯费支出中，报销家庭网络年费、非课题参与人通讯费用且金额较大。&#xA;（二）签订虚假经济合同，虚构合作项目，以联合开发等名义转移科研经费# 一些课题承担单位以“联合开发”等名义将课题经费转至其他所属公司，由课题组随意支用，用于非正常用途。有的采取虚构经济事项签订合法技术合同的方式转移课题经费，将课题经费转至与课题负责人有关联或自己控制的私营公司，经费使用脱离单位财务监督。虚列外协费、测试费等支出，将外协费转入毫无实验能力和实验资质的公司等。&#xA;（三）课题报销中手续不规范、不完善# 大额材料采购不经过招标；材料管理缺少完善的入库、出库手续，合同管理不完善；会议费支出没有会议预算和决算，只有酒店出具的结算单和转账凭证，没有注明会议名称；购买办公用品实际为办购物卡；买办公桌椅实际为家具；买电脑显示屏实际为彩电、手机；给研究生发放的劳务费领用签字存在代签情况，特别是多个项目一人全部代签，并使用现金发放等。&#xA;（四）科研经费预算编制不科学，执行结果与预算不符# 审计中发现，大部分科研课题的预算编制缺乏合理性，预算不细。预算和决算不符，特别是劳务费、管理费、外协费、设备购置费等项目；调整事项未经报批，有些课题组的个别预算科目实际支出比预算大，差异超过10%且金额超过5万元，应履行报批手续而未报批，影响财务验收。&#xA;二、科研经费管理乱象的原因分析# （一）对科研经费性质认识存在误区# 长期以来高校的部分教师、科研人员认为，科研经费是靠自己的能力争取来的，经费的所有权、使用权均归个人或课题组所有，学校无需过问或干涉。学校对科研资金的管理态度基本上是谁争取到的资金由谁负责。另一方面，科研管理部门往往只重视科研项目承揽的数量与规模，以及科研项目的级别和科研收入的多少，而忽视科研经费的使用管理；认为只要科研人员能够顺利结项，在经费使用上不必太严，甚至有时会担心财务报销制度太严而出现科研经费外流的现象。&#xA;（二）预算编制和执行不严格# 申报项目经费预算一般由科研人员编制，财务人员不参与，使得许多支出不符合相关财务政策与规定，造成预算可操作性不强，支出科目管理难规范，核算无依据。特别是在预算执行中，定性内容多，量化指标少，有的科研项目前期预算和结题决算偏差较大。&#xA;（三）科研项目管理与经费管理脱节# 高校科研活动的管理包括两方面：科研项目管理和科研经费管理。科技处负责科研项目管理和合同管理；财务处负责科研经费的财务管理和会计核算。实际工作中，科研管理部门侧重于项目技术层面的管理，常常忽视对项目经费的跟踪检查，财务人员不掌握科研项目的进展情况，无法判断科研经费使用的合理性，造成项目管理与经费管理相脱节、实际支出与经费预算“两张皮”的现象。&#xA;（四）经济管理责任和风险认识不足# 有的领导对课题依托单位的监管责任以及单位法定代表人的任期经济管理责任和风险认识不足。片面认为课题组长负责制就是课题组长全面责任而忽略课题依托单位对课题执行的日常监督管理职责，对课题经费管理工作重视不够。&#xA;（五）科研经费的管理和监督不到位# 高校为了调动广大教职工的科研积极性，一般都是在科研经费到账后提取一定的管理费，剩余部分都归课题组自由支配，尤其是对横向科研项目，学校财务管理部门只履行财务报销手续，科研经费下拨后如何使用，完全由课题组组长掌握，至于科研经费怎么开支，虽然也有规定，但这些规定缺乏必要的监督与控制，学校审计和监察部门很少涉及科研经费的监督管理。&#xA;三、加强高校科研经费管理的对策# （一）转变观念，明确高校校长责任制，强化项目组长负责制# 高校是承担项目经费使用和管理的责任主体，高校校长要高度重视科研经费管理工作，切实加强领导，有关科研经费管理的重大问题应按照有关规定由学校党委常委会或校长办公会进行专题研究决定。建立健全经费管理制度，完善内部控制和监督制约机制，并采取有效措施切实保障科研、财务、行政等管理部门对项目实施的全面支撑。科研项目组长应对所承担项目经费的使用和管理负主要责任，自觉接受有关部门的监督和检查，对科研经费使用的相关性、真实性、有效性和合理性承担相应责任。&#xA;（二）完善项目预算编制及执行工作# 编制项目预算时，科研和财务部门协助项目负责人共同编制预算，细化经费预算内容，使预算既适应研究工作的需要又符合财务的各项规章制度，保证预算的严肃性，增加可操作性。严格按照核定的预算以及科研经费的开支项目、开支范围和开支标准支出。另外，学校还应针对当前横向科研经费使用和管理中存在的一些问题，建立和完善校内横向科研经费管理办法，规范科研合同的订立行为，切实加强对项目管理费、人员经费、项目协作费等支出的管理。&#xA;（三）严格执行国家科研经费管理政策，规范科研经费使用# 高校应严格按照国家有关规定、办法要求以及科研项目合同、计划任务书和预算批复，组织科研人员合理使用科研经费。科研人员在开展科研活动过程中发生的支出，应与科研任务具有相关性，不得将无关支出在科研经费中列支；必须取得真实、合法票据进行财务报销，不得使用假发票；必须按照实际开展的科研活动据实支出，不得虚构经济业务或通过非法手段取得票据套取科研经费。&#xA;（四）建立落实各部门协同管理监督机制# 高校要进一步明确科研、财务、审计和纪检监察等部门在科研经费使用、管理与监督中的职责和权限，各负其责、相互协作、密切配合，切实做好科研经费管理工作。首先，要加强科研经费的财务监管，规范报账流程。支出应当符合项目合同的约定及有关科研政策规定，有关票据及清单应当符合财务管理规定。批准使用的项目经费，须由该项目负责人和经办人签字证明。财务部门要做好经费决算工作，更要加强财务监督，资产部门要做好财产物资的验收检查。其次，要加强对科研经费使用的内部审计工作，把科研经费的管理和监督工作纳入学校内部审计监督的范畴，将审计监督贯穿于科研经费管理的始终，使经费的审批报销手续合法、完整，账目核算准确，并配合纪检监察等部门对违规现象及时纠正。&#xA;（五）强化项目结题财务验收工作# 科研项目结束或通过验收后，学校科技处应及时通知财务处已结题项目的有关信息。在项目验收或结题前，对项目预算执行情况、经费使用情况和项目财务决算报告等进行专门审核与评价，未通过财务验收的项目不能进行项目验收和结题。全面开展项目结题财务验收工作，加强项目中后期跟踪管理，对科研经费的使用进行全程监督管理，提高学校科研经费使用效益。</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科技成果转化情况审计研究</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%88%90%E6%9E%9C%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%83%85%E5%86%B5%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%88%90%E6%9E%9C%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%83%85%E5%86%B5%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>科技成果转化是指为提高生产力水平而对科学研究与技术开发所产生的具有实用价值的科技成果所进行的后续试验、开发、应用、推广直至形成新产品、新工艺、新材料，发展新产业等活动。科技是经济增长的发动机，是提高综合国力的主要驱动力。促进科技成果转化、加速科技成果产业化，已经成为世界各国科技政策的新趋势。&#xA;一、存在的主要问题# （一）推动科技成果转化的相关政策尚未得到全面落实# 做好科技创新体制改革工作，政策落实落地是关键，但部分高校对政策理解不到位，战略思考不够，紧迫性不强，导致部分政策未落实或落实缓慢。&#xA;一是对科技成果转化人员分类评价制度尚未建立，极少数高校专业技术岗位的科技人员承担横向科研项目。二是科技人员在岗兼职、离岗创业和返岗任职制度尚未建立起来。三是职称评定中未将科技人员获得的股权和奖金奖励、离岗人员创办企业工作业绩等纳入考核指标。四是部分高校虽然在促进科技成果转化管理办法中规定了股权和奖金奖励可以作为考核评聘的标准，规定了离岗创业人员可以与在职人员共同参与职称评定，但职称评审条件中未制定具体指标。五是部分高校未将横向课题科研设备及耗材采购自主权、结余经费使用权尚未下放至研发团队。&#xA;（二）激励考核等保障机制不健全# 考核评价机制是调动高校科技人员积极性、主动性的“指挥棒”，旨在激发科技人员创新创业和服务社会活力，促进科技成果转化。但有些高校在科技成果转化收益分配制度中仍缺乏激励奖励的具体条款，缺乏相关人员考核评价的具体标准，好的政策接不住，一定程度影响了科技人员的积极性。&#xA;一是部分高校分配制度中缺失科技成果作价投资在本省实施转化的奖励比例条款，缺失对科技服务中介、重要贡献人员及技术转移机构等相关方给予奖励的条款。二是部分高校虽然在收益分配制度中明确了科技成果转化各利益相关方给予奖金奖励，但未制定具体的标准和考核办法，从事科技成果转化的相关机构和人员的待遇与岗位职责、工作业绩、实际贡献联系不够紧密，激励机制没有起到引领和导向作用。&#xA;（三）科技资源未充分挖掘# 我省教育资源丰富，尤其是理工类高校数量多，有着学科门类齐全、研发技术平台多、与产业发展需求关联度高等独特优势，在辽宁全面振兴中应发挥好关键核心技术突破和成果应用转化的示范作用。但目前我省科技成果服务于职称评聘的旧思维模式仍旧存在，能够服务于产业发展的高质量科技成果仍然不足，促进科技成果转化的能力有待提升。&#xA;一是科研立项与市场需求未实现有效对接，没有将成果转化作为推动生产力发展的要素去考虑，导致专利转化率较低。二是缺少产学研结合的中试基地，多数专利停留在实验室阶段。三是成果保护重视不够，因未缴纳年费导致多数专利失效。&#xA;（四）转化渠道作用发挥不充分# 各高校协同创新平台、校企联盟、大学科技园等在推动技术创新交流，促进科技成果转化、科技创新孵化方面有积极促进作用，是高校技术供给侧和企业创新需求侧有效对接的重要渠道，但各高校重视程度不一，转化渠道仍不够通畅。&#xA;1.供需信息不够畅通。# 一是部分高校在与企业供需对接中，科技供给和企业需求信息不能充分共享。部分校企联盟未建立科技信息供需台账，也未与省级平台互联互通。二是部分校企联盟平台仅发布新闻动态，个别校企联盟长达两年未更新上传供需信息。三是部分高校应用类知识产权未在省级信息平台上对外公布。&#xA;2.校企融合推进缓慢。# 一是部分校企协同创新基地和校企联盟仍停留在开研讨会、签订框架协议阶段，没有开展实质性成果转化。二是全省在孵高新技术企业与高校实现成果转化对接的不足5%。三是大学科技园在园企业与高校开展科研项目合作的不足10%。&#xA;二、原因分析# （一）内部环境影响因素# 1. 部分高校领导对科技成果转化政策理解不到位。# 高校普遍存在着贯彻执行国家和省委省政府科技成果转化政策不到位、落实不深入现象，没有将科技成果转化与科学研究、创新人才培养和学科建设等工作放在高校长远发展战略高度去统筹谋划，对推进科技创新改革有所顾虑，存在执行速度和效率慢问题，不知道如何根据国家和教育部政策制定本校管理办法和操作规程，对政策落实的关键点把握不准。高校内部行政管理部门间沟通协调联动差，导致政策执行掣肘，影响科技成果转化政策落实落地。&#xA;2. 科技和人才的机制体制仍不健全。# 部分高校科技成果转化制度没有随着国家政策的出台更新迭代，修订配套政策不及时，缺乏科技成果转化管理体制、激励机制，部分科研人员对人才激励奖励政策不了解，认为干好干坏一个样，高校没有完全将国家科研创新政策红利惠及到科研一线人员。如：管理体制和思维模式的固化，财务制度中不分横、纵向经费区分管理，对横向课题的支出仍有限制，尚未精简横向科研项目经费使用的审批流程，经费支出仍需要逐级审批；未出台教师在岗兼职、离岗创业制度，教师有后顾之忧；成果转化收益的分配比例中也只考虑了科研人员，科研管理人员、成果转化人员都在讲奉献，工作积极性、主动性受影响，对科技园、校企联盟没有健全的考核激励机制，导致科技园职能逐渐弱化，在园企业逐年减少，部分校企联盟只联不盟，没有和企业实质性地开展技术合作。&#xA;3. 科技成果与产业需求联系不够紧密。# 高校科技成果主要源于教师申请的专利，立项缺乏市场调研，没有遵循市场规律、聚焦产业需求，多数以职称评审为导向，完成职称晋升和科研开发任务后，转化动力压力不足，缺少专利运营和小试、中试、工业化等二次开发，成果停留在实验室，对已经评完职称的专利，不愿意出保护费，导致专利失效。有的高校没有搭建知识产权信息平台，有的高校未明确部门或专人对知识产权进行运营，或尚未建立将科研设备、科技数据和图书文献等创新资源向合作企业开放的机制。&#xA;4. 专业化的技术转移转化机构和人员能力不足。# 高校负责科技成果转化部门普遍是由科技处、技术转移办公室或者大学生双创管理办公室等负责，缺乏成果推介、项目融资、产业孵化、法律咨询等专业服务能力，没有建立起专业的技术转移转化机构或委托第三方技术经纪人开展成果转化。&#xA;（二）外部环境影响因素# 1.政府资金投入少。# 政府对理论研究、基础应用研究投入多，对科技成果中试及产业化阶段投入扶持资金断流。政府引导基金少，社会融资机制尚不健全。&#xA;2.机制体制有待完善。# 主管部门对高校大型仪器设备共享没有出台指导性意见，只在平台统一登记展示，对检测使用怎么收费、如何计价，尚未明确，高校没有政策依据可循。已建成省级科技服务类平台服务科技成果转化作用发挥不明显，部分服务模块科研信息不及时更新，或者无法实现有效链接，未形成集聚效应，成果转化仍缺一个试验平台，缺乏一个中间放大的过程和平台，缺乏一个技术评价平台。&#xA;3.企业创新认识不足。# 企业创新意识差，不愿冒风险，对科技成果转化认识不强，不愿意出钱做前期科技研发和技术使用费，求短平快思想普遍存在，现有专利潜在收益很难被企业认可。企业不愿意暴露实际存在的技术短板，导致高校对企业需求掌握不准确不及时或企业提供虚假需求，挫伤老师主动对接服务的积极性。&#xA;三、意见建议# （一）完善内部机制体制建设# 1.完善制度。# 发挥好高校在科技振兴中的引领作用。要建立政策激励机制、资金激励机制、考核激励机制、宽容激励机制、容错免责实施细则等，设立现金股奖励形式，更大激发科研人员创新活力。要加强对科技成果的培育，建立的考核机制应涉及科研管理的全过程。加大对重点实验室科研经费的投入，改善科研办公环境，配备满足科研创新需求的仪器设备。建立有别于事业经费管理的科研经费管理制度，建立专门的科研财务管理团队，设立科研财务助理。设立技术经理人，培养既懂技术又懂市场的复合型人才。&#xA;2.调整学科布局。# 教育体制改革中要调整专业设置，主动对接市场，培养高端创新人才。建立高校学科专业类型层次区域布局动态调整机制，完善产学研用结合的协同育人模式。按照科研人员比重，科研团队的数量，职称结构等因素建设科技创新队伍，聚集资源优势，多向市场提供科研项目源头供给，加快科技成果市场化、社会化技术转移、转化的人才集聚。&#xA;3.主动衔接企业需求。# 搭建科研供需平台，提供专业咨询、专业技术评估，让双方相互知晓供需，从企业生产上寻找问题作为突破口，注重应用技术的开发，缩短成果到显示应用的周期，真正参与企业的生产实际中去，也可以和企业联合攻克技术难关，共建研发中心，加强区域内科研力量和仪器设备的整合和共享。&#xA;4.落实好科研自主权。# 简化作价投资流程，赋予高校资产管理公司科技成果自主作价投资权。落实好科技人员的技术路线自主权、科研经费结余自主权、科研设备采购自主权，赋予科技人员成果处置权、使用权、收益权。简化预算编制预算调剂权，下放项目结余经费使用权，结题后继续使用两年。&#xA;（二）进一步“放管服”# 1.修订完善配套政策。# 科技成果转化是科技创新的重要标志，科技、财政、人社、税务、组织、每个部门对科技战略的整个体系都有影响。科技政策放开的同时，其它政策要跟进，多方协同，共同发力。一是各部门要根据党中央、国务院和省委、省政府已经出台的科技创新有关政策，结合我省实际情况，对现行的科研项目、科研资金、科研人员等管理办法进行修订，对与新出台政策精神不符的规定要进行清理和修改，指导高校出台具体操作规程，让高校科技人员在科技成果转化中从知道“能够做”到知道“怎么做”。二是有关部门和各高校要进一步放权科研经费管理，科研经费使用要去除行政化，不要带约束政策，减少过程管理，加强结果问效，高校就可以拿有限的资金干更多的事情。&#xA;2.多方引导资金投入。# 各部门要加大对高校产业研究院、工程研究中心、重点实验室的支持，以培育壮大新动能为重点，激发高校创新驱动内生动力。要增加各类基金的投入扶持力度，尤其应该扶持前期的研发，按照科研需求分期投入，要有重点支持，不能撒胡椒面儿。发挥好产业集群效应、孵化器效应，有效的基金扶持会吸引外来成果，成型后落户辽宁服务于经济发展。&#xA;（三）畅通转化渠道# 1.发挥人才技术优势。# 高校科技创新体系建设应该是开放的网络化系统体系，要进一步融合发展创新。一是发挥好学科、技术优势，加强对大学科技园、校企联盟的科技与智力支撑。开展多元化融合发展创新，打破专业界限，学科壁垒，高校界限，服务于产业转型发展。二是要积极推进校企协同发展，深入开展高校与行业企业、产业集群、地方政府的全面合作，联合开展技术攻关，打造协同创新平台、企业孵化器、创投机构、协会、联盟共同助力科技成果转化的良好局面。&#xA;2.发挥好转化渠道作用。# 大学科技园、校企联盟、众创空间对专利的孵化是转化成功的桥梁，多数高校的科技园可以实现实验室成果与企业需求中间缺乏的中试环节需求，避免教师即做课题研究，又要和企业谈找厂房，还要自己投入，让教师放开手脚专心搞科研。建立复合型、创新型、紧密型校企联盟，运用产业联盟平台，和企业多交流，真正摸清企业需求，形成企业需求导向的技术通道，通过各种政策宣传、技术咨询、行业座谈等与省内企业多洽谈、联络，共同协商，拓展可合作、可提升的空间，与企业实现顺畅对接，促进科技成果的运用和转化。&#xA;（四）破除思想障碍# 习近平总书记在深入推进东北振兴座谈会上的讲话指出“要支持在东北地区开展科技成果转化政策激励试点”，明确了历史使命，指明了前进的方向。在提出的东北振兴存在问题中，提出体制机制问题依然存在，思想观念尚需进一步提高。政府主管部门要出台容错免责机制，并鼓励高校领导班子走出去，学习调研外省高校科技成果转化先进经验，打破长期以来思想认识方面的禁锢束缚，不瞻前顾后，大刀阔斧改革创新，完善科技人员离岗创业制度，让科技成果转化人员免除后顾之忧。科研人员别停留在讲台、试验室，应该多走企业，多增加实践学习机会，让理论服务于实践，别让专利“沉睡”，真正为企业解决难题。（资料来源：辽宁省审计厅）</description>
    </item>
    <item>
      <title>科技专项审计应关注的六方面18项内容</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E5%85%AD%E6%96%B9%E9%9D%A218%E9%A1%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%BA%94%E5%85%B3%E6%B3%A8%E7%9A%84%E5%85%AD%E6%96%B9%E9%9D%A218%E9%A1%B9%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>原标题：开展科技专项审计应关注的重点内容# 科技专项审计是审计机关针对国家和地区出台的重大科技政策和重要科技相关制度落实情况，国家和地区的财政科技资金使用情况，以及各专业性科技项目开展情况的一种政策跟踪落实与专项资金审计相结合的审计工作。随着国际国内形势变化以及我国经济社会高质量发展的需求，科技专项审计的作用越来越突出。结合审计实践，笔者认为开展科技专项审计应着重关注以下几个方面的内容。&#xA;一、政府和部门贯彻落实科技创新政策情况。# 科技创新政策的贯彻落实是各级审计机关要关注的首要问题。通过查阅相关地区和部门出台的科技政策性文件和部门规章制度、会议纪要及相关工作开展及推进情况等资料，对照党中央国务院关于科技方面的战略规划、政策法规等，关注地方政府、科技主管部门和科研项目单位等存在的政策落实不到位、不及时、不准确等问题。&#xA;在审计中应重点关注：&#xA;一是地方政府是否及时对照国家科技战略和改革方向，结合本地区实际制定科技战略规划，是否存在制定的科技政策得不到落实，未能实现政策规定目标等现象。&#xA;二是科技主管部门是否存在未及时出台或者废止、修订完善不符合现行科技政策制度，影响政策执行效果和科研人员积极性的情况。&#xA;三是科研项目单位是否存在未按规定建立健全科技项目申报管理及科技专项资金使用等内部控制制度的情况。&#xA;二、科技投入和资金拨付情况。# 从财政部门的科技专项资金支出情况来看，科技专项资金投入少且超期拨付现象比较普遍。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是从源头关注地方人大批复的科技预算是否符合要求，是否按一定比例安排科技预算；实际执行中是否真正形成科技专项支出，有无科技投入不实情形。&#xA;二是通过追踪科技资金的资金链，审查是否存在年初预算安排了科技专项资金，但由于财政、科技等部门原因，造成资金拨付推迟，项目单位“有钱花不上”的问题。&#xA;三是审查相关部门的科技支出，是否存在支出不真实，预算执行情况较差的情形。&#xA;三、财政科技等部门资金分配使用情况。# 科技资金分配不科学、管理滞后等情况时有发生。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是结合预算资金分配和预决算编报相关资料和数据，审查财政与科技部门是否存在科技资金预算编报不合理、资金分配不合规的情况。&#xA;二是通过分析科研项目资金的分布情况，审查科技专项资金安排是否存在散而小，不能发挥应有作用的情况。&#xA;三是审查科技部门和相关单位的项目申报指南及其发布时间、途径等，关注是否存在由于未及时发布项目申报指南，导致项目未能按时征集，影响资金分配的情况。&#xA;四、科技项目实施情况。# 实践中，常常存在科技项目实施管理不到位，部分单位重科研项目立项申报、轻项目和资金管理，从而导致科研项目无成果，影响财政资金使用效益等问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过查阅项目任务书，分析对比项目的计划进度及实际进度，关注是否存在进展缓慢或无法实施，是否存在项目已到期，计划任务未完成的情况。&#xA;二是审查具体科研项目申报书、科技报告和任务书等资料，核实项目承担单位是否存在重复申报、多头申报等问题。&#xA;三是通过审查项目承担单位财务账，沿着专项资金支出的轨迹核实是否存在挤占挪用项目资金，项目资金未单独核算，自筹资金不到位等情况。&#xA;五、科技项目验收与绩效评价情况。# 科技项目完工不验收，不开展绩效评价，监管缺失是这几年常见的问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过审查科技主管部门的工作计划、科研项目库及日常管理情况，结合项目承担单位的科技项目实际完成情况，相互对照核查科技主管部门未及时组织、开展项目验收等问题。&#xA;二是通过审阅科技项目验收报告、专家论证书、评分表等绩效评价资料，查找科技主管部门未按期验收，科技项目未开展绩效评价，部分专项资金政策目标未实现等问题。&#xA;六、科技成果转化情况。# 科技成果转化率低、科研成果的经济社会效益不高是困扰我国科技发展的一个顽疾，科研单位在成果转化方面仍存在体制机制性不健全问题。&#xA;审计中应重点关注：&#xA;一是通过审查地方政府、科技部门对科研专业化转移机构的支持政策、资金投入、制度建设等，查找对专业化转移机构支持力度情况和机构建设情况。&#xA;二是关注项目实施单位是否按照规定要求向主管部门提供科技成果转化情况的年度报告、搭建成果转移转化大数据平台资料、建立资金多元投入机制等情况。&#xA;三是审查高校及科研院所的人才考核标准，关注是否存在成果转化纳入考核权重过低、考核评价和激励机制不健全，从而制约科研人员科技成果转化积极性问题。&#xA;四是通过分析以转让、许可、作价投资方式转化的科技成果合同数量、金额及转化去向，及以市场需求为导向的科技成果转化对接机制建立情况，关注是否存在转化研发的应用性成果与市场脱节，进而导致成果转化率低，影响创新驱动发展战略实施效果等问题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>纵向课题和横向课题有什么区别</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%A8%AA%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%B5%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E5%92%8C%E6%A8%AA%E5%90%91%E8%AF%BE%E9%A2%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>本篇导读： 高校老师、科研院校、科研单位等，对于课题方面肯定是很熟悉了。 课题的形成是一个由感觉到、意识到的问题经过概括、提炼、转化到确定问题的过程，确定问题意味着该问题已经成为研究者关注的焦点、思考的对象，对问题的探究已经成为研究者的行为和工作。 现在对于课题的理解，不同人有不同的看法，经常混淆的是横向课题和纵向课题两个概念。横向课题和纵向课题有着怎样的区别？.&#xA;一、概念不同# 横向课题——横向科技项目的简称，属科技项目的一种，是指企事业单位、兄弟单位委托的各类科技开发、科技服务、科学研究等方面的项目，以及政府部门非常规申报渠道下达的项目。&#xA;横向课题多是由地方政府委托一些机构，企业委托专门机构或研发单位&#xA;进行科技难题攻关或者针对某一方面工作作为项目委托实施。&#xA;另外，申请文件的承担单位中没有本单位署名的纵向项目，由承担单位转拨本单位的子课题或者外协经费，一般也按横向项目对待。&#xA;纵向课题——指上级科技主管部门或机构批准立项的各类计划(规划)、基金项目，包括:国家级、省部级以及市厅级。&#xA;由于纵向课题是由政府部门(或者受政府部门委托)下达的，带有一定的指导性，且很难获得，是衡量一个单位(例如高等院校、科研机构)科研水平的重要指标，在科研评价体系中，具有比横向项目更高的权重价值，后者的经费往往成倍地大于前者。&#xA;纵向课题常用于评职称中，经费主要来源于国家。&#xA;从国家、部委和省市纳入财政计划的科研拨款中直接获得经费的“项目”，熟知有 973 863、自然基金、社会科学基金、军口“项目”、“科技计划项目”、各部委的“项目”等。&#xA;二、获取难易程度不同# 从难易程度来看横向课题来源很广，较容易获得，研究内容可能更贴近社会需要。&#xA;而纵向课题是由政府部门(或者受政府部门委托)下达的带有一定的指导性，很难获得。&#xA;三、经费来源不同# 从经费上来看，横向课题来源于企业，帮助企业解决某个技术方向问题的课题。&#xA;反而纵向课题来源于国家，是由国家资助，结合国家重大需求，研究内容更加侧重于基础研究一些。&#xA;横向课题经费来自企业、研究所&#xA;纵向课题经费来自政府的财政计划&#xA;四、评职认定有不同# 从职称评定来看横向课题在科研评价体系中，横向课题不是评职称的主流，很多评审单位明确规定不认可横向课题的，但不代表，横向课题一定不能评职称。所以，每个参评人要看本单位职称文件是否认可横向课题，才确定自己是否能用横向课题评职称。&#xA;纵向课题常用于评职称中，即纵向课题是衡量一个单位科研水平的重要指标。</description>
    </item>
    <item>
      <title>21个科技结题专项审计、高企专项审计相关问题问答</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/21%E4%B8%AA%E7%A7%91%E6%8A%80%E7%BB%93%E9%A2%98%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%AB%98%E4%BC%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E9%97%AE%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/21%E4%B8%AA%E7%A7%91%E6%8A%80%E7%BB%93%E9%A2%98%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%AB%98%E4%BC%81%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9B%B8%E5%85%B3%E9%97%AE%E9%A2%98%E9%97%AE%E7%AD%94/</guid>
      <description>江苏省注协2022年8月26日专家网上答疑汇总# 省注协于2022年8月26日组织了第三期注册会计师行业专家网上答疑活动。本期答疑专家为行业二期高端人才北京兴华会计师事务所（特殊普通合伙）苏州分所徐容和中汇会计师事务所（特殊普通合伙）无锡分所荆跃飞，答疑主题为科技结题、高企专项审计。以下为整理后的专家答疑汇总，仅供参考，专家答疑不能替代法律法规及执业准则的规定和要求；亦不能替代注册会计师职业判断。 第一版块 科技结题专项审计&#xA;问题1：科技结题专项审计，是否有整套底稿模板？# 答：科技结题专项审计没有固定的底稿模板，需根据项目实际情况、审计计划、审计程序选择和设计相应的底稿。该部分审计底稿，应该根据具体情况和事务所内部复核的要求制定，没有统一的底稿模板。 可参考《中国注册会计师协会关于印发&amp;lt;中央财政科技计划项目（课题）结题审计指引&amp;gt;的通知》 https://www.cicpa.org.cn/xxfb/tzgg/202206/t20220629_63563.html 问题2：科技结题时，购置设备等是以含税价还是不含税价计算？# 答：对于项目结题，主要是看支出是否合规的实际发生；对购置设备费用，包括其他费用其实也都会有进项税的问题；进项税本质上就是现金流的抵减，如果有留抵还会有退税，所以支出部分并未实质流出，故应该用不含税计算。&#xA;第二版块 高企专项审计# 问题3：委托外部机构发生的设计费，是作为设计费还是作为委外费用？委外是指整个项目的研发都委托给外部，还是其中一部分如设计，都算委外？# 答：对于委托研发费用，是有明确规定的，看是否签订了委托开发合同，是否科技部门登记备案，研发成果是否归属委托方等。而设计费，根据设计服务合同及发票就可以税前扣除，两者要求不一样。具体可参考国家税务总局公告2015年第97号的规定，委托研发费用必须留存备查资料： 1.委托研究开发项目计划书和企业有权部门关于委托研究开发项目立项的决议文件。 2.委托研究开发专门机构或项目组的编制情况和研发人员名单。 3.经科技行政主管部门登记的委托研究开发项目的合同。 4.从事研发活动的人员（包括外聘人员）和用于研发活动的仪器、设备、无形资产的费用分配说明（包括工作使用情况记录及费用分配计算证据材料）。 5.“研发支出”辅助账及汇总表。 6.企业如果已取得地市级（含）以上科技行政主管部门出具的鉴定意见，应作为资料留存备查。 7.省税务机关规定的其他资料。&#xA;问题4：认定指引中说：企业科技人员是指直接从事研发和相关技术创新活动，以及专门从事上述活动的管理和提供直接技术服务的，累计实际工作时间在183天以上的人员，包括在职、兼职和临时聘用人员。请教下：这个累计183天是指在整个申报期（3年内）内累计满183天？还是在申报期中的每一个年度内均需满183天？譬如说申报企业成立于2019年9月，那今年申报时是不是因为2019年的研发人员因不满183天，所以2019年研发费结构明细表中就无研发人工？# 答：这个问题在实务中的确是有一定的争议，对于在申报期内新成立的企业来说，如果第一年是下半年成立的，那肯定是不可能当年度达到183天的，所以2019年研发人员都不计入，显然是不合理的；而且企业研发活动是一个持续的行为，高新认定指引也明确研发费用是以3年累计数来计算的，因而可以从3年申报期内来看；当然这个问题目前没有明确的解释，这仅是个人观点，供参考。&#xA;问题5:项目立项在本单位，项目并没有取得专利或其他技术性成果，但有技术诀窍，其他公司运用这个项目的技术诀窍，本公司收取款项，请问该项目还所属于本公司吗，收取的款项是作为项目补偿收入冲减研发支出，还是作为技术服务收入呢？# 答：项目研发的成果包括专利技术、非专利技术；研发形成的诀窍应归属于非专利技术，利用该诀窍取得其他公司的服务收入，并不会导致该诀窍的所有权丧失，收入也并不是研发过程产生的，而是一个结果，应作为收入而不是冲减研发支出。&#xA;问题6：我们在高企认定审计工作中发现，大多数规模较小的申请企业没有真正意义上的独立研发项目，没有专门的经费预算安排，而是基于为客户提供服务的业务项目，在业务项目实施过程中归集相关成本费用，人为地随意地将成本费用划分为项目成本和研发费用。我个人认为，该研发费用是项目成本，与具体收入项目相关而非具有一定风险性的研发活动支出。个人估计，目前相当多的中小申报企业都是这种现状，企业并无纯粹的研发支出，基本上都是某特定业务项目实施的成本，并无充分依据人为地分割为成本和研发费用。在这种情况下，如何合理界定研发费用和项目成本，具体依据？如何识别项目成本和研发费用？# 答：项目成本和研发费用的区分首先要对生产活动和研发活动进行区分，两个活动的目标和开展过程是不一样的，因此，是否有研发活动的内部控制是关键，否则财务核算的研发费是经不起审核的，如果要申请高新技术企业和研发费加计扣除，一定要按照相关要求完善研发相关的证明资料，否则风险较高。&#xA;问题7：一些小企业对于科技项目没有专项核算，其支出分散在研发费用、管理费用、固定资产或营业成本中，相关的内控也不健全。请问这类企业的科技项目能否承接？如果承接，如何应对风险？# 答：在业务承接阶段，注册会计师应当了解申报企业管理层诚信情况、知识产权来源、人员结构、申报高新技术企业资格的主要动机等相关信息。如果注册会计师已获知不能根据需要查阅申报企业的相关会计资料和文件，查看申报企业的业务现场和设施等，则应当评估审计程序是否实质受限，通过与申报企业沟通，如果存在以下情形之一的，则应当高度关注审计风险： （1）申报企业拥有的技术不在高新领域三级明细目录中； （2）通过询问申报企业研发负责人发现近三年研发活动未留下计划、执行和结果的记录； （3）通过询问申报企业财务人员发现近两年及近三年税务申报系统中研发费用和高新收入均为0； （4）通过询问申报企业财务人员近两年及近三年财务账簿及报表中研发费用均为0； （5）通过检查发现申报企业研发人员无研发相关的专业资历，或研发人员平均工资偏离合理水平等； （6）通过观察和检查发现申报企业缺乏必要的研发场地及研发设备，净资产及流动资金明显不足等。 基于高新技术企业认定专项审计的目的，注册会计师在执行审计时，应当重点关注研究开发费用结构明细表中列报的研究开发项目、研究开发费用是否符合《高新技术企业认定管理工作指引》的相关规定，申报企业是否存在将其他费用列报为研究开发费用的错报风险。关注研发费用发生额与研发项目内容之间的相关性、合理性，有助于注册会计师判断申报企业是否将与研发项目、研发工作无关的费用列为研发费用，尤其是在研发费用金额明显偏大，超出研发工作需要的情况下是否存在舞弊风险。&#xA;问题8：母公司申报高新，审计报告是关于合并和母公司的审计报告，申报的时候这样的报告能用吗？# 答：高新申报提供年度审计报告，主要是为了和专项报告、纳税申报表等相关数据进行比较核对，以验证研发和相关收入的合理性；合并审计报告，包括母公司本身的报表和附注的，并有相关研发费用等数据可以核对，应该是可以的，没有规定必须是单体报告。&#xA;问题9：车间辅助人员能不能算作企业科技人员？# 答：企业科技人员是指直接从事研发和相关技术创新活动，以及专门从事上述活动的管理和提供直接技术服务的，累计实际工作时间在183天以上的人员，包括在职、兼职和临时聘用人员。车间辅助人员一般不认定为科技人员。&#xA;问题10:企业的研发人员中有上海、北京的，这两地除了基本公积金，还必须上交补充公积金，这块补充公积金是列其他还是算研发人员薪酬？# 答：人员人工费用包括企业科技人员的工资薪金、基本养老保险费、基本医疗保险费、失业保险费、工伤保险费、生育保险费和住房公积金，以及外聘科技人员的劳务费用。上海、北京等外地人员的支出，首先要确定是工资薪金还是劳务费用，如果是工资薪金，且补充公积金是统一规定并缴纳给社保机构的，可以列入。&#xA;问题11：企业买入打印机，安装自己控制系统软件后再卖出，开票还是打印机，备注软件用于退税，计算高品收入是只计算软件收入，还是整机收入？软件占销售收入的比重不超过50%，就不能确认整机收入吗？# 答：主要产品（服务）的定义是“高新技术产品（服务）中，拥有在技术上发挥核心支持作用的知识产权的所有权，且收入之和在企业同期高新技术产品（服务）收入中超过50%的产品（服务）”。本例中：开票打印机，备注软件退税，应关注该嵌入式软件占销售收入的比重是否超过了50%，如果超过了，而打印机本身也属于《国家重点支持的高新技术领域》规定领域的产品，可以按照整机收入来确认。 如果没有超过50%比重，而嵌入式软件退税，也是需要能够分别核算硬件和软件对应的收入的，则单独确认软件收入。&#xA;问题12:不征税收入对应的研发费用高企审核时是否认可？如果认可的话，是否能加计扣除？# 答：不征税收入在税前扣除的规定是很明确的，作为不征税收入对应的费用（无论是不是计入了研发费用）不能税前扣除，自然也不能加计扣除。会计处理上，不征税收入是单独核算，研发费用也是单独核算的，并不做抵减；依据财政部《关于印发&amp;lt;企业会计准则解释第15号&amp;gt;的通知》（财会〔2021〕35号）有关规定执行；构成产品、副产品等有形资产的成本，从研发费用科目中转出，不应理解为冲减会计期间研发费用投入，即不减少高企认定时的研发费用。 很多单位现在并不做不征税收入，直接计税处理。&#xA;问题13：研发人员均为劳务派遣，这些人员的社保公积金是算在劳务费中还是列入社保公积金？# 答：劳务派遣，请参照税务规定，看是通过劳务派遣公司支付的，按照劳务费列支，如果是直接支付给派遣员工的，按照工资薪金列支。 通过劳务公司发放的，企业应列支为劳务费用（派遣公司开具的发票上应该包括工作、社保、管理费等）。 可参考《国家税务总局关于企业工资薪金和职工福利费等支出税前扣除问题的公告》（国家税务总局公告2015年第34号）http://www.chinatax.gov.cn/n810341/n810755/c1609299/content.html。&#xA;问题14:关于收入总额的问题，汇兑收益是按汇兑收益减汇兑损失后的净额，还是就是单位全年汇兑收益；财务费用中的活期存款利息收入要不要计入？# 答：总收入是指收入总额减去不征税收入。 收入总额与不征税收入按照《中华人民共和国企业所得税法》（以下称《企业所得税法》）及《中华人民共和国企业所得税法实施条例》（以下称《实施条例》）的规定计算。相关规定确定收入明确是包括“利息收入”的；税法上的收入和所得并不是一个概念，汇兑收益不是减去汇兑损失后的汇兑损益，损益不能扣除。 企业所得税法第六条第(五)项所称利息收入，是指企业将资金提供他人使用但不构成权益性投资，或者因他人占用本企业资金取得的收入，包括存款利息、贷款利息、债券利息、欠款利息等收入。 企业所得税法第六条第(九)项所称其他收入，是指企业取得的除企业所得税法第六条第(一)项至第(八)项规定的收入外的其他收入，包括企业资产溢余收入、逾期未退包装物押金收入、确实无法偿付的应付款项、已作坏账损失处理后又收回的应收款项、债务重组收入、补贴收入、违约金收入、汇兑收益等。&#xA;问题15：某企业主要生产非标的包装机械设备，企业研发部门的人员日常大部分工作时间是根据客户订单设计图纸给到生产部门使用，同时会根据企业的规划要求开发新的产品。若某位研发人员每个工作日抽出30%的时间开发新产品，公司财务将该研发人员人工费用的30%计入到研发费用中。在做高企认定的专项审计时，该名研发人员是否符合183天的要求？# 答：专职科技人员超过183天的可以计算，至于30%的比例是如何来的，需要有工时记录等依据进行合理的分配。&#xA;问题16：企业销售费用中有样品，已申报增值税和所得税，这块是否计入总收入中？# 答：营业收入包括主营业务收入、其他业务收入；样品属于视同销售收入，也属于营业收入的一部分；故应该计入总收入中。&#xA;问题17:集团企业中的母公司自已生产部分产品销售，部分从下属子公司直接采购后对外销售，但与产品相关的知识产权部分是由母公司所有（部分知识产权由子公司所有），请问这种情况下母、子公司是否可以均认定为高新产品收入呢？也就是说母公司直接采购的但拥有部分知识产权的产品收入能否认定为自有高新产品收入？如果不可以，应该作为哪一方的高品收入呢？另外一种产品的核心知识产权是否可以分割为配方和生产工艺方面？# 答：能否认定为高新技术产品（服务）收入，应根据工作指南的定义来判断： （一）“主要产品（服务）”指的是企业高新技术产品（服务）中的主要部分，对其发挥核心支持作用的技术，应属于《国家重点支持的高新技术领域》（以下简称《技术领域》）规定的范围。 （二）对主要产品（服务）在技术上发挥核心支持作用的知识产权的所有权属于申报企业。 （三）近一年申报企业主要产品（服务）收入总额，占企业同期高新技术产品（服务）收入总额比例应超过50%。 否则不符合高新技术企业认定条件。 核心知识产权是否分割为配方和生产工艺，个人认为是可以的；研发成果包括：新产品、新工艺、新技术等几个方面。&#xA;问题18：高企工作指引中规定，其他费用不得超过研究开发总费用的20%。是指不得超过某企业全年研发费用总额的20%？还是指企业单个研发项目的“研究开发费用—其他费用”支出，不得超过该研发项目研究开发费用的20%？# 研发费用加计扣除的文件（总局公告2021年第28号）中规定的计算方法已经由此前的按每一项目分别计算限额调整为按全部项目研发费用的总额统一计算限额是专指研发费用加计扣除吗？ 答：上述问题在《浙江省注册会计师协会专业技术委员会专家提示（第3号）——高新技术企业认定专项审计实务答疑》中有类似的解释：根据《工作指引》规定，企业的研究开发费用是以单个研发活动为基本单位分别进行测度并加总计算的。因此，企业单个研发项目“研究开发费用—其他费用”支出，不得超过该研发项目研究开发费用的20%。 28号公告，统一计算其他费用的限额应适用于加计扣除；加计扣除的其他费用比例是10%；该计算不适用高新认定审计的20%；实务中不要混同。 具体可参考： http://www.</description>
    </item>
    <item>
      <title>高校科研经费审计思路与方法研究</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 12:43:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E9%AB%98%E6%A0%A1%E7%A7%91%E7%A0%94%E7%BB%8F%E8%B4%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%B7%AF%E4%B8%8E%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>高校是国家人才培养的摇篮，教学和科研是高校培养新型人才的两大支柱。作为高校的基本职能之一，科研可以提升教学水平、完善高校建设、促进科技创新。但随着高校科研经费投入的增加，其审计难度也随之增加。内部审计机构如何发挥科研经费管理活动监管职能，以审促管、以审促效，对优化科研经费投向投量、完善科研经费管理管控具有重要意义。基于此，笔者结合审计实践，提出科研经费“三查、四审、五看”审计方法，供审计人员参考。&#xA;科研经费审计的意义# 一是完善科研经费管理。当前，部分高校科研经费管理现状不容乐观，主要表现在课题组职责不明晰，高校对科研经费的重视和管理力度不够，没有形成课题组和高校共同研究的良好局面。加强高校科研经费审计，能够对高校科研经费的使用形成强有力的监督，促进高校根据国家出台的相关经费管理办法，制定符合自身特点的科研经费管理制度，以提高科研经费管理水平。&#xA;二是提升经费使用效益。近年来，国家对高校科研的经费投入日益加大，作为高校科研项目的经费来源，科研经费收支在高校财务收支中的地位越来越突出。与此同时，高校科研事业的快速发展仍受到经费分配不均、经费体量不足、利用不到位的困扰，导致投入与产出不成正比。为此，在科研经费投入增加有限的情况下，内部审计机构要充分发挥在科研经费管理活动中的监管职能，以审促管、以审促效，通过审计，优化科研经费的投向投量，控制和减少不合理支出，探究和预判应重点保障的方向，切实发挥好科研经费的保障和激励作用，为科研项目的顺利实施奠定基础，为科研成果的推广应用提供保障，从而提升科研经费的使用效益。&#xA;三是促进科研提质增效。通过审计，可以实现对科研项目的全过程动态跟踪，及时掌握科研经费在立项、实施、结题等不同阶段的管理和使用情况，从而发现问题、找出原因，督促科研人员合理、合规使用科研经费，实时摸清项目任务的完成情况，会同计划审批部门加强对项目任务完成情况的督导与管理，推动科研任务合规、合法、高效地如期完成。&#xA;科研经费管理的现状# 内部控制环节薄弱。一是预算编制不够合理。预算编制缺乏严格的审查、论证机制，执行不到位，导致科研经费管理失控或科研经费被侵占、截留、挪用等，经费使用效益低，甚至滋生科研腐败等问题。二是监管体系不够连贯。高校课题组、财务部门以及科研管理部门缺少协同机制。科研管理部门注重科研成果的应用与推广，财务部门注重科研经费的收支与核算，课题组注重科研项目的进展及目标实现，三者间缺少充分的信息沟通和协同合作，导致科研业务管理和经费管理脱节。三是内控体系不够完善。一些高校尚未建立符合高校科研经费管理实际的内控体系，无法充分发挥内控制度的作用，缺少对高校科研经费使用情况进行跟踪、监测，未能有效识别控制风险。&#xA;科研经费管理复杂。一方面是科研经费来源多元化。按照来源划分，科研项目可划分为纵向项目、横向项目及高校自主立项项目，不同来源的项目对科研经费的使用标准和政策规定也存在区别，使得经费管理难度加大。按受托关系划分，科研项目可划分为国家级项目、省部级项目及校级项目。受托关系的层次多，加大了科研项目管理的复杂性。另一方面是科研经费使用专业化。科研项目领域专业性强，对专业技术、信息能力、学术素养要求较高，也给科研经费的管理带来了不少阻力和困难。必须把科学研究事项与财务业务关联起来、把科学研究价值与科研经费投向结合起来，才能更好地实现对科研经费的有效管理。&#xA;科研经费审计的常见问题# 科研立项阶段。审计实践中发现，在科研项目立项阶段，课题组可能存在伪造申报材料、虚假立项、虚报预算、变通开支名目、随意调整项目预算、同一实质性项目重复立项等行为，通过伪造或变造项目申报书达到立项目的，这为实现套取科研经费的目的埋下隐患。&#xA;科研实施阶段。一是课题组可能存在擅自改变预算项目、扩大开支范围甚至挥霍、浪费科研经费的现象，或未按照开支名目和预算范围报销相关费用，专项资金未专款专用。二是课题组可能存在以科研协作为由私设“小金库”的情况，通过与外协单位的虚假业务合作套取科研经费，或与外协单位存在关联关系，兼职取酬骗取科研经费。三是课题组可能存在未及时将科研活动过程中通过自制、外购等方式取得的固定资产和无形资产纳入高校统一管理或按合同规定处理的情形，或是未按规定招标采购，存在围标、串标牟取利益行为。&#xA;结题验收阶段。项目结题后，结余经费管理不规范、上缴不及时，结题仍开支、报销现象屡见不鲜。同时，为防止结余经费被收回，课题组变通性消费、违规性报销现象层出不穷；为最大限度利用科研成果牟取私利，转让科研成果、授权他人占有科研成果、许可他人使用科研成果、与他人共同实施转化科研成果现象时有发生；科研项目实施内容与任务书不符，项目验收未达到预期效益，科研成果效益、经费使用效率未较好实现。&#xA;科研经费审计的基本策略# 明确审计路径。结合审前调查结果，制定科研经费审计路径，包括审计对象、审计资料、审计思路、审计步骤、审计方法、审计法规等。紧密结合高校科研业务信息、经费信息，通盘考虑、有序推进，树立一体化的发散性思维。通过审计路径的优化，使审计人员迅速了解科研经费审计的难点和疑点，快速掌握科研经费审计的方式方法。&#xA;创新审计思维。坚持数据先行，统筹规划。转“点式审计”为“多维审计”，关注重点、挖掘深度，聚焦成效、拓展广度。探索大数据审计思维，以科研经费预算编制为“龙头”，以科研经费预算执行为“主线”，通过数据集中分析，分散到部门预算、项目预算多个单位、多个项目，抽丝剥茧、层层深入，由点及面、点面结合，深度识别风险隐患，预测存在问题，明确查证方向。&#xA;转变审计理念。坚持审改结合，促进规范管理。坚持将揭示科研问题、规范科研管理、促进科研改革一体推进，深入剖析高校科研经费管理问题背后的体制性障碍、机制性缺陷、制度性漏洞，使审计建议具有较强的针对性和可操作性，促进被审计单位举一反三，完善制度、加强管理、深化改革，做到既重事后“治已病”，更重事前“防未病”，既形成震慑、管住当下，又触动根本、见效长远。&#xA;科研经费审计的具体方法# （一）查预算决算 , 严把科研项目“入关口”# 一查预算编制。检查立项资料是否真实完整可靠，有无虚假性、重复性、变相性立项；检查预算编制是否合规合法合章，有无超标准、不全面、不完整问题；检查项目预算是否合理论证、评审，有无打招呼、做工作、讲人情现象；检查预算调整是否有理有据有节，有无禁止性、额外性、变相性支出；检查配套经费是否真正及时到位，有无不配套、不及时、不足额情况；检查科研经费是否专项专款专用，有无被侵占、截留或挪用等情形。&#xA;二查预算执行。查项目经费预算收入执行情况，看经费收入是否全部纳入高校财务部门统一管理、统一核算，有无存在刻意脱离监管、游离边缘现象; 查项目经费预算支出执行情况，看经费支出标准是否正确划清界限、符合预算编制，有无存在擅自扩大支出范围、提高开支标准行为; 查科研项目任务完成情况 ,看科研项目是否按期完成、验收程序是否合规、延期依据是否充分，有无擅自挪用或随意开支的现象。&#xA;三查经费决算。关注突击使用科研经费现象，看经费决算是否与经费预算偏离，是否存在“集中性报销、违规性开支”问题；关注项目经费决算编制情况，看经费决算是否与实际开支相符，是否存在“临时性调整、超标准开支”问题；关注结题项目经费管理事项，看结题项目是否及时清账结账，是否存在“结题不结账、结题仍开支”问题；关注科研成果运用管理情况，看科研成果是否达标属实，是否存在“质量效果差、技术标准低”的问题。&#xA;（二）审合同管理，严控项目合作“检测口”# 一审合同“要不要签”，关注合同签订的必要性和可行性。检查合同项目是否列入科研经费预算；检查课题组现有资源是否具备履行合同能力；检查合同项目是否经过可行性研究或项目评估；检查与科研立项有关文件资料是否真实可靠；检查合同标的是否能满足课题组研究需求；检查合同履行时间是否充分考虑了科研项目实际需要；检查课题组成员是否存在人为主导或严重背离科研方向签订合同。&#xA;二审合同“跟谁签”，关注主体选择的合理性和适当性。核查合同签约主体的选择和合同价格的确定方式；核查合同签约主体的资质条件和履约能力；核查合同签约主体与课题组成员或高校相关人员的关联关系；核查合同签约主体的资信状况和守约情况；核查合同签约主体与关联企业的转分包情况。&#xA;三审合同“怎么签”，关注合同条款的规范性和合法性。检查合同形式和文本是否合法规范、合同条款和内容是否清晰全面，具体包括合同权利义务是否对等、标的名称是否规范、数量质量是否符合、价款酬金是否适当、付款方式是否合理、违约责任是否明确并具有实际约束力。&#xA;四审合同“签什么”，关注合同标的的真实性和效益性。盘点合同标的数量、盘查合同标的参数，看合同标的质量标准是否得到全面、严格执行；检查合同履行期限、核查标的交付方式，看合同约定条款是否照单、如期履行；核实合同标的使用情况、核验合同标的效益价值，看合同标的是否促进科研项目取得实质性进展、获得阶段性成果。&#xA;（三）看费用支出，严守科研经费“出关口”# 一看设备购置费。一是核实设备数量、规格型号，看是否切实进行可行性论证，技术是否先进，有无设备积压、所购非所用等浪费现象，检查设备性能、系统运行，研判采购内容是否必须必要；二是查阅采购计划、招标文件，看是否符合科研任务的需要，供应商的选择是否客观公正，分析采购方式、采购价格，研判采购招标是否合情合理；三是检查入账资料、后续支出资料，看账实是否相符，科研仪器设备在内部调用或调往外部是否经过报批，有无随意占用、挪用的情况，询问经办人员、保管人员，研判设备管理是否合法合规。&#xA;二看材料采购费。一是查阅采购计划、库存管理文件，看有无盲目采购的现象，订购材料的合同是否严密，经济责任是否明确，审查材料采购必要性；二是盘查材料数量、规格型号，看账物是否一致，现有材料是否同研究期消耗量相适应，有无因管理不当造成材料损失、浪费等问题，审查材料采购完整性；三是函证供货单位、有关银行，调取供货单位供货清单、银行交易流水，审查材料采购真实性；四是比较同期同款材料采购价格，审查材料采购定价合理性。&#xA;三看外部协作费。一是对比外协合同与项目任务书，研判外协费用必要性，找寻“虚假合同”线索；二是核实外协单位资质与关联方信息，研判外协单位可行性，找寻“层层转包”线索；三是比较外协成果与预期效果，研判外协成果合理性，找寻“虚假外协”线索；四是跟踪外协费用资金流向，研判外协经费真实性，找寻“变相套现”线索。&#xA;四看会议、差旅、国际合作与交流费。一是查看会议审批单、呈批件、会议通知、会议签到表、会议记录、会议内容与成果等资料，搜集会议相关新闻报道、现场照片，关注会议费用发生真实性；二是查阅会议、差旅等事项交通费、住宿费、伙食费明细账，对照相关标准核实各项费用明细，聚焦费用标准合规性；三是查实会议、差旅等事项内容，对比项目任务书、预算编制情况，着眼费用事项与科研项目的相关性，看是否存在夹带报销、与科研项目无关的报销内容。&#xA;五看劳务费、专家咨询费。一是抽查原始凭证，梳理科研项目、费用事项、发放时间、发放金额等信息，看是否与科研项目内容、项目周期一致；二是对照费用标准，重新计算费用金额，看是否存在超标准发放劳务费情况 ；三是核实人员信息，梳理人员身份、人员关系、发放条件、绩效奖金等信息，关注高额费用，审查通过劳务费套取资金的情形。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
