<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>现金流 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81/</link>
    <description>Recent content in 现金流 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>重磅！史上最牛的现金流量表编制方法！（实务中所有的方法都有）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%89%9B%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E7%BC%96%E5%88%B6%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E4%B8%AD%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E9%83%BD%E6%9C%89/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%89%9B%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E7%BC%96%E5%88%B6%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E4%B8%AD%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E9%83%BD%E6%9C%89/</guid>
      <description>第一章 现金流量表原理# 主要讲解现金流量表的逻辑，然后举了一个小案例，通过小案例来理解我们是如何把现金流量表的逻辑设计成模板的。零基础也能掌握它的逻辑。&#xA;第二章 现金流量表主表编制案例# 第二章是一个更大的案例，通过这个案例，更加深入地了解现金流量表模板的逻辑以及填写方法。&#xA;第三章 各个科目的填法# 第三章，详细讲解了资产负债表、利润表各个科目的填法，涵盖的所有的科目。大家有哪个科目不会填的，就翻一下这章就行了。&#xA;第四章 现金流量表附表的逻辑# 第四章，讲附表的生成逻辑。主表跟附表是有严密的逻辑关系的，用的模板法，只要把主表编平了，附表就能自动出来。&#xA;掌握了附表的逻辑之后，以后无论用哪种方法编现金流，附表都能编出来，而且不会出现“其他”。&#xA;编了这么多现金流量表，附表出现“其他”的只有两种情况：股份支付和计提专项储备。除了这两种情况，“其他”有数的，都是错的。&#xA;当然是主推模板法，因为模板法能自动生成附表。如果用工作底稿法，附表有点难整。天健的xbase能自动生成附表，但有时候会有差异。&#xA;第五章 现金流量表的附注# 现金流量表附注，也就是给那“六大”其他做个明细，如何取数。&#xA;第六章 如何验证现金流量表的准确性# 学完前面五章，编平现金流一点问题都没有。但是，我们还要编得准确。这一张主要讲质控是如何复核现金流的，怎样应对质控。&#xA;如果跟企业系统生成的现金流有差异，如何解决这些差异，如何判断谁对谁错。&#xA;第七章 合并现金流量表# 本章介绍了2种合并现金流的方法。主要介绍第二种，因为第二种效率特别高，也就是用合并后的资产负债表、利润表和附注编。&#xA;课件中举了一个上市公司的案例，我们通过上市公司公开的资产负债表、利润表、所有者权益变动表和附注，来编合并的现金流量表，然后跟上市公司披露的现金流量表核对，看看差异在哪里。&#xA;第八章 外币现金流量表的折算# 这样很简单啦。&#xA;第九章 工作底稿法# 实务中，最多人用的就是工作底稿法的。因为初级、中级教材就是介绍的这种方法。&#xA;然而，这种方法的缺点是，逻辑不清晰。因为逻辑不清晰，导致了大部分初学者难以掌握。&#xA;另辟蹊径，把它最底层的逻辑展示出来，这样大家就能轻松掌握工作底稿法。&#xA;第十章 序时账法# 最简单的方法，一分钟就能学会。&#xA;这种方法最大的缺陷就是很难编平附表，多多少少都有些差异。&#xA;第十一章 现金流量表分析# 结合资产负债表、利润表，分析各种指标，看看公司财务数据是否有矛盾，是否存在问题。第二是分析公司的现金流状况，是否有潜力。&#xA;第十二章 现金流量表编制过程中常见的问题及解答# 总结了2年来，问得最多的问题。&#xA;第十三章 如何勾稽对方科目# 薪酬、折旧、摊销、薪酬，这几个科目是要勾稽好对方科目才能把现金流编准确。这里介绍了一种快速勾稽对方科目的方法，这是我目前见过的最快的方法。&#xA;番外篇 天健的xbase# base只适合天健的同学用啦。本来不想更新这个内容的，但看到这么多天健的学员问我，就更新了。&#xA;如果不是天健的同学，不建议用，因为咱们的模板法比天健的模板好一点点。&#xA;天健的xbase有个优点，就是填完TB之后就能生成现金流量表了，对于那些小企业，现金流只是用来报税的话，就可以用xbase编。&#xA;天健的xbase逻辑是，能自动生成一张平的现金流量表，但是它不准确，后面还是需要通过xbase这张表给它调准确。如果对现金流要求不高，能平就行的，就可以用天健的xbase编。&#xA;把天健的xbase文字版发到知乎上，然后吸引了一个大神。</description>
    </item>
    <item>
      <title>间接法编制现金流量表（二）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%BA%8C/</guid>
      <description>购买商品、接受劳务支付的现金，也是企业比较常见的业务，通过分析，我们清楚，购买商品、接受劳务支付的现金主要包括前期采购本期支付、本期采购本期支付、本期预付和一些其他的特殊事项。&#xA;特殊事项主要包括应收冲应付、应收票据背书支付货款等。&#xA;前期采购本期支付我们可以通过应付帐款、应付票据的变化进行反映，从资产负债表角度上，主要体现为应付帐款、应付票据的期初-期末，但这里不包含本期以非现金资产清偿债务、债务转为资本导致的应付帐款、应付票据的减少。&#xA;本期采购本期支付主要体现为本期购买的全部存货-本期赊销部分的存货+本期的增值税进项税额，进项税额不包含特殊业务导致进项税额的增加部分。本期购入的全部存货可以体现为本期期末存货-本期期初存货+本期减少存货-本期非购买活动导致的存货增加-本期发生的制造成本；其中本期减少存货主要表现为本期主营业务成本、其他业务支出等因素导致的存货减少。本期赊销部分的存货可以用本期应付帐款、应付票据的增加来体现。主要计算的方法为应付帐款、应付票据的期末-期初。&#xA;本期预付主要表现为本期预付的增加数；在资产负债表中体现为预付账款的期末-期初；但如果企业在账务处理中，在预付中也反映购买一些投资设备的预付，我们需要剔除。&#xA;本期发生的制造成本是指自制存货的制造成本。自制存货的制造成本包括付现成本和非付现成本。非付现成本不带来现金流出。付现成本中支付的工资、福利费在“支付给职工以及为职工支付的现金”项目中反映；付现成本中的水电费、维修费、车间办公费等在“支付的其他与经营活动有关的现金”项目中反映，由于自制存货的制造成本已包含在本期存货成本和本期销售成本中，应该剔除。&#xA;本期存货改变用途、特殊业务导致存货减少是指存货发生非正常损失、对外投资、捐赠及上述特殊业务导致的减少，未产生现金流量，应该剔除。</description>
    </item>
    <item>
      <title>间接法编制现金流量表（一）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%B8%80/</guid>
      <description>企业财务人员编制现金流时，大部分是通过erp软件，在录入凭证时，通过指定现金流量项目，然后出具现金流量表，这个工作在录入凭证的过程中完成的，这就需要财务人员对经济业务非常熟悉，能正确的指定具体的流量项目。&#xA;这也是我们常说的直接法编制现金流量表。&#xA;而审计在对账务进行审计的时候，也会出具一套现金流量表，而审计的主要方法就是通过审定的资产负债表、利润表结合企业的科目余额表、具体的业务凭证来编制现金流量表。&#xA;我们说，编制现金流量表以收付实现制为依据，收到了现金或支付了现金，根据款项的性质🈯定流量。&#xA;现金的流入和流出指的是具体的发生额，取得了资产负债表、利润表等资料，那如何进行编制呢?&#xA;销售商品、提供劳务是企业最常见的业务，那我们如何通过间接法进行计算呢?&#xA;销售商品、提供劳务收到的现金，需要从收入、应收票据、应收账款、合同资产和预收账款科目中去分析。按照间接法来编制，基本分析思路如下：&#xA;首先，销售商品、提供劳务收到的现金所对应的凭证无非这几类，现销业务、赊销业务，收回货款，收到预收款。具体凭证如下：&#xA;确认收入时：&#xA;借：货币资金（应收账款）&#xA;贷：营业收入&#xA;贷：应交税费–应交增值税–销项税&#xA;收回货款或预收款时：&#xA;借：货币资金&#xA;贷：应收账款/应收票据（预收账款）&#xA;通过几个数字来总结：&#xA;假设a公司应收账款、预收账款本期期初余额均为80，应付账款余额为0。&#xA;本期发生的经济业务如下：&#xA;1、本期向b公司销售一批存货，确认收入100元，销项税金13元，确认应收账款113元。月末，收回欠款50元！&#xA;2、a公司从b公司采购一批设备，应付30元，经过与b协商，直接用b对a的欠款冲本次的应付款。在a的账面上做了一笔应收冲应付30元。元&#xA;3、预收一笔c公司货款100。&#xA;经过三项业务后，应收账款期末余额为113，应付账款余额为0，预收账款余额为180，应交税费–应交增值税–销项税余额为13，营业收入发生额为100&#xA;分析：如果通过录入凭证指定流量的方式，我们很容易发现，销售商品提供劳务收到的现金为150。&#xA;那如果我们通过资产负债表和利润表怎么来计算销售商品提供劳务收到的现金呢?&#xA;销售商品、提供劳务收到现金无非体现为收入的增加（包含销项税）、应收的减少或预收的增加，而应收冲应付不体现现金流，而影响了应收账款，所以需要调整。那我们计算如下：&#xA;100+13+100-33–30=150&#xA;公式总结如下：&#xA;收入项目+销项税+资产负债表项目差额–其他调整项&#xA;收入项目来自于利润表，销项税来自于资产负债表。&#xA;资产负债表的项目差额的计算方法为资产类项目的期初减期末，负债类项目差额为期末减期初。&#xA;其他调整项目，主要是分析填列。当应收账款、应收票据入账，对方科目并非收入时，我们抓取资产负债表中期初期末的钆差项，无法真实反映销售上收到的现金</description>
    </item>
    <item>
      <title>间接法编制现金流量表（一）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E9%97%B4%E6%8E%A5%E6%B3%95%E7%BC%96%E5%88%B6%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E4%B8%89/</guid>
      <description>企业在生产经营过程中，支出主要包括材料、人工、费用。从现金流角度上，人工主要体现为支付给职工以及为职工支付的现金。支付给职工以及为职工支付的现金，能如实反映本期企业为获取职工劳动而支付的报酬。&#xA;从资产负债表的角度上，支付给职工以及为职工支付的现金，主要体现为应付职工薪酬科目的借方发生额。这里所谓的应付职工薪酬的借方发生额是指以现金、银行或其他转账而支付的部分，这里需要剔除应付职工薪酬借方发生额中的非付现部分。&#xA;应付职工薪酬，核算公司应承担的所有职工的薪酬，包括工资、奖金、福利、社会保险费、公积金、辞退福利等。一般情况下，应付职工薪酬贷方发生表示计提数，借方发生表示实发数，但前提是严格执行会计准则的核算标准。&#xA;假设：&#xA;应付职工薪酬贷方发生额，均为本期需计提的成本和费用，或需要资本化的金额；对方科目一般为管理费用、销售费用、生产成本、制造费用、研发支出、在建工程科目。&#xA;应付职工薪酬借方发生额，均为本期实际支付给职工的现金或为职工支付的现金&#xA;如果上述情况成立：&#xA;通过公式表示为：应付职工薪酬的年初余额+本期计提的薪酬-本期支付的职工薪酬=期末应付职工薪酬；&#xA;另外，支付的个税需要反映在支付给职工以及为职工支付的现金。但支付的工会经费不在此项目反映，需要列示在支付的其他与经营活动有关的现金项目中反映。&#xA;一般情况下：&#xA;应付职工薪酬借方发生额（付现部分）+应交税费-个人所得税（期初-期末）=支付给职工以及为职工支付的现金&#xA;也可以这样计算：&#xA;本期支付给职工及为职工支付的工资&#xA;=生产成本、制造费用、管理费用的薪酬-应付职工薪酬（期末数-期初数） +（应付职工薪酬计入在建工程期末数-应付职工薪酬计入在建工程期初数）</description>
    </item>
    <item>
      <title>现金流量表附表编制原理解析（二）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E6%8C%87%E5%AE%9A%E5%8E%9F%E7%90%86%E5%88%86%E6%9E%90%E4%BA%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E6%8C%87%E5%AE%9A%E5%8E%9F%E7%90%86%E5%88%86%E6%9E%90%E4%BA%8C/</guid>
      <description>现金流量附表可以在录入凭证的时候指定，也可以根据科目余额、发生额分析填列，那在录入凭证时什么类型的凭证需要指定附表项目?&#xA;这里对需要指定附表项目的情况做了一下总结：&#xA;从凭证的角度上，进行分析。&#xA;从凭证中是否有现金科目、凭证中是否有损益类科目、主表项目是否涉及经营活动产生的现金流量，从三个维度来判断是否需要指定现金流量附表项目。&#xA;凭证中是否只有那些影响了净利润但不产生经营活动现金流量或产生了经营活动现金流量但不影响净利润的凭证才需要指定附表项目。&#xA;系统根据凭证分录是否包含现金或损益类科目以及现金科目的主表项目是否指定为经营活动现金流量来判断是否需要指定附表。&#xA;附表项目调整：是指附表项目之间的调整，两个附表项目一个调增，一个调减，附表项目流量金额总额不变。主要是为了处理有些根据企业实际情况需要指定附表但是根据系统的处理逻辑却又不需要指定附表的情况。（一般调整是为了使现金流量附表某些项目的金额与其它报表或科目余额表的相关项目的金额一致，如：“固定资产折旧&amp;hellip;”项目 与 “累计折旧”科目的发生额一致）</description>
    </item>
    <item>
      <title>现金流量表附表编制原理解析（三）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%B8%89/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%B8%89/</guid>
      <description>现金流量附表的编制方法—具体案例分析&#xA;一、不属于经营活动的投资、筹资损益（四大损益）# （1）处置固定资产、无形资产和其他长期资产的损失（收益以”-”号填列）&#xA;（2）固定资产报废损失（收益以”-”号填列）&#xA;（3）公允价值变动损失（收益以”-”号填列）&#xA;（4）投资损失（收益以”-”号填列）&#xA;以上这些业务均属于非经营活动产生的净利润；在企业算净利润之前，是需要减除这些，如果以上是损失，则会造成企业净利润减少；但实际对我经营活动产生的现金流量净额为0。所以，如果上述项目减少了我的净利润，则我就需要调增，如果是收益，增加了我的净利润，则我就需要调减。&#xA;如果是损失则减少了利润，所以要调增，如果是收益，则需要调减。&#xA;案例：&#xA;企业处置了一台设备，原值10万，计提了9万的折旧，最后销售了1.5万；（不考虑增值税及清理费用）&#xA;借：固定资产清理1&#xA;借：累计折旧 9&#xA;贷：固定资产 10&#xA;借：银行存款 1.5&#xA;贷：固定资产清理 1.5&#xA;借：固定资产清理 0.5&#xA;贷：资产处置损益 0.5&#xA;分析:原值与累计折旧转入固定资产清理只有1万，但我实际销售了1.5万，这个差异会导致净利润增加0.5万。&#xA;请注意：此时的资产处置损益在贷方，表示收益，表示增加了净利润。那在现金流量附表中需要用减去，即-0.5万。（处置固定资产、无形资产和其他长期资产的损失（收益以”-”号填列）），那最终得出的经营活动产生的现金流量净额才能是0。&#xA;净利润：0.5&#xA;加：处置固定资产损失（减收益）-0.5万&#xA;经营活动产生的现金流量净额=0.5-0.5=0&#xA;二、不属于经营活动的投资、筹资损益（财务费用）# 在财务费用中，在利润表中列示的财务费用为所有的财务费用；但在财务费用中，有很多发生的财务费用与企业的日常经营活动有关的，比如银行手续费，这类的无需做调整。&#xA;需要调整的是筹资范畴所发生的财务费用，比如贴现息、筹资、投资的利息、手续费等。&#xA;财务费用会减少企业的净利润，但如果不属于经营活动的，那对经营活动产生的现金流量净额就为0，那就需要在现金流量附表中把这个财务费用加上，最终，经营活动产生的现金流量净额才能是0。&#xA;案例：企业支付借款利息&#xA;借：财务费用 1万&#xA;贷：应付利息 1万&#xA;借：应付利息 1万&#xA;贷：银行存款 1万（筹资活动现金流出—分配股利、利润和偿付利息所支付的现金）&#xA;净利润金额：-1&#xA;加：财务费用 1万&#xA;经营活动产生的现金流量净额-1+1=0&#xA;三、确认经营损益但未实际收付现金项目（减值准备/折旧/摊销）# （1）资产减值准备&#xA;（2）信用减值准备&#xA;（3）固定资产折旧、投资性房地产折旧、油气资产折旧、生产性生物资产折旧&#xA;（4）无形资产摊销&#xA;（5）长期待摊费用摊销&#xA;以上经济业务减少了企业净利润，但不涉及现金流，所以需要调增。&#xA;案例:&#xA;借：管理费用 100&#xA;贷：累计折旧 100&#xA;净利润：-100&#xA;加：固定资产折旧 100&#xA;经营活动产生的现金流量净额：-100+100=0&#xA;四、已确认经营损益但未实际收付现金的项目（递延所得税资产/负债）# （1）递延所得税资产减少（增加以”-”号填列）&#xA;（2）递延所得税负债增加（减少以”-”号填列）&#xA;以上业务会影响企业净利润，但却不涉及现金流，所以需要调整。&#xA;递延所得税负债：由会计与税法上的纳税差异导致的，未来需要缴纳的所得税。&#xA;案例：&#xA;一个固定资产原值800万，会计上折旧年限为10年，税法上折旧年限为8年。税法与会计的折旧方法相同，都采用直线法计提折旧，假设不考虑预计净残值，那税法上每年折旧额为100万，而会计上每年折旧为80万，产生了20万的差异，假设，企业税前会计利润为1亿，企业所得税税率25%，应纳税暂时性差异20万，确认递延所得税负债5万。&#xA;借：所得税费用 2500</description>
    </item>
    <item>
      <title>现金流量表附表编制原理解析（一）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E7%BC%96%E5%88%B6%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E9%99%84%E8%A1%A8%E7%BC%96%E5%88%B6%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E4%B8%80/</guid>
      <description>今天推文写一下现金流量附表，主要从以下三个方面进行沟通： 1、 现金流量附表概述&#xA;2、 现金流量附表结构&#xA;3、 现金流量附表编制方法&#xA;针对于现金流量表附表的推文，计划发两篇，本文为第一篇。后续会更新第二篇，通过具体案例对原理进行解读。 现金流量附表概述&#xA;大家都清楚，现金流量表包含两部分，即现金流量主表和现金流量附表（现金流量补充资料），现金流量主表是根据直接法直接编制，在报表上直接填列各个项目的金额，而主表上各个项目也比较直观、通俗、易懂。&#xA;现金流量附表是根据间接法进行编制的，是以净利润为起点，通过一些报表项目的加减运算，最后计算出经营活动产生的现金流量净额。&#xA;通过这句话，可以看出来，现金流量附表是把净利润与经营活动产生的现金流量净额进行比较，可以让企业财务报表的使用者去了解净利润与经营活动现金净流量的差异，产生差异的原因、从而分析企业净利润的质量。&#xA;现金流量附表的结构&#xA;现金流量附表的结构从上到下我们能看出：&#xA;以净利润为起点，通过一些项目的调整，最后得出经营活动产生的现金流量净额。&#xA;在现金流量表的思维中，净利润是由经营活动净利润、投资活动净利润、筹资活动净利润三部分组成。这三部分与现金流量主表中经营活动产生的现金流量净额、投资活动产生的现金流量净额、筹资活动产生的现金流量净额相对应。&#xA;企业实际中，非常关注经营活动产生的现金流量净额，附表就是通过净利润来倒算经营活动产生的现金流量净额。&#xA;编制现金流量附表的具体步骤：&#xA;第一步：需要将净利润调整为经营活动产生的净利润。需要将投资活动、筹资活动产生的净利润找出来，然后剔除。&#xA;第二步：将净利润调整为经营活动产生的净利润之后，还需要找出经营活动中，与利润有关但与现金无关、或与利润无关但与现金有关的项目，然后进行调整。&#xA;目的是将权责发生制下的净利润调整为收付实现制下的净利润，最终得出经营活动产生的现金流量净额。&#xA;现金流量附表的编制方法&#xA;首先需要将现金流量附表的报表项目做一下分类：&#xA;首先是净利润，在分类中仍归属于净利润。&#xA;其次是资产减值准备、信用减值准备、固定资产折旧、投资性房地产累计折旧、油气资产折旧、生产性生物资产折旧、无形资产摊销、长期待摊费用摊销这些属于已确认经营损益，但实际没有收付现金的项目。针对这类业务，减少了企业净利润，但不涉及现金流，所以在现金流量附表中需要进行调增。净利润调减，通过负数表示，而不影响经营活动现金流，即经营活动现金流为0，表达式为：-100+100=0&#xA;固定资产报废、处置固定资产、无形资产和其他长期资产、公允价值变动损益、财务费用、投资损失这些属于不属于经营活动的投资、筹资活动的损益。如果增加了净利润，则需要调减，如果减少了净利润，则需要调增。例如，如果资产处置收益是贷方数，则表示增加了企业净利润，则现金流量附表则需要减少。&#xA;递延所得税资产的减少、递延所得税负债的增加、存货的减少属于影响了经营损益，但实际未收付现金的项目。&#xA;经营性应收项目、经营性应付项目属于实际收付了现金，但实际未确认经营损益的项目。&#xA;净利润经过上述调整后，最终得出经营活动产生的现金流量净额。</description>
    </item>
    <item>
      <title>现金流量附表原理解析（四）</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E9%99%84%E8%A1%A8%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E5%9B%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E9%99%84%E8%A1%A8%E5%8E%9F%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%9E%90%E5%9B%9B/</guid>
      <description>今天主要整理一下现金流量附表中每一个项目的取数逻辑。&#xA;1、净利润# 该项目根据利润表净利润数填列，与利润表的净利润数据一致。&#xA;2、资产减值准备# 本期计提的各项资产减值准备发生额累计数，与利润表中的资产减值损失金额一致。&#xA;3、信用减值准备# 与利润表的信用减值损失的金额一致。&#xA;4、固定资产折旧、无形资产摊销# 与账上固定资产累计折旧、无形资产累计摊销的发生额一致。&#xA;5、处置固定资产、无形资产和其他长期资产的损失(减：收益)# 根据固定资产清理及营业外支出(或收入)明细账分析填列。&#xA;6、固定资产报废损失# 根据固定资产清理及营业外支出明细账分析填列。&#xA;7、财务费用# 分析填列，填列不属于经营活动的部分。反映的是投资、筹资过程中发生的财务费用；一般情况下，银行存款利息收入、手续费支出、经营票据贴现，我们认为是经营活动，除此外，基本为非经营活动。&#xA;8、投资损失(减：收益)# =投资收益(借方余额正号填列，贷方余额负号填列)，与利润表中的投资收益金额一致。&#xA;9、存货的减少(减：增加)# =期初存货价值-期末存货价值-本期计提的存货跌价准备&#xA;或者=期初存货账面原值-期末存货账面原值+期末存货跌价准备-期初存货跌价准备–本期计提的存货跌价准备&#xA;10、经营性应收项目的减少(减：增加)# =应收账款(期初数-期末数)+应收票据(期初数-期末数)+预付账款(期初数-期末数)+其他应收款(期初数-期末数)+其他流动资产(期初数-期末数)-坏账准备期末余额&#xA;11、经营性应付项目的增加(减：减少)# =应付账款(期末数-期初数)+预收账款(期末数-期初数)+应付票据(期末数-期初数)+应付职工薪酬(期末数-期初数)+专项应付款(期末数-期初数)+应交税费(期末数-期初数)+其他应付款(期末数-期初数)+其他流动负债（期末数-期初数）+递延收益（期末数-期初数）+预计负债（期末数-期初数）&#xA;12、递延所得税资产的减少# 期初递延所得税资产-期末递延所得税资产&#xA;13、递延所得税负债的增加# 期末递延所得税负债-期初递延所得税负债</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
