<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>财技 主页 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%80-%E4%B8%BB%E9%A1%B5/</link>
    <description>Recent content in 财技 主页 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E8%B4%A2%E6%8A%80-%E4%B8%BB%E9%A1%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>财技</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/</guid>
      <description> 合并 xbase讲义 不丧失控制权处置子公司 合并报表讲义 合并报表讲义-第一章 合并报表内部抵消的逻辑 合并报表权益抵消的逻辑 合并报表同一控制的本质 合并报表最终视角 合并附注讲义 现金流量表讲义 长期股权投资转换本质 会计 会计凭证常见错误 企业没有工会，也要交工会经费吗？ 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（八） 之从长期股权投资税会处理差异讲起 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（二）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（六） 之从长期股权投资税会处理差异讲起 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（三）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（四）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（五）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（一）内部交易抵消 间接法编制现金流量表（二） 间接法编制现金流量表（一） 间接法编制现金流量表（一） 商誉这点事儿 现金流量表附表编制原理解析（二） 现金流量表附表编制原理解析（三） 现金流量表附表编制原理解析（一） 现金流量附表原理解析（四） 长期挂账的其他应收款如何平账？ 固定资产未入账怎么处理？ 其他应收款和其他应付款风险分析 会计凭证附件明细表 常见原始凭证的分类与规范 重磅！史上最牛的现金流量表编制方法！（实务中所有的方法都有） </description>
    </item>
    <item>
      <title>合并</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/</guid>
      <description> xbase讲义 不丧失控制权处置子公司 合并报表讲义 合并报表讲义-第一章 合并报表内部抵消的逻辑 合并报表权益抵消的逻辑 合并报表同一控制的本质 合并报表最终视角 合并附注讲义 现金流量表讲义 长期股权投资转换本质 </description>
    </item>
    <item>
      <title>会计</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 会计凭证常见错误 企业没有工会，也要交工会经费吗？ 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（八） 之从长期股权投资税会处理差异讲起 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（二）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（六） 之从长期股权投资税会处理差异讲起 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（三）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（四）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（五）之长投权益抵消 合并报表抵消分录原理通俗解读系列（一）内部交易抵消 间接法编制现金流量表（二） 间接法编制现金流量表（一） 间接法编制现金流量表（一） 商誉这点事儿 现金流量表附表编制原理解析（二） 现金流量表附表编制原理解析（三） 现金流量表附表编制原理解析（一） 现金流量附表原理解析（四） 长期挂账的其他应收款如何平账？ 固定资产未入账怎么处理？ 其他应收款和其他应付款风险分析 会计凭证附件明细表 常见原始凭证的分类与规范 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
