<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>教育 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 教育 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>学校内部审计风险防范清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E5%86%85%E9%83%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%98%B2%E8%8C%83%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E5%86%85%E9%83%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E9%A3%8E%E9%99%A9%E9%98%B2%E8%8C%83%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>学校内部审计风险防范清单# </description>
    </item>
    <item>
      <title>市（县）教育系统、体育系统领导干部经济责任审计发现的风险清单及防范策略</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B8%82%E5%8E%BF%E6%95%99%E8%82%B2%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BD%93%E8%82%B2%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%B9%B2%E9%83%A8%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E9%98%B2%E8%8C%83%E7%AD%96%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%B8%82%E5%8E%BF%E6%95%99%E8%82%B2%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BD%93%E8%82%B2%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E9%A2%86%E5%AF%BC%E5%B9%B2%E9%83%A8%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%91%E7%8E%B0%E7%9A%84%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E9%98%B2%E8%8C%83%E7%AD%96%E7%95%A5/</guid>
      <description>风险领域 风险点 主要表现形式 相应内控制度 预防措施 一、贯彻上级决策部署和内控制度建设及执行 1.未将上级有关决策部署落到实处 未完成工作任务目标；出现落实政策不到位、执行工作不力等情况； 《浙江省领导干部经济责任审计办法》《浙江省部门和单位内部管理领导干部经济责任审计办法（试行）的通知》《行政事业单位内部控制规范（试行）》《***县教育系统内部控制制度》《***县教体系统内部控制实施办法》 按照目标责任考核要求，对照责任清单，积极履行职责，推动部门事业科学发展。 2.内控制度建设不完善 内控制度建设不健全；制度本身不够完善；未能按管理制度规定执行，特别是针对六大经济业务活动内控制度与流程更新不及时；关键业务流程梳理及流程图编制不够规范。 重视内控制度建设，根据本单位实际情况，建立全面、合理、有效的内控制度完善内控环境；严格执行内控流程，确保内控规范施行取得实效。 3.内控机制不健全 经济活动的决策、管理、执行、 监督没有实现有效分离；违规决策或决策程序不规范；内部授权审批控制不清晰；岗位设置不合理，不相容岗位分工没有落实到位，岗位责任不清晰；内部控制关键岗位培训、轮岗不够重视。 坚持民主集中制原则，严格落实“三重一大”等制度要求，建立健全集体研究的议事决策机制；明确各岗位办理业务和事项的权限范围、审批程序和相关责任；合理设置关键岗位，明确划分职责权限，实施相应的分离措施，形成相互制约、相互监督的工作机制；加强内部控制关键岗位工作人员业务培训和职业道德教育，实行轮岗制度，轮岗有困难的需进行审计。 4.内控制度执行不当 未建立内控长效机制，未开展年度风险评估工作，未建立健全内控监督与评价机制；部分经济业务活动内控制度、内控流程，与单位实际业务执行情况不一致，存在“两张皮”现象；未履行主体责任，对巡视巡查、审计检查发现的问题整改不到位。 加强内部控制制度的监督检查，采取措施提高制度执行力；听取干部职工意见，分析制度执行不到位的原因，研究完善制度和工作流程；履行主体责任，对存在的问题进行深入调查研究，分析原因，切实采取措施整改到位，防止同类问题重复出现。 二、重大经济事项决策 5.重大经济决策制度不健全 未制定经济决策制度；决策制度不完善，对具体事项要求不明确、随意性较大，操作性不强。 《***县教育体育局贯彻实施行政事业单位内部控制规范的工作方案》《***县教育局重大事项集体决策规则》 健全完整重大经济决策制度，明确专项资金分配、重要项目安排、部门预算、资产处置、政府采购等重大经济事项必须经过领导班子集体讨论决定。 6.违规决策或决策程序不规范 建设项目、预算编制、大额资金使用、对外投资、资产处置、重大采购等未经过集体决策，或未形成会议纪要记录等；所作决策违反制度规定，或超越权限决策。 坚持民主集中制原则，严格落实“三重一大”制度要求，依法依规、科学决策，防止议而不决、决而不行、行而不实，对集体研究形成的决策一抓到底。 7.经济决策执行不到位 未按集体决策的要求执行，或执行措施不到位。 三、贯彻落实中央“八项规定”精神 8.违规列支出国经费 无预算、超预算或用虚假业务套取经费列支因公出国费用。 《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则》 严格执行预算和按规定履行报批程序，严禁摊派或转嫁费用。 《浙江省党政机关厉行节约反对浪费实施细则》 9.违规公务接待 公务接待费超标准超预算；报销无公函、无审批单、无菜单；在会议费或培训费中列支接待费；转嫁食堂餐费中支出。 《浙江省因公临时出国经费管理规定》 坚持厉行节约，反对浪费，严格执行中央“八项规定”精神、省委“28条办法”和“六个严禁”，严控“三公经费”，严格依法加强预算管理，公务接待费应全部纳入预算管理，严禁超标准接待和转嫁费用；严格接待审批控制，严禁接待无公函的公务活动和来访人员。 10.违规列支礼品、发放各种代币卡等 在公务支出、科研培训、学科建设等经费中，违规列支礼品、购买发放超市充值卡、购物券等. 《***县关于进一步规范公务支出有关费用报销管理的通知》 11.违规组织公款旅游 公款组织旅游或在对外承接培训中接受委托组织公款旅游。 《***县教育局关于教体系统福利费管理规定的通知》 12.违规使用公务用车 公车私用；虚列虚报出租费用；车辆维修不定点维修，虚报油费，维修、加油管理不到位。 《***县关于重申公务用车规范管理使用的通知》 严格执行公务用车预算管理，车辆定点维修保养参保，出车申请审批控制，加强对车辆维修、加油管理。 13.超标准使用办公用房等 超规定面积使用、超标准装修使用办公用房；超标准配置办公家具；违规租借办公用房；擅自改变办公用房使用功能。 《***县关于行政事业单位办公用房装修、通用办公设备家具配置标准的通知》 坚持厉行节约反对浪费， 按规定按标准建设、使用办公场所。 14.违规支出差旅费 未按规定履行公务出差事前审批手续；公务出行，未在规定等级内选择乘坐公共交通工具；未执行公务机票购买、公务卡使用规定；未自行支付由接待单位协助安排用餐的伙食费；未自行按实支付由接待单位或其他单位协助提供交通工具的交通费。 《浙江省财政厅关于进一步规范差旅费管理有关事项的通知》 严格执行省财政及单位内部的出差管理规定，加强单位出差审批管理及财务报销管理。 四、预算执行和财务收支财务管理 15.预算编制和执行不规范 预算编制不完整；收支及结余款项未纳入预算管理；超预算列支经费；预算资金滞留，执行进度缓慢。 《***县关于全面贯彻落实预算绩效管理的实施意见》 提高预算编制的科学性和执行的严肃性，严格按预算规定的支出用途、范围和标准使用资金。 《***县级预算绩效管理工作考核办法》 《***县教育体育系统教体经费预算管理实施办法》 16.收入不入账，公款私存，私设“账外账” 截留、坐支、挪用其他收入，非税收入不开具缴款书上交财政专户；收入不入账或虚列支出等方式将资金转到账外，私设“账外账”，私设“小金库”；将单位收入存入个人账户；违规收费 《中小学校会计制度》《***县人民政府关于进一步加强财政财务管理的若干意见》《***县财政票据管理办法》《***县学校（单位）财务管理制度（修订）》《***县教体局关于进一步加强财政财务管理的若干意见》《***县教体局关于重申严格执行学校财务管理制度的通知》《***县预算审查监督和预算外资金管理监督办法》 各项收入均应纳入预算管理，不得私设会计账簿或账外账；建立非税收入定期核查制度，落实收缴责任，严格责任追究；加强征收管理，了解单位收入情况，并做好对账工作；规范收费、严格收费票据管理，开票和收款分离，收入及时上缴和票据定期核销；严格遵守现金管理规定，不得私存私放，不得将单位的资金以个人名义开立账户存储；定期进行财务检查和内部审计监督，加强往来账的清理和检查工作。 17.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
