<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书技 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/categories/%E4%B9%A6%E6%8A%80/</link>
    <description>Recent content in 书技 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/categories/%E4%B9%A6%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>审计相关书籍</title>
      <link>https://richfan.site/%E4%B9%A6%E6%8A%80/%E5%A4%A9%E8%81%8C%E5%9B%BD%E9%99%85-%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%86%E5%88%99%E5%86%85%E5%9C%A8%E9%80%BB%E8%BE%91%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E4%B9%A6%E6%8A%80/%E5%A4%A9%E8%81%8C%E5%9B%BD%E9%99%85-%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E5%87%86%E5%88%99%E5%86%85%E5%9C%A8%E9%80%BB%E8%BE%91%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>天职国际-会计准则内在逻辑研究# 天职国际-会计准则内在逻辑研究 天职国际实质性程序审计工作底稿编制指引# 天职国际实质性程序审计工作底稿编制指引 天职国际—报表项目实质性测试实务培训教材# 天职国际—报表项目实质性测试实务培训教材 中审众环研究·实务案例卷（2020）# 中审众环研究·实务案例卷（2020） IPO企业各会计科目核查程序# IPO企业各会计科目核查程序 IPO审计手札# IPO审计手札 中国注册会计师执业准则等汇编_20230621版# 中国注册会计师执业准则等汇编_20230621版 会计准则及应用指南等汇编_20230706版# 会计准则及应用指南等汇编_20230706版 证券行业会计监管法规与案例_20230706版# 证券行业会计监管法规与案例_20230706版 审计事项数据字典（试行）# 审计事项数据字典（试行） 审计工作底稿编制实务指南(上中下全2021年整理版)# 审计工作底稿编制实务指南(上中下全2021年整理版) 审计工作底稿编制案例介绍-立信# 审计工作底稿编制案例介绍-立信 审计结果性文书选例读本_35M# 审计结果性文书选例读本_35M 审计结果性文书选例读本-复旦大学审计处编(OCR)_33M# 审计结果性文书选例读本-复旦大学审计处编(OCR)_33M 瑞华研究2010～2019汇编（完整版）_clean# 瑞华研究2010～2019汇编（完整版）_clean </description>
    </item>
    <item>
      <title>让数字说话：审计，就这么简单</title>
      <link>https://richfan.site/%E4%B9%A6%E6%8A%80/%E8%AE%A9%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B0%B1%E8%BF%99%E4%B9%88%E7%AE%80%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E4%B9%A6%E6%8A%80/%E8%AE%A9%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%AF%B4%E8%AF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B0%B1%E8%BF%99%E4%B9%88%E7%AE%80%E5%8D%95/</guid>
      <description>让数字说话：审计，就这么简单# 赞誉# 这本书真实、生动地讲述了审计的概念、理论和工作，为圈外人揭开了审计的神秘面纱，也给业内人以新的视角看待审计这份工作。恰逢今年是我在这个行业的第30个年头，这本书让我回忆起一路走来的30年，从认识什么是审计，学习如何做审计，到经历审计工作的苦与乐。审计对不同的人有什么不同的意义？这本书将让你思路大开、一探究竟。&#xA;毕马威中国副主席、北方区首席合伙人冯定豪&#xA;审计学恐怕是会计学的学生们觉得最枯燥的一门专业课了，原因有很多，不过教材的实务融合度和语言风格一定是两个重要因素。一读到这本书，我认为这两个重要的障碍被跨越了。这本有趣、踏实的书应当归功于作者的公益心和多年的专业感悟。&#xA;中央财经大学会计学院教授 吴溪&#xA;大约是2002年的时候，孙含晖找到我，说他利用业余时间写了点东西，想发给我看看，请多提宝贵意见。那时我们都还在毕马威华振会计师事务所工作，我是高级经理，他是一名年轻的审计经理，戴一副小眼镜，爱动脑筋，思考问题不拘一格。毕马威北京的办公室从京广搬到国贸再到东方广场东二座，但大家的工作节奏始终都是紧张忙碌的，加班&#xA;更是家常便饭，我很疑惑他哪里挤出来的时间写了20万字的东西。&#xA;我回家开始翻看他的书稿，言语轻松、案例生动，是我读过的最有意思的审计实务教科书。相信这本化繁复为轻简、化严肃为活泼、化枯燥为有趣的专业书，在之后的很多很多年里，给那些陆续加入到审计工作队伍中的年轻人带去了专业的视角和愉快的阅读经历，把他们从起早贪黑挑灯夜战的日子里领出来，一起透视审计流程背后的那许多道理。&#xA;希望这本书能够被更多审计领域的年轻人所阅读。感谢孙含晖做了一件非常有意义的工作。我由衷地祝贺他的这本书再版。&#xA;阿里巴巴合伙人兼CFO武卫&#xA;我10年前看到这本书时，惊为天人。在这个世界上，居然有人能用金庸笔下的人物来说明枯燥的审计准则！本书的每一个章节都点到了审计实务的难点，令我这个有多年审计经验的人也开拓了视野，学到了很多新知识。由于它既好玩，又实用，当时还是本所很多合伙人送给新员工的必备礼品。&#xA;我特别高兴这本书能够再次出版！新书不仅保持了原书的幽默风格，还加入了十年来的市场新环境和审计准则修订的重要内容。新入行的同学可以拿本书当&amp;quot;工作词典&amp;quot;，有经验的审计师也可以把它当作一面镜子，检查一下自己对审计的理解是否存在遗漏或不足。对于企业经理人、投资人、学生或会计界人士，这本书也能够帮助大家用批判性思&#xA;维分析各类公司的业务和财务状况。&#xA;毕马威华振会计师事务所合伙人莫浩薇&#xA;一本审计学的科普书。&#xA;老友孙含晖的这本书，充分满足了我这种知道主义分子试图拓展自己涉猎学科的愿望。如果你买《时间简史》这样的书是为了在女友面前显示自己博学，那么好消息来了，你的女友涉猎股票，听你大谈如何查出上市公司造假的趣闻，崇拜你的机会更大，或者，你像我一样，真的想多了解一门知识。&#xA;微博大V一毛不拔大师&#xA;圈内有句老话，&amp;ldquo;审计不知金十七，便是英雄也枉然&amp;rdquo;，说的便是孙含晖其人其事。犹记得第一次读本书的自己还是一个懵懂的大学生，正是这本书的通俗易懂和作者的幽默风趣点燃了我对审计职业无穷的兴趣。工作后竟有幸接触到作者编制过的工作底稿，其中复杂而严密的逻辑至今仍使项目团队持久受益。&#xA;作为读者和财务人，这本书不仅仅是我的&amp;quot;启蒙恩师&amp;quot;，更是引领我在浩瀚职业生涯中认清方向的一颗明星。&#xA;中国会计视野网友旋转长颈鹿&#xA;推荐序# 严肃而有趣：审计也可这样写&#xA;当下普及类的审计读物太少了，而有趣的审计读物更是少到可以忽略不计。&#xA;国外的同类书籍倒是偶有照面，然而毕竟是人家的语境结构，总也解不了渴。不知是我们自己太喜欢板着脸做学问，还是不屑于精研此道，但见千人一面的&amp;quot;主流&amp;quot;著作倾巢而出，不见灵动清丽的人文会&#xA;（审）计翩然而至。我不能不感到惋惜，一直没有放弃呼吁和努力。&#xA;好在这本《让数字说话》算是有些意思，多少让我获得了些许慰藉。&#xA;如果让我指出这本书最重要的特点，我想我会用这样两个词：严肃、有趣。作为一本专门给专业人士或准专业人士看的书，兼具这两个特点不是很轻易的事情。一本书严肃而无趣，会令人觉得沉闷、厌倦；但如果有趣而不严肃，又会让人觉得无聊和浅薄。阅读《让数字说&#xA;话》，实际上是分享快乐，除了精神上的愉悦之外，还有一种获得教益的快乐。&#xA;本书中的趣味俯拾皆是。譬如说到项目建议书与业务约定书的区&#xA;别：就像求婚与结婚。说到审计师接错了客户：结了婚，才发现双方不合适，婚姻的基础在于双方信任，现在，我们不能互相信任，只好离婚了。说到了解企业的情况：审计师都是懒人，懒人总有懒办法，审计师很高兴地发现，好的企业管理，有一个叫作&amp;quot;内部控制系统&amp;quot;的东西。说到审计师怎样练好检查内控系统的内功：昔年，张三丰大师跟着觉远和尚学九阳真经时，听过这么一句话：&amp;ldquo;他强由他强，清风拂山冈；他横任他横，明月照大江。&amp;ldquo;审计师心中正确的内控认知要像山冈和大江一样坚定。说到测试每个科目的余额：亚里士多德发明的分类学的精髓就是，直接对一堆水果进行分析是很困难的，你可以将水果分成苹果和橘子后再进行分析，可以将水果分成新鲜的和腐烂的之后再进行分析。说到审计师要比客户想得远：远古时两个原始人做游戏，比谁说的数字大。第一个说&amp;quot;一&amp;rdquo;，第二个说&amp;quot;二&amp;rdquo;，第一个又说&amp;quot;三&amp;quot;。第二个人想了半天说：&amp;ldquo;你赢了。&amp;ldquo;因为原始人简单的脑子怎么也想不出&#xA;比&amp;quot;三&amp;quot;还大的数字。如果审计师思维简单，就跟这两个原始人差不多了……&#xA;有趣绝对是时下最短缺的佐料与最奢侈的元素。很长的一段时间里，我们已经学会了无趣地生活，习惯了无趣的文字。我不知道，从无趣到有趣的转变从何而始，又将从何而终；也不知道这种转变是大家毫无察觉的渐变，还是一次痛苦的蜕皮。但我知道，我们追逐的目标很单纯——一定要好玩。我们需要懂得文字快感，知道有趣的重要性，拿有趣这个武器玩猫与耗子游戏的大儿童，我们需要给狂奔的思想列车添加&#xA;润滑剂。&#xA;本书称得上是一次出品有趣的尝试，或者颠覆无趣的盛宴，有趣不是为了讨好，也算不上讨巧，有趣就如洗菜切肉之于大厨——不是一项了不得的技艺，却是变着法子让读者大快朵颐的后继材料。&#xA;我有感于人文会（审）计所蕴含的独特韵味，曾经送给作者八个字：&amp;ldquo;深入浅出，中外皆化。&amp;ldquo;所谓深入浅出，是指眼界要高，开掘要深，超乎其类，拔乎其萃，而后以通俗易懂的文字铺展开来，&amp;ldquo;百炼成钢绕指柔&amp;rdquo;；所谓中外皆化，是指外来的东西为我所用，自家的东西取其所长，融汇中西，贯通南北，千万别搞成&amp;quot;武大郎跳起攀杠子——两头够不着&amp;rdquo;。当然，上述指标可能只是一个难以企及的标杆，非要以此量度，相信会让所有写书人的自信打折，甚至自卑得晕倒。我也常常为之气短，但还是梗着脖子腆着胸脯道出&amp;quot;八字箴言&amp;rdquo;，不过，这并非拿着镜子对别人一通乱照，而是意在与作者共勉。&#xA;如果硬要与&amp;quot;八字箴言&amp;quot;比对，本书深得不够，化得不够，尽管如此要求一位首次出书的年轻作者其实是和善不够，宽容不够，但我依然以老会计人或者人文会计的跋涉者自居，有赞有弹，有扬有抑。我想，指出一块美玉的瑕疵，既是便于作者日后打磨，也是为了防止读者头脑发热地购买之后以为货不对板。毕竟，再完美的苍蝇依旧是苍蝇，有缺点的美玉终究是美玉。&#xA;是为序。&#xA;张连起&#xA;再版序# 这本《让数字说话》从出生到现在，快12个年头了。这次再版，我邀请了两位还在审计一线奋战的伙伴，更新了一些和审计准则、会计准则相关的知识点，也增加了一些内容，如对企业内控的关注、反舞弊审计、金融工具、合并报表等。&#xA;另外，这是一个讲究互动的时代。在本书编辑的操持之下，在完稿之前，我们就收到了很多热心读者的问题。我们对于某些问题的回答，也放在书里面了，主要集中在最后四五个小节。&#xA;侥幸写出来这么一本书，并且能够在2005年第一次出版发行，本来是出乎我意料的事。但因为出版了这么一本书，我也难免有时觉得自己是个人物了，然而，每每在那时，就会遇到某位高人，给我指出书稿里的某个问题，让我明白：我能出这么一本书，不证明我的业务水平有多高，只是因为我愿意总结，愿意把自己的总结说出来，还愿意考虑怎么才能说得清楚明白。套用当年丘吉尔的话来评价一下自己：我谦虚是因为有不得不谦虚的理由。&#xA;但毕竟是自己花了几个月写出来的一本书，好像自己的孩子一样，总还是有点儿&amp;quot;敝帚自珍&amp;quot;的感觉。所以，我在这里就带点儿自吹自擂地谈一下这本书可以怎么用，或者说披露一点儿我当时写这本书的设计&#xA;思路。&#xA;如果你有兴趣认真读这本书，慢慢将它从头读到尾，理解其中的意思，这很好。&#xA;如果你只打算看看热闹，你可以快速地把这本书翻完，只要你能将里面讲的那些故事及每个故事要表达的想法理解并记住，这本书你也就看了个七七八八了。我在书的后记里提到过，我个人的经验是：记住几个有趣的故事是很容易的事情。&#xA;当你自己做审计工作的时候，你可以把这本书当作一本工具词典，可以随时查一下每个科目要做哪些审计步骤。基本上，你不必看其他与你无关的科目，就可以把自己要做的科目的审计工作完成。&#xA;希望这本书能给读者带来有趣的阅读体验。&#xA;孙含晖&#xA;前言# 这本书，写的是我自己对于审计的一些理解和想法，以及听到的和经历过的一些故事，写出来的目的就是为了跟大家聊一聊天。我的理 想，也就是古有《聊斋志异》，今有《让数字说话》而已。所以，这东西写得不那么正规和严谨，请不要把它当成任何形式的正式培训材料或官方意见。要是有人这么做了，就好像有书生读了聊斋后打算遇着个美貌狐仙一样，柳泉居士或者我是不打算对此负责的。&#xA;我主要是通过讲故事来谈一些思想、想法和心得之类的东西。我也会谈不少审计工作中的具体细节，但谈这些细节更多的是为了引出背后的一些想法。所以，我并不能保证审计工作中的所有细节都会谈到。西谚有云&amp;quot;魔鬼存在于细节中&amp;rdquo;，这话的意思是说，细节的成败很可能是能否做成某件事情的关键点。&#xA;停下来问一句：上一段话里，前两句话和最后一句话之间的逻辑关系你弄懂了吗？懂了？是真的吗？我写的时候就是乱写的，你可千万别把没有逻辑的文字读出逻辑来啊！我这是在提醒你，读书的时候，要自己动脑筋想，不要轻易被人&amp;quot;带到沟里去&amp;rdquo;。&#xA;这里写的有些想法，是一般人不需要什么专业知识就能明白的；有的想法，则是会计、审计经验丰富的人会比较有共鸣。我也没有认真分&#xA;哪些是简单的，哪些是复杂的，但我会尽量写得浅显易懂。其实，审计没有什么复杂的，无非是一些常识的反复使用，其中用到的逻辑知识和数学知识，是初中毕业生就懂的。审计这个行业，难度大概介乎搞导弹的和卖茶叶蛋的之间，主要混的是个经验，当然还要有一定的思考能 力。很可惜的是，在这个世界上，以及在审计行业中，这个&amp;quot;一定的思考能力&amp;quot;有时比美洲旅鼠 [1] 还稀缺。&#xA;这本书里涉及的会计知识不算太多，所以，不懂会计的人也可以看得懂大部分内容，尤其是那些故事。说不定，通过读这本书，你还会不知不觉地学到一些会计知识呢。&#xA;还要说明的是，我在谈每个会计科目时，主要是立足于制造业企业谈的，当然这里面的理论和思想对于一般的行业也都能适用。&#xA;[1] 美洲旅鼠据说是一种每年都要从美洲北端迁徙到南端的动物，后来地壳漂移，旅鼠仍然要沿原路迁徙，所以就灭绝了。姑妄听之。&#xA;审计的一些概念# 关于审计的头版头条 &amp;ldquo;2015年2月，四大会计师事务所中国分公司同意每家支付50万美元和解费，以结束与美国证券交易委员会（SEC）长达两年多的&amp;rsquo;对峙&amp;rsquo;。和解之后，SEC对于暂停它们在美国执业资质6个月的判决也将撤除。不过普华永道、安永、德勤、毕马威四家事务所同意，未来会遵照SEC的要求提交相应的审计文件。SEC官员表示，这些审计文件对于保护那些在美上市的中国公司的投资者非常重要，此次和解可以确保SEC未来获取这些文件。&amp;rdquo;&#xA;&amp;ldquo;2014年12月12日，国务院批转财政部《权责发生制政府综合财务报告制度改革方案》（以下简称《方案》），对全面推进权责发生制的政府综合财务报告制度改革做出部署。《方案》提出，要建立健全政府财务报告审计和公开机制。政府综合财务报告和部门财务报告按规定接受审计。审计后的政府综合财务报告与审计报告依法报本级人民代表大会常务委员会备案，并按规定向社会公开。&amp;rdquo;&#xA;&amp;ldquo;2014年10月31日，停牌半个月的獐子岛发布了一份亏损逾人民币8亿元的三季报，亏损的主要原因为公司对2011年和2012年底播在部分海域的底播虾夷扇贝存货核销及计提存货跌价准备约人民币8亿元。公司</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
