<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IT审计 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in IT审计 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IT审计案例：某集团数据治理审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A1%88%E4%BE%8B%E6%9F%90%E9%9B%86%E5%9B%A2%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A1%88%E4%BE%8B%E6%9F%90%E9%9B%86%E5%9B%A2%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%B2%BB%E7%90%86%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>某企业是一个综合性跨国性的集团化公司，信息系统建设起步早，各系统各业务线智能化程度较高，在互联网+的大形势之下，对系统的要求会越来越高，因此，需要对集团整个系统进行全面的分析与评估。对整个系统进行全方位的评估，是内审人员的难点与重点，案例详细介绍审计实施过程、操作方法、思考策略等，对外行审计内行，有较好的学习与参考作用。&#xA;案例背景# 某企业是集军工、消费电子、核心器件等研发与制造为一体的综合型跨国企业集团，20世纪90年代初开始以自建的财务信息系统为基础，逐步实现了生产、研发和营销等各个经营管理领域的信息化。在互联网+的新社会形态下，公司实施了集“智能研发”“智能制造”“智能营销”三大平台为一体的智能化战略，产品数据和用户数据已从传统生产、销售领域拓展到了智慧小区、智慧医疗等领域，从而成为企业战略核心。&#xA;经过20多年信息化发展，公司积累了海量的业务和财务数据与经验，为保证有效规划、监控和执行数据资产，公司进行了专门的数据治理，发现数据质量和数据管理方面存在较多问题；历年审计也发现数据存在维护不规范、标准不统一、清洁度低等问题，直接影响了智能化建设的顺利实施。&#xA;因此，数据治理审计是在数据管理基础上，通过对产业价值链的分析，对信息化建设情况和三大智能平台上的业务流程、数据质量、关联、交付、应用情况所开展的一项智能审计。&#xA;审计目标与思路# **1.审计目标：**通过对集团范围内的信息系统建设和数据治理情况的全面审计，以问题数据为审计项目的切入点、数据标准为审计标准的基础、数据质量问题为审计证据，全方位深入了解公司数据管理现状，发现数据治理的漏洞，揭示公司数据治理存在的控制缺陷和系统性风险，提出可行的审计建议，促进提高信息化建设整体管理水平，建设可信任的企业级数据管理中心，打造数据共享服务典范。&#xA;**2.审计标准：**审计标准参照公司发布的《数据管理与治理工作思路》、《数据管理与治理工作推进计划》、《数据管理体系》及核心制度中明确的相关单位的工作职责等规范文件&#xA;**3.审计范围和重点：**通过对数据治理主要内容(安全、架构、质量、数据仓等)进行分析，数据治理审计涉及范围宽广、专业性强，而审计资源有限，加之公司主要是制造和销售企业，数据治理与三大智能平台建设紧密关联，因此此次审计聚焦，以主数据管理为审计重点，涉及采购、销售、研发、财务管理四个重要领域，审计客体包括数据管理部门、财务部门、信息系统开发部门及各系统应用子公司(业务单位)。&#xA;**4.审计思路：**通过对公司数据治理战略目标、规划方案和基本情况入手，了解公司数据治理的愿景、中长期目标，确定审计重点。以数据治理体系建设为起点，从数据架构，主数据管理、元数据管理和数据安全等四个角度出发；以价值链分析为基础分为采购、营销、研发、财务等子项。检查数据治理层面的开发、应用和交互情况，分别对信息系统、业务流程、组织、角色等因素进行分析，延伸至信息安全层面，检查数据质量、控制、合规、预防和修复机制。&#xA;结合智能审计软件开发和应用，分析公司在数据管理、数据质量和共享分发等方面存在的问题，同时，进一步对公司三大智能平台各子项目的蓝图规划、开发状况、实现效果等方面予以重点关注。&#xA;审计准备# 1.组建联合审计队伍，取得专家支持# 鉴于数据治理审计专业性较强，对信息化建设和审计能力的要求非常高，因此集IT审计、财务审计、采购审计和销售审计人员组建联合工作小组实施审计项目，同时，取得专家团队支持，借助公司信息系统规划、架构人员和软件开发人员对重要问题进行集中讨论分析。&#xA;2.制订审计计划和进度安排# 预计审计时间为3个月，进行审计任务分工，把控关键节点，确保高效完成任务。&#xA;3.选取样本# 鉴于集团下属子公司较多，而审计资源有限，前期借助智能审计软件大数据分析功能和现场调研，以业务规模、风险程度、重要性等维度抽样选取6家子公司&#xA;4.审计模式# 建立前、中、后台交互工作模式，以智能审计软件(中台)为主体，利用大数据处理技术，实施审计重点输出，驱动审计业务(前台)开展审计并在线反馈，审计专家(后台)综合分析后，对审计活动实施统一的计划、协调、管理、控制与决策，最终形成并输出审计成果。&#xA;另外利用智能审计系统的档案管理功能，对前期所有审计项目发现的系统问题和数据问题，进归集、分类、追踪、分析，为本次审计提供更多的支持证据，得出审计结论。&#xA;5.建立信息沟通机制# (1)强化访谈和问卷调查，与各系统开发组及时沟通。&#xA;(2)审计小组以周例会形式报告和讨论业务，保证信息畅通。&#xA;(3)定期汇报工作：鉴于审计开展时间太长，为保证让公司领导能及时了解审计情况，采取阶段式审计报告方式汇报工作。&#xA;实施步骤# 根据前期了解到的数据治理基本情况，对审计问题进行分析、归纳和拆解，建立分工表格，关注主要风险&#xA;1.根据审计思路确定关注重点及任务分配(见表1-1)# 第一，从数据治理体系层面关注数据管理体系规划和架构信息、制度建设情况以及数据质量管理是否持续落地。&#xA;第二，了解信息系统建设情况、开发运用效率、系统间的对接情况，数据仓库建设情况，信息系统数据一致性和信息系统开发效率。&#xA;第三，了解主数据管理平台(MDM)建设和系统间共享数据情况，例如，客户、供应商、账户和组织部门相关数据、元数据管理情况，数据仓库和商业智能建设情况。&#xA;第四，检查信息系统和数据安全问题表&#xA;1-1审计关注重点及任务分配表# 审计子项目 审计内容 审计关注重点 负责人 复核人 数据治理体系建设 1.检查数据管理体系有效执行 数据质量管理规范是否得到有效执行 A 2.检查数据管理核心平台MM信息系统设计、数据管理、数系统据安全需求 系统设计、数据管理、数据安全需求 3.结合公司B和数据治理检查对数业数据模型据仓库和商业智能数据治理体系建设 企业数据模型 4检查元数据项目、财务XBRL.项目数据标准 数据标准 5组织并参与对数据治理成果和制度治理成果的真实性和有文件执行情况，进行符合性检查效性 治理成果的有效性和真实性 6.围绕合并报表系统，BI和子项反馈的数据质量资料，结合数据管理体系的完整性对数据治理完整性进行有效性审计 数据IT理体系的完整性和有效性 财务数据治理子项 1.对前期审计、智能审计及其他途径取得的问题数据进行汇总、分析 根据前期了解情况，检查财务报告的准确性，问题数据产生的原因、数据逻辑及治理情况 B 2.结合经济效益审计内容，对财务报表和合并报表的数据和逻辑进行检查 3.实质抽样测试“关联交易识别码”主数据 4.实质抽样测试“ERP现金流交易码”主数据 营销数据治理子项 1.对销售分支机构数据录入进行抽查、统计，从规范性、完整性、准确性、真实性方面检查录入质量方面的问题 数据录入质量 C 2.根据审计软件开发和数据测试中发现的问题，进一步揭示数据规则制定及总部本身的数据质量问题 研发数据治理子项 1.数据标准整理 物料属性模板的完整性和符合性 D 2.数据质量的检查 3.子项存在的困难和问题 物料管理流程的有效性 采购数据治理子项 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>IT审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description>1. 到底什么是IT审计？# IT审计是检查和评估自动信息处理系统和相关的非自动处理流程及两者之间的接口关系。是独立于信息系统本身、信息系统相关开发、使用人员的第三方－IT审计师采用客观的标准对信息系统的策划、开发、使用维护等相关活动和产物进行完整地、有效地检查和评估。&#xA;2. IT审计的目的是什么？# IT审计是搜集并评价审计证据，以判断信息系统和相关的资源是否可以充分、安全地保有资产，维护数据和系统集成及其可用性；是否可以提供相关和可靠的信息，有效地利用资源，并卓有成效地实现组织目标；是否存在有效的内部控制从而合理保障业务、运作和控制目标的实现，及时的预防、发现和纠正不良事件的发生。 3. IT审计主要工作职责有哪些？# IT审计的主要工作有：  与IT部门合作，识别和分析评估IT风险，制定控制目标、标准、程序和流程；了 解和分析IT控制相关的国际、国内的法律、法规和体系标准等；了解IT技术的发展，特别是信息安全技术方面的进展和信息服务管理的最佳实践；  编制IT审计计划,执行IT审计并出具审计报告，审计方式有年度IT审计和IT专项审计等，审计的内容则包括一般性控制审计（ITGC:IT General Control）和应用控制审计（ITAC:IT Application Control）等。&#xA;3.1 IT一般性控制审计# 一般性控制审计包括IT整体层面的控制审计（ITELC:IT Entity-level Control）和IT活动层面的控制审计（ITALC:IT Activity-level Control）。&#xA;3.1.1 IT整体层面的控制审计# 一般性控制审计的审计对象为IT治理和管理的体系框架，包括：  IT组织架构、信息架构、IT战略战术计划、IT人力资源和培训、IT服务级别和第三方服务管理等控制环境等审计；&#xA; IT风险评估体系审计；  IT内控程序与流程、角色与职责、控制目标分析等IT内控活动及信息沟通体系等 审计；&#xA; IT内控质量保证、IT内部审计等IT内控监督体系审计；&#xA;3.1.2 IT活动层面的控制审计# IT活动层面的控制审计，审计对象为具体的执行性IT活动和流程，包括：&#xA; 系统开发与变更管理审计：包括系统、程序和基础设施开发、获取、安装、测试与 维护、系统配置、数据输入、处理和输出等管理以及变更管理流程等；  逻辑访问和系统安全审计：审计内容包括系统和网络安全、网络入侵和病毒防范、 用户访问管理、物理访问管理和SoD（职责分离）等；&#xA; IT运作审计，包括DRP（数据恢复和容灾）、BCP（业务连续性计划）、问题和突 发事件管理等。 3.2 应用控制审计# 集团主要的业务应用系统有：SAP（MM/PP/SD/FI/CO）和相关的营销（KMIS）、分销KDS、物流（TPL）和供应商管理、数据抽取和决策支持（BW、BCS、KDW）等业务应用系统，以及相关的移动应用系统等，其他应用系统包括KMS、Email、RTX、Portal等，审计工作内容包括：&#xA; 分析确定应用系统的强度，评价控制弱点的影响，开发审计测试策略；  审计应用系统的数据输入的完整性、准确性、合法性等，数据处理的准确性、完整 性，以及数据输出的保密性等相关内容。&#xA; 审计应用系统的安全、用户管理和SoD等；  审计应用系统文件，包括应用程序开发文档：需求分析、设计、编程和程序变更等文档，以及用户手册，维护支持和服务等文档；&#xA; 审计应用系统的开发、实施和项目管理过程等； 4、IT审计与其他类型审计有何关系？# 综合审计：指依照适当的审计原则，全面评估运营、程序/流程和实体上的主要内部控制措施及其有效性。&#xA;财务审计：指审计人员对被审计单位的会计报表的合法性、公允性发表审计意见。财务审计常常需要详细的实质测试。这种类型的审计涉及到信息的完整性和可靠性。&#xA;运营审计：对企业的采购、生产、销售、财务、税务、人力资源、IT等某个特定领域的运营活动的内部控制体系进行评估。&#xA;因此，从总体上来讲，IT审计作为综合审计的一个有机组成部分（如上图所示） ，其角色责任主要是理解并识别诸如信息管理、IT体系、IT治理和IT运营等审计对象的风险。其他审计专业人员则要了解组织的环境、业务风险和业务控制。综合审计方法的一个关键部分是整个审计团队讨论风险、风险的影响和发生的可能性。&#xA;4.1 IT整体层面的控制审计与其它审计的关系 # 一般说来，IT一般性控制审计中的整体层面的控制审计基本也属于运营审计的范畴，由于IT治理的独特性，且其主要关注的是IT直接相关的运营活动，比如整体性运营审计也关注人力资源管理，但IT审计则只关注IT人员与系统用户相关的人力资源管理控制。此部分的IT审计职能基本上与其它审计还是并行关系，当该部分的审计活动涉及到集团的整体性治理与控制时，则可以将IT整体层面的控制审计作为整体性运营审计的一部分。</description>
    </item>
    <item>
      <title>IT审计操作流程</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%93%8D%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%93%8D%E4%BD%9C%E6%B5%81%E7%A8%8B/</guid>
      <description>一、审计计划阶段# 计划阶段是整个审计过程的起点。其主要工作包括：&#xA;（1）了解被审系统基本情况# 了解被审系统基本情况是实施任何信息系统审计的必经程序，对基本情况的了解有助于审计组织对系统的组成、环境、运行年限、控制等有初步印象，以决定是否对该系统进行审计，明确审计的难度，所需时间以及人员配备情况等。&#xA;了解了基本情况，审计组织就可以大致判断系统的复杂性、管理层对审计的态度、内部控制的状况、以前审计的状况、审计难点与重点，以决定是否对其进行审计。&#xA;（2）初步评价被审单位系统的内部控制及外部控制# 传统的内部控制制度是为防止舞弊和差错而形成的以内部稽核和相互牵制为核心的工作制度。随着信息技术特别网络技术的发展和应用，企业信息系统进一步向深层次发展，这些变革无疑给企业带来了巨大的效益，但同时也给内部控制带来了新的问题和挑战。加强内部控制制度是信息系统安全可靠运行的有力保证。依据控制对象的范围和环境，信息系统内控制度的审计内容包括一般控制和应用控制两类。&#xA;一般控制是系统运行环境方而的控制，指对信息系统构成要素(人、机器、文件)的控制。它已为应用程序的正常运行提供外围保障，影响到计算机应用的成败及应用控制的强弱。主要包括：组织控制、操作控制、硬件及系统软件控制和系统安全控制。&#xA;应用控制是对信息系统中具体的数据处理活动所进行的控制，是具体的应用系统中用来预测、检测和更正错误和处置不法行为的控制措施，信息系统的应用控制主要体现在输入控制、处理控制和输出控制。应用控制具有特殊性，不同的应用系统有着不同的处理方式和处理环节，因而有着不同的控制问题和不同的控制要求，但是一般可把它划分为：输入控制、处理控制和输出控制。&#xA;通过对信息系统组织机构控制，系统开发与维护控制，安全性控制，硬件、软件资源控制，输入控制，处理控制，输出控制等方而的审计分析，建立内部控制强弱评价的指标系统及评价模型，审计人员通过交互式人机对话，输入各评价指标的评分，内控制审计评价系统则可以进行多级综合审计评价。通过内控制度的审计，实现对系统的预防性控制，检测性控制和纠正性控制。&#xA;（3）识别重要性# 为了有效实现审计目标，合理使用审计资源，在制定审计计划时，信息系统审计人员应对系统重要性进行适当评估。对重要性的评估一般需要运用专业判断。考虑重要性水平时要根据审计人员的职业判断或公用标准，系统的服务对象及业务性质，内控的初评结果。重要性的判断离不开特定环境，审计人员必须根据具体的信息系统环境确定重要性。重要性具有数量和质量两个方面的特征。越是重要的子系统，就越需要获取充分的审计证据，以支持审计结论或意见。&#xA;（4）编制审计计划# 经过以上程序，为编制审计计划提供了良好准备，审计人员就可以据以编制总体及具体审计计划。&#xA;总体计划包括：被审单位基本情况；审计目的、审计范围及策略；重要问题及重要审计领域；工作进度及时间；审计小组成员分工；重要性确定及风险评估等。&#xA;具体计划包括：具体审计目标；审计程序；执行人员及时间限制等。&#xA;二、审计实施阶段# 做好上诉材料的充分的准备，便可进行审计实施，具体包括以下内容：&#xA;（1）对信息系统计划开发阶段的审计# 对信息系统计划开发阶段的审计包括对计划的审计和对开发的审计，可以采用事中审计，也可以是事后审计。比较而言事中审计更有意义，审计结果的得出利于故障、问题的及早发现，利于调整计划，利于开发顺序的改进。&#xA;信息系统计划阶段的关键控制点有：计划是否有明确的目的，计划中是否明确描述了系统的效果，是否明确了系统开发的组织，对整体计划进程是否正确预计，计划能否随经营环境改变而及时修正，计划是否制定有可行性报告，关于计划的过程和结果是否有文档记录等等。&#xA;系统开发阶段包括系统分析、系统设计、代码编写和系统测试三部分。其中涉及包括功能需求分析、业务数据分析、总体框架设计、结构设计、代码设计、数据库设计、输入输出设计、处理流程及模块功能的设计。编程时依据系统设计阶段的设计图及数据库结构和编码设计，用计算机程序语言来实现系统的过程。测试包括动态测试和静态测试，是系统开发完毕，进入试运行之前的必经程序。&#xA;其关键控制点有:分析控制点：是否己细致分析企业组织结构；是否确定用户功能和性能需求；是否确定用户的数据需求等。&#xA;设计控制点：设计界面是否方便用户使用；设计是否与业务内容相符；性能能否满足需要，是否考虑故障对策和安全保护等。&#xA;编程控制点：是否有程序说明书，并按照说明书进行编写；编程与设计是否相符，有无违背编程原则；程序作者是否进行自测；是否有程序作者之外的第三人进行测试;编程的书写、变量的命名等是否规范。&#xA;测试控制点：测试数据的选取是否按计划及需要进行，是否具有代表性；测试是否站在公正客观的立场进行，是否有用户参与测试；测试结果是否正确记录等。&#xA;（2）对信息系统运行维护阶段的审计# 对信息系统运行维护阶段的审计又细分为对运行阶段的审计和对维护阶段的审计。系统运行过程的审计是在信息系统正式运行阶段，针对信息系统是否被正确操作和是否有效地运行，从而真正实现信息系统的开发目标、满足用户需求而进行的审计。对信息系统运行过程的审计分为系统输入审计、通信系统审计、处理过程审计、数据库审计、系统输出审计和运行管理审计六大部分。&#xA;输入审计的关键控制点有：是否制定并遵守输入管理规则，是否有数据生成顺序、处理等的防错、保护措施、防错、保护措施是否有效等。&#xA;通信系统实施的是实际数据的传输，通信系统中，审计轨迹应记录输入的数据、传送的数据和工作的通信系统。通信系统审计的关键控制点有：是否制定并遵守通信规则，对网络存取控制及监控是否有效等。&#xA;处理过程指处理器在接收到输入的数据后对数据进行加工处理的过程，此时的审计主要针对数据输入系统后是否被正确处理。关键控制点有：被处理的数据，数据处理器，数据处理时间，数据处理后的结果，数据处理实现的目的，系统处理的差错率，平均无故障时间，可恢复性和平均恢复时间等。&#xA;数据库审计是保障数据库正确行使了其职能，如对数据操作的有效性和发生异常操作时对数据的保护功能(正确数据不丢失，数据回滚以保证数据的一致性)。其关键控制点有：对数据的存取控制及监视是否有效，是否记录数据利用状况，并定期分析，是否考虑数据的保护功能，是否有防错、保密功能，防错、保密功能是否有效等。&#xA;输出审计不同于测试阶段的输出审计，此时的输出是在实际数据的基础上进行的，对其进行审计可以对系统输出进行再控制，结合用户需求进行评价。关键控制点有：输出信息的获取及处理时是否有防止不正当行为和机密保护措施，输出信息是否准确、及时，输出信息的形式是否被客户所接受，是否记录输出出错情况并定期分析等。运行管理审计是对人机系统中人的行为的审计。&#xA;关键控制点有：操作顺序是否标准化，作业进度是否有优先级，操作是否按标准进行，人员交替是否规范，能否对预计于实际运行的差异进行分析，遇问题时能否相互沟通，是否有经常性培训与教育等。维护过程的审计包括对维护计划、维护实施、改良系统的试运行和旧系统的废除等维护活动的审计。&#xA;维护过程的关键控制点有：维护组织的规模是否适应需要，人员分工是否明确，是否有一套管理机制和协调机制，维护过程发现的可改进点，维护是否得到维护负责人同意，是否对发现问题作了修正，维护记录是否有文档记载，是否定期分析，旧系统的废除是否在授权下进行等。&#xA;三、审计完成阶段# 完成阶段是实质性的整个信息系统审计工作的结束，主要工作有:整理、评价执行审计业务过程中收集到的证据。在信息系统审计的现代化管理时期，收集到的数据己存储在管理系统中，审计人员只需对其进行分析和调用即可。复核审计底稿，完成二级复核。传统审计的三级复核制度对信息系统审计同样适用，它是保证审计质量、降低审计风险的重要措施。&#xA;一级复核是由信息系统审计项目组长在审计过程进行中对工作底稿的复核，这层复核主要是评价已完成的审计工作、所获得的工作底稿编制人员形成的结论；&#xA;二级复核是在外勤工作结束时，由审计部门领导对工作底稿进行的重点复核。在审计工作办公自动化的今天，二级复核制度同样可以通过网上报送及调用得以实现。评价审计结果，形成审计意见，完成三级复核，编制审计报告。&#xA;评价审计结果主要是为了确定将要发表的审计意见的类型及在整个审计工作中是否遵循了独立审计准则。信息系统审计人员需要对重要性和审计风险进行最终的评价。这是审计人员决定发表何种类型审计意见的必要过程，所确定的可接受审计风险一定要有足够充分适当的审计证据支持。签发审计报告之前，应当随工作底稿进行最终(三级)复核，三级复核由审计部门的主任进行，主要复核所采用审计程序的恰当性、审计工作底稿的充分性、审计过程中是否存在重大遗漏、审计工作是否符合事务所的质量要求等。&#xA;三级复核制度的坚持是控制审计风险的重要手段。审计报告是审计工作的最终成果，审计报告首先应有审计人员对被审系统的安全性、可靠性、稳定性、有效性的意见，同时提出改进建议。&#xA;四 、IT审计要求# 序号 范围 所需資料、文件 要求 1 公司层面控制 · IT 部门架构图、IT 人员职责说明 1、 完整清晰的部门架构以及职员职责说明； · IT 预算、策略和年度规划 (2005-2007 年) 2、 有完善的费用预算机制，有经过授权并正式签发的费用预算文件；有与公司战略相匹配的IT策略及每年的年度规划； · IT 内部、IT 与业务部门、IT 与管理层之会议记录 3、 内部、与业务部门、与管理层之间的会议记录； · 与第三方供货商之服务协议 (若 IT 服务外判) 4、 签订相关服务合同； · IT 风险评估制度和报告 5、 完善的风险评估机制，或引进专业风险评估机构； · 财务系统与其它系统间之数据流程图 6、 提供数据流程图； · IT 内部审计报告和审计发现之跟进 7、 应建立内审机制并定期内审，以辅助外审，建议引进专业机构定期内审。 2 信息安全 信息安全制度、用户信息安全意识 · 信息技术安全规章制度 1、 制定完善的安全规章制度，并采取广泛的宣传措施将该制度灌输至每位公司职员。 · 令员工充份了解信息技术安全规章制度的措施 2、 规章制度写入员工手册并印发，新员工入职便能了解公司要求，并做定期培训，做好培训记录。 · 信息安全培训记录 物理安全 · 机房物理安全规章 1、物理要求：门禁系统、烟雾报警器（置于地板夹层或顶棚夹层）、监控、UPS、空调（接UPS）、干粉灭火器、防火防水装修材料； · 保安设施 (如门禁系统、访客记录) 2、机房管理：专人管理钥匙、有访客记录、机柜门应上锁； 3、服务器管理：密码变更设置（文档/流程/频率）、密码策略（windows/sql用户密码强制策略、windows帐号锁定策略、密码长度8位以上、历史密码6次）、windows界面自动锁定、应急管理/流程（备用钥匙、密码文件密封置于机房上锁的柜子中或密封的信封里面）； 4、机房显眼处应有机房管理制度； 用户权限设定 · 用户系统权限的列表 1、 用户权限组有详细的权限定义； · 用户设置不同系统权限之制度和审批等步骤 2、 完整的用户帐号增加、修改、删除审批流程； · 不同权限是否显示在用户申请表上 3、 用户帐号审批流程中应体现具体的权限选择； (需抽样申请表格 – 参见附注) 用户设定制度 · 增加、更改、删除系统用户的步骤 1、完整的用户帐号增加、修改、删除审批流程； · 用户部门及 IT 部门审批程序, 申请表格之处理和保存 (需抽样申请表格, 可和上面的样本相同) 2、有与人力资源中心提供的入职、离职名单相匹配的用户帐号增加、删除记录； 系统密码设定 · 系统密码设定 (应用系统层、操作系统层、网络层、数据库) 1、密码长度应大于8位、应由字母和数字组成或者再区分大小写、客户端密码变更的频率应有控制（如30天强制要求变更密码）； · 密码长度 2、错误密码登陆次数应不超过3次，且系统应用提示信息； · 密码最大更改日数 3、密码修改时应不允许与原密码相同的密码进行修改操作，应有历史密码控制策略； · 密码复杂性 4、对各种不同密码的变更频率及设置要求等应有完整的密码管理制度； · 可重用旧密码次数 · 锁定用户前之容许错误登录次数 用户权限审阅 · 用户系统权限之定时审阅和复核, 及有关记录 (需抽样各阶段之文件及记录– 参见附注) 1、对系统用户帐号的申请及权限分配等，应有定期进行复核的操作，并有相关文档记录，且文档应由相关领当定期审阅； 超级用户 · 应用系统、操作系统、数据库超级用户的申请、管理、使用审核的步骤和记录 1、对系统超级用户的使用应有审批授权制度，并有相匹配的流程； · 拥有超级用户的人员名单 2、对拥有超级用户权限的人员应严格控制； 3 系统变更 系统变更管理 · 系统变更管理规章制度 1、要求有完整的系统变更流程，流程中包括紧急变更的处理流程； · 系统变更审批、开发、测试 (用户及 IT) 之步骤及记录 (需抽样各阶段之文件及记录– 参见附注) 2、变更过程中应有各种表单支持，如用户申请、上级审批、开发需求、IT测试、用户测试、实施记录、用户签收等相关表单； 3、测试环境与正式业务系统环境应有严格区分，并有证据证明（可截图说明）； 系统变更上线 · 系统变更上线审批之步骤及记录 (需抽样文件及记录– 参见附注) 4、紧急变更中应体现允许时候补走流程的内容； · 开发人员和上线人员之分工 (开发人员没有生产环境之权限) 之证明 5、系统中应有系统变更的日志记录，以方便查询历史变更； · 开发环境和测试环境之逻辑或物理分开之证明 参数变更 · 应用系统、操作系统、数据库系统参数变更管理规章制度 · 系统变更审批、测试 (用户及 IT) 之步骤及记录 (需抽样各阶段之文件及记录– 参见附注) 紧急变更 · 无法循正常变更流程的紧急变更管理规章制度、审批、测试 (用户及 IT) 之步骤及记录 (需抽样各阶段之文件及记录– 参见附注) 4 系统开发 系统开发方法论 · 系统开发方法论 (如适用) 系统开发流程 · 系统开发流程 (审批、开发、测试、上线) 数据转换 · 数据转换制度 (审批、测试、方案制定) 5 信息技术运作 批处理工作 · 日常系统批处理工作监察 (需抽样批处理核对清单– 参见附注) 对于批量处理的事务应有完整的流程相匹配，如需要对数据源的确认、批处理完成后数据的校对。 备份制度 · 系统备份制度、核对 (需抽样备份核对清单– 参见附注) 1、完整在备份制度，包括数据备份及系统备份； 2、每天的自动备份文件应保留6天以上而不能每天自动覆盖；且要有每天的备份任务执行情况的检查记录； 3、应有多重的备份机制，如本地磁盘备份、磁带备份、光碟备份、异地备份； 4、应有完善的备用环境，如异地双机热备； 5、对备份介质应定期进行恢复测试，有相关业务部门进行确定数据的准确性，并保留相关记录，该记录要求有用户、信息部门、管理层签字确认； · 备份定期恢复测试制度和记录 (需抽样备份恢复测试记录– 参见附注) 6、异地备份的物理环境应同于实际业务环境，以确保实际环境发生意外时备用环境能立即切换启用； · 异地备份制度 7、对于异地备份根据区域的不同可有不同的定义，不一定要求在5公里以上的间隔距离； · 异地备份之物理安全 (需抽样异地备份转移记录) 用户问题管理 · 用户就系统有关问题之管理制度、问题处理、问题严重性分级、上报机制、问题汇总和审核制度 (需抽样问题处理记录– 参见附注) 1、对问题管理应有完善的机制，包括问题收集、汇总，按严重性、紧急性分级，以及上报机制。 2、问题的处理应有跟踪反馈机制，确保问题被及时有效解决。 6 最终用户应用程序管理 · 对与财务报告有关之重要最终用户应用程序之管理制度 (如用户编制含 Macro 等程序之 Excel, Access 等) (如适用) 1、相关软件的使用权（即正版软件）的购买应在预算中体现，并有购买的凭证； 2、对禁止使用盗版软件应有严格规定并依此执行； </description>
    </item>
    <item>
      <title>IT审计的实务操作</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E6%93%8D%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E6%93%8D%E4%BD%9C/</guid>
      <description>目录&#xA;1、 IT审计的计划&#xA;2、 IT控制的识别与测试&#xA;3、 抽样与获取审计证据&#xA;4、 IT控制的评价、缺陷与整改&#xA;5、 底稿的撰写与审阅</description>
    </item>
    <item>
      <title>信息系统（IT）审计要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9Fit%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9Fit%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>01信息系统审计全景 着信息技术的发展，企业运营的方方面面都离不开信息化系统的支持，随之而来的风险也与日俱增，审计师首先要关注信息安全，还要关注信息系统的稳定性和有效性，当然在信息化系统采买、开发环节也是需要格外重视的，要进行IT审计，需要经过以下步骤：&#xA;确定IT审计目标和范围：IT审计范围包括网络设备、操作系统、数据库、应用程序、业务流程等。&#xA;设计IT审计计划：IT审计计划应包括审计资源、时间表、强制执行程序和政策，以确保IT审计能够按照计划顺利进行。&#xA;收集关键数据：收集与IT审计目标相关的数据，包括安全日志、配置文件、操作日志、安全策略及程序等。&#xA;进行安全分析：安全分析是IT审计的核心，需要评估系统的安全性、风险和合规性。&#xA;提出审计意见：IT审计意见应包括系统存在的问题、风险、建议和解决方案。&#xA;提供报告：IT审计报告应包括审计范围、审计目标、结果、结论和建议，以帮助组织完善其IT安全策略。&#xA;跟踪追踪问题和改进：IT审计的最后一步是跟踪和追踪问题，同时监督改进措施的实施和效果。&#xA;我们可以分为中心机房审计、硬件系统审计、软件系统审计。&#xA;02中心机房审计&#xA;中心机房审计是一种对组织中心机房的物理设备、网络设备、软件以及物理安全措施等进行审计的过程。该过程包括对中心机房的环境、照明、供电系统、通风与空调、灭火和备份系统、硬件、软件、通信链路等进行全面的检查和验证，确保其达到预期的安全性、完整性和可靠性要求。&#xA;中心机房审计的主要步骤如下：&#xA;确定审计目标：明确审计范围、目标和内容。&#xA;收集资料：根据审计范围，收集中心机房的规划图、设备清单、监控录像、守卫日志等资料。&#xA;验证物理设备安全性：评估物理设备的安全性，包括网络设备、服务器、存储设备等。检查是否进行了严格的物理保护措施，例如机房门禁、监控系统、防火墙等。&#xA;检查网络安全：从多个角度检测网络设备的安全性，包括网络拓扑、物理安全、逻辑安全等方面。&#xA;测试通信链路：测试中心机房与外部网络的连通情况，验证其完整性和安全性，并发现潜在的问题点。&#xA;确认灾备计划：审查灾备计划，检查其可靠性和实施情况。&#xA;核查备份策略：审查备份的策略、频率和可靠性，评估数据完整性和恢复时间等。&#xA;整理审计报告：整理审计结果并编写报告。报告包括发现的问题，并收集最佳实践、市场趋势等，提出解决问题和改进建议的意见和建议。&#xA;通过中心机房审计，可以帮助组织发现中心机房可能存在的问题和风险，提高中心机房可用性、稳定性、安全性和可靠性，从而保障正常业务运转。&#xA;03硬件系统审计 硬件系统审计是一种对信息系统硬件部分进行的审计。其目的是评估硬件系统的稳定性、完整性、可靠性、防护性、可维护性和可扩展性等方面，从而确定系统是否符合安全要求，以及是否存在安全漏洞，以及如何修复这些漏洞。&#xA;硬件系统审计通常需要进行以下步骤：&#xA;收集和分析相关信息：收集与计算机硬件系统有关的资料，包括配置信息、使用情况、系统架构和硬件资产管理等方面的信息，并进行综合分析。&#xA;安全评估：对硬件系统进行安全评估，确定硬件系统存在哪些安全风险和漏洞，并评估其对业务和组织的影响。&#xA;确认网络拓扑：评估计算机网络拓扑，确认硬件系统在整个网络架构中的位置，以及其与其他系统的关系和网络连通性情况。&#xA;识别硬件漏洞和缺陷：检查硬件系统中可能存在的漏洞和破坏因素，包括故障、物理安全等。&#xA;审计系统配置和管理操作：审计硬件系统配置和管理手段，包括服务器采购、设备升级和维修保养管理等，评估其是否符合安全管理要求。&#xA;撰写审计报告：根据审计结果撰写报告，并提出问题解决方案和改进建议，向组织管理层提供建议，以提高安全性和可靠性。&#xA;硬件系统审计可以使组织更好地管理和维护其硬件系统，发现系统中存在的问题，提高系统安全性并预防未来的问题。&#xA;04软件系统审计&#xA;软件系统审计是指对软件系统的安全性、合规性、稳定性和可靠性等方面进行全面评估和检查的过程。主要的审计内容包括：软件的合法性和版本控制、软件的配置和权限控制、软件的漏洞和风险评估、软件的测试和实施过程中的安全记录等。一些典型的审计方法包括：代码审计、样本测试、模拟攻击测试等。 具体的审计步骤包括：&#xA;确定审计目标和范围，了解软件系统的业务特点和安全要求。&#xA;审查软件系统的设计文档和源代码，评估软件的质量和安全性。&#xA;通过测试工具和方法，检查软件系统的漏洞和风险问题。&#xA;根据审计结果，提出建议和改进措施，完善软件系统的安全和质量标准。&#xA;定期进行软件系统的回归测试和安全漏洞扫描，保证软件系统的持续稳定性和安全性。&#xA;05 审计方案 形成审计证据的第一步就是要索取资料清单，但是不同的企业、不同的审计项目，所需的资料清单是不一样的，下面就按照各个审计循环，罗列了各个循环的通用审计方案以及对应的通用资料清单，供大家参考使用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>duckdb从入门到精通：安装篇</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/duckdb%E4%BB%8E%E5%85%A5%E9%97%A8%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A_%E5%AE%89%E8%A3%85%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 14:19:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/duckdb%E4%BB%8E%E5%85%A5%E9%97%A8%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A_%E5%AE%89%E8%A3%85%E7%AF%87/</guid>
      <description>DuckDB是一个开源免费的高性能的列式数据库系统，类似 SQLite 易用，又具备 clickhouse 的性能。&#xA;作为平时使用自己笔记本做数据分析的学生、分析师来说，非常适合使用，性能比 mysql 快百倍。&#xA;如果你之前会使用 mysql 等数据库，那么可以非常快速上手使用 duckdb ，因为它也是使用标准的 SQL ，只是个别函数的不同。&#xA;如果你之前没有接触过数据也没有关系，&#xA;接下来，我们会写系列文章，打开 duckdb 的大门，从入门到精通。&#xA;你将拥有在笔记本上处理上亿行数据的能力。&#xA;首先我们将介绍安装，实际上 duckdb 没有服务器端，它是用文件来存储数据，所以我们只需要安装个图形化的管理软件 DBeaver 就可以直接使用了。&#xA;dbeaver安装# 在 DBeaver 官网下载社区版本：&#xA;下载地址：https://dbeaver.io/download/ 双击下载好的安装包&#xA;点击 下一步:&#xA;点击 我接受:&#xA;选择For me，后点击 下一步:&#xA;默认选择后，点击 下一步:&#xA;更改安装路径后，点击 下一步:&#xA;默认点击 安装:&#xA;勾选上Create Desktop Shortcut,创建桌面快捷方式，再点击 完成:&#xA;安装完成后，打开 DBeaver:&#xA;这里问是否需要创建示例数据库，我们选择否。&#xA;到此为止，我们就安装好了 DBeaver 图形化管理界面了。&#xA;dbeaver安装duckdb驱动# 打开 DBeaver 后，点击左上角新建连接图标，选择duckdb数据库后，点击下一步。&#xA;点击 创建:&#xA;选择我们想保存数据库文件的路径，例如这里我选择桌面文件夹（最好不要在 C 盘），创建一个名叫myduckdb文件，点击 保存:&#xA;保存后，可以看到我们将要创建的文件路径，这时，我们点击 测试连接:&#xA;由于我们还没有安装过连接 duckdb 的驱动，这时会自动弹出对话框，让我们下载驱动。直接点击 下载:</description>
    </item>
    <item>
      <title>duckdb从入门到精通：数据导入</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/duckdb%E4%BB%8E%E5%85%A5%E9%97%A8%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A_%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AF%BC%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 14:19:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/duckdb%E4%BB%8E%E5%85%A5%E9%97%A8%E5%88%B0%E7%B2%BE%E9%80%9A_%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AF%BC%E5%85%A5/</guid>
      <description>数据导入# 这里我们都以 csv 文件举例，如果你需要导入 excel 文件，需要先转换成 csv 文件（后面我们会介绍 xlsx2csv 工具）。&#xA;读取文件# 实际上，duckdb 可以不导入到数据库中，就可以直接查询。&#xA;我们先“新建 SQL 编辑器”，这样我们就可以在里面写 SQL 语句了。&#xA;我们使用一个电商数据集[1]，在编辑器中输入代码：&#xA;select * from &amp;#34;C:\Users\data.csv&amp;#34; 直接可以查询出数据结果，而不需要像一般数据库需要先建表、导入数据后才能查询。&#xA;从这一点可以看出是非常简洁、方便的。&#xA;智能导数 read_csv_auto# 一般来说，如果一张表我们要经常查询还是需要将其导入到数据库中。&#xA;这时我们可以使用read_csv_auto函数，智能创建表并导入到数据库中。&#xA;create table ecommerce as select * from read_csv_auto(&amp;#39;input.csv&amp;#39;); 我们打开数据库，可以看到出现了刚新建的表ecommerce，双击后，点击数据选项卡，能够查看导入的数据。&#xA;这个导数的过程非常智能，快速，比 mysql 导入速度快了不少。&#xA;导入报错解决方法# 由于它是根据前面几行自动判断数据类型，可能会出现后面的数据不符合数据类型而导致出错的情况。&#xA;如：&#xA;SQL Error: Invalid Input Error: Could not convert string &amp;#39;2.03.19&amp;#39; to DOUBLE in column &amp;#34;物料编码&amp;#34;, at line 577268. 这个报错就是第 577268 行，不符合智能创建的表的该字段的数据类型。&#xA;这里我们可以参考官方文档的参数列表 中的sample_size参数 [2]，让智能判断时参考多一些行数。&#xA;CREATE TABLE new_tbl AS SELECT * FROM read_csv_auto(&amp;#39;input.</description>
    </item>
    <item>
      <title>IT审计可以扔掉mysql了，新神器duckdb来临！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%89%94%E6%8E%89mysql%E4%BA%86_%E6%96%B0%E7%A5%9E%E5%99%A8duckdb%E6%9D%A5%E4%B8%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2023 14:19:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%89%94%E6%8E%89mysql%E4%BA%86_%E6%96%B0%E7%A5%9E%E5%99%A8duckdb%E6%9D%A5%E4%B8%B4/</guid>
      <description>一个朋友给我推荐了一个数据 duckdb 让我去试用下。&#xA;我试用后，感觉作为平时在本地进行数据分析的 IT 审计来说，完全可以丢掉mysql,sqlserver这些数据库了。&#xA;先说下 duckdb 的优势：&#xA;不需要安装服务器端。类似 sqllite 将数据存储在文件中，不需要安装服务器端。 列式数据库。 mysql 是行式数据库，而 duckdb 和 clickhouse 一样是列式数据库，且运行时调用所有 CPU 计算性能能比 mysql 快上百倍。 大数据量。平时我们使用自己笔记本（一般轻薄本），如果使用 mysql 基本上上千万行就有点处理慢了。而 duckdb 我测试了下 8 亿行数据也在 20 秒内反应出来。 导数方便并快速。 使用 sql 语句。你会 sql 语句，就可以马上上手，基本上没有太大的迁移成本。 全平台。支持windows,linux,mac。 开源免费。 可以和 python 等编程语言无缝结合。 我使用了下，感觉非常智能、强大、粗暴。&#xA;后面我可能会写一系列教程来介绍它，让大家目前还在用 mysql 的朋友可以无成本迁移到 duckdb 上来。我觉得这是值得的。&#xA;这里我先简单给大家说明下有多简单。&#xA;图形化管理工具# 使用 mysql 的朋友可能一般都会用 navicat 等图形化管理工具。 duckdb 我们可以使用 dbeaver 图形化管理工具，它是开源免费的。&#xA;安装好后 dbeaver 后，新建一个连接，选择 duckdb ，点击 next 。&#xA;要知道 duckdb 不需要安装服务器端，只需要创建一个文件，我们输入一个文件名。点击下Test Connection将会自动安装对应驱动。</description>
    </item>
    <item>
      <title>IT审计可能使用到的数据库及工具</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%BD%BF%E7%94%A8%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%8F%8A%E5%B7%A5%E5%85%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2023 14:19:09 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/it%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%BD%BF%E7%94%A8%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E5%8F%8A%E5%B7%A5%E5%85%B7/</guid>
      <description>数据库# duckdb# 官网 mysql# 官网 clickhouse# 官网 sqlserver# 官网 数据库工具# dbeaver# 官网 sql studio# 官网 navicat# 官网 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
