<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>纪检 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E7%BA%AA%E6%A3%80/</link>
    <description>Recent content in 纪检 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E7%BA%AA%E6%A3%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【行政事业单位】纪检巡察财务审查关键点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%AE%A1%E6%9F%A5%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E5%AE%A1%E6%9F%A5%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9/</guid>
      <description>一、行政事业单位财会检查要点# 行政事业单位财会核算的特点是业务单一，账目简单，适用的是行政事业单位财务规则、政府会计准则制度等，有《预算法》、《会计法》等相关法规依据，有各项开支标准文件。在检查中可从以下几个方面着手：&#xA;（一）收集所查年度的所有财务报告资料、内部及外部审计报告、控制保管会计凭证的资料档案室、及时掌握财务软件的登录权限、锁定财务软件服务器，第一时间先从客观整体上保证证据资料的真实性。&#xA;（二） 将财务年报中期末余额与财务软件期末余额、内外部审计报告相关数字余额比对，互相保持一致，证明资料的真实性。&#xA;（三）检查相关审计报告，对审计报告中提出的问题和疑点做进一步检查和询问，借助审计报告的检查成果可以高效率的直接发现问题。&#xA;（四）对年度预算和决算报告的审查，互相比对，是否有超预算支出、预算外支出等情况在决算报告中都可以发现端倪。&#xA;（五）对重点领域检查&#xA;1．经费支出的检查# 一是要关注三公经费支出的合理性、费用归类的准确性。# 用财务主管权限登录财务软件，查询相关年度往来应收应付科目如“预收账款”“其他应付款”等科目，是否有对高档会所、酒店等挂账行为，对已报销的日常明细可以查询具体凭证和单据，从原始凭证上可以清晰的反应“三公经费”的支出是否真实合理。&#xA;二是对基本支出账户要核查明细账是否存在其他违规支出。# 检查时间节点可以放在节假日前后的财务处理，对于节假日前后的财务报销单据重点审核，是否存在单位违规发放现金奖励、超额福利、领导干部招待报销等问题。例如，对行政事业单位在“两节”期间的廉政情况进行了突击抽查，检查的重点就是4到5月份的会计凭证中是否存在公款报销吃喝、违规发放节日福利等问题，起到了提醒和震慑作用。&#xA;三是对业务招待费、会议费核查是否存在违规支出。# 对于业务招待费、会议费等数额巨大的要核对每一笔支出的报销凭据和单据，防止假发票和白条入账，必要时可以找当事人函询了解，杜绝套取三公经费来满足个人贪欲。例如，对某单位违规套取会议费问题的核查中，就是通过认真核查原始单据和发票，对单笔发票金额过大的进行重点查证，顺藤摸瓜，追本溯源，很快取得突破性进展。&#xA;四是对单位工会经费使用的核查要关注工会福利的发放是否合规。# 根据《中华人民共和国工会法》、《中国工会章程》、《中华全国总工会办公厅关于加强基层工会经费收支管理的通知》和补充通知的规定，工会经费要专门开设工会账户进行核算，不得与单位其他专项资金账户混淆，每年每人1000元的节日福利和300元的生日福利应以实物发放，有些单位是以现金发放是不合适的。还要关注单位各种比赛的奖励设置是否超出文件规定的限额标准。例如，对某事业单位的日常抽查中，通过检查工会银行账户、工会福利和生日福利发放的原始凭证，发现该单位存在工会账户不健全、工会福利以现金发放等违规行为。&#xA;2．对相关收入的检查# 一是要关注年度内所有收入是否在预算收入中体现，是否有预算外收入形成的单位小金库问题。&#xA;二是要对专项资金进行核查，是否存在上级补助资金长期挂账不使用，专项资金被挪作他用，在进行财务检查时可以结合对该单位党组会议记录本的核查同时进行，相互验证取证。&#xA;三是对单位一些门面房出租、机关服务中心创办的宾馆、会议室等对外营业收入进行核查，关注营业收入是否纳入财政体系核算，是否设置账外账，体外循环形成小金库。&#xA;3.对固定资产的检查# 一是要对大额固定资产通过检查单位固定资产登记簿核查是否登记造册。&#xA;二是重点关注闲置报废的固定资产，实地勘察是否达到报废标准，是否通过国资和财政等相关部门的批准自行报废或低价贱卖，导致国有资产的流失。&#xA;三是关注大额固定资产的购买是否履行政府采购程序，同样可以通过查阅党组会议记录本的方法同时进行。&#xA;4.对相关采购的检查# 重点关注的是招投标程序的检查，&#xA;一是查看年度采购是否都有采购预算，临时增加的采购是否追加预算。&#xA;二是根据每年当地省级或者地市级财政部门出台的政府集中采购清单，逐条对应单位采购项目和金额是否在采购清单内，是否存在应集中采购的却分散采购，应招投标的却自行采购。&#xA;三是按照《招投标法》和《政府采购管理办法》等规定，核查招投标程序是否合法合规，公告、评标等程序是否到位。&#xA;二、财会检查十个必看# 还有的纪检监察部门总结了纪检监察中的财务检查十个必看，供各单位财会人员参考：&#xA;一看被巡察单位的财务报表。# 初步了解被巡察单位的债权、债务问题，看是否有个人借用公款和单位借出公款情况，分析长期借用不还的原因，是否存在挪用公款、贪污腐败的现象。&#xA;二看被巡察单位经费收支账簿。# 了解一下被巡察单位的三公经费、差旅费、工资福利方面占单位总体支出的大致比例，从而判断该单位在落实中央八项规定方面是否存在违规的情况，“三公经费”的使用管理是否按照预算管理。&#xA;三看固定资产使用管理。# 翻阅被巡察单位固定资产登记台账和固定资产明细账看是否存在固定资产登记与实际不符，是否有固定资产没有纳入管理造成资产流失，是否存在违规购置、使用、处置资产的问题。&#xA;四看被巡察单位党组的会议记录。# 查看被巡察单位的党组织会议记录或个人会议记录笔记，看是否在重大资产处置、重大支出等财务事项进行了专题研究，党组对财务管理问题的处理情况、处理意见并分析这些问题处理的合理性。&#xA;五看被巡察单位财务管理制度。# 查阅十八大以来被巡察单位在执行中央八项规定、党风廉政建设等方面制度汇编，看单位是否根据实际制定本单位一系列财务管理相关制度，单位财务管理是否井然有序。&#xA;六看被巡察单位审计报告。# 根据被巡察单位提供的预算执行审计、领导干部的任职审计、领导干部离任审计以及上级部门开展的专项审计检查和巡察、单位财务部门开展的内部检查的报告，从中把握巡察方向，发现单位财务管理的薄弱环节，并充分利用这些成果，使巡察达到事半功倍的效果。&#xA;七看巡察单位重点项目建设资金的使用情况。# 通过查看上级下达指标文件，审查项目建设资金是否按规定用途、规定的标准使用，是否存在挤占挪用、提高开支标准的问题；是否按照招投标、合同签订、现场施工、材料采购、竣工验收、决算审计等一系列工程建设管理程序，依法依规操作。&#xA;八看被巡察单位职工花名册。# 查看单位职工名单与职工工资册对比，看是否存在编制外人员领取工资；看是否存在在编不在岗人员吃空饷现象。&#xA;九看被巡察单位记账凭证。# 通过查阅党的十八大以来的单位会计凭证发现单位财务管理是否到位，会计核算是否规范，重大支出及重点费用是否履行相关手续，票据等审核报销手续是否齐全，往来款是否及时清理，是否有违规发放津补贴及其他福利。&#xA;十看被巡察单位工会及下属单位账簿。# 重点关注在工会账、下属单位或企业发放津补贴和奖金的情况，看是否有以工会名义发放奖金，是否超标准发放工会慰问、比赛奖励等，是否在下属单位报销费用、发放奖金、加班费等，是否有“小金库”现象。&#xA;财会审查是通过财务的账面反映，通过表象看实质，以点窥面，反映单位整个政治生态问题。因此各单位财会人员要始终把握这个主线，不能面面俱到，而应该把握巡察重点，以“中央八项规定”和能反映党组的内部管理问题作为财会工作重点，做好各项财会管理工作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>纪检监察办案中常见的36种财务违规问题及其整改措施全清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%8A%9E%E6%A1%88%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%8436%E7%A7%8D%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%85%B6%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E5%85%A8%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%8A%9E%E6%A1%88%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%8436%E7%A7%8D%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%BF%9D%E8%A7%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%85%B6%E6%95%B4%E6%94%B9%E6%8E%AA%E6%96%BD%E5%85%A8%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>1、针对国有资产管理不善，固定资产底数不清问题# 整改措施：一是修订《医院国有资产管理办法》，规范国有资产的管理。二是委托北京XX会计师事务所清查医院国有资产，建立医院国有资产台账，对本部2006年至2020年固定资产明细账进行梳理并查阅凭证，对资产的名称、规格、型号、数量等信息进行录入。目前，共梳理出资产数目8.8万条，已核对盘点2万余条。三是修订《医院公有住房管理规定》，成立专项工作小组，全面清查和管理公有住房。&#xA;2、针对招投标程序不规范的问题# 整改措施：为进一步规范医院招标采购活动，提高采购质量和效率，避免风险点过于集中，医院实施&amp;quot;招、采、用&amp;quot;分离，成立招标采购办公室，制定《XX省人民医院采购管理规定（试行）》、《XX省人民医院招标采购管理规定实施细则（试行）》，规范招标采购流程。出现投标单位有相关利益联系的，依法依规废除投标资格且上报相关管理部门。合理制定项目参数，确保招投标工作公平公正。&#xA;3、针对干部违规兼职取酬问题# 整改措施：一是立行立改，疫控中心违规兼职的11名干部全部辞去兼任职务回原单位工作，领取的兼职报酬、奖金、津贴等额外收入均已上缴至国库或本单位财务基本帐户；二是严肃问责，对违规兼职取酬的干部、单位主要负责人进行约谈，对查实的3名违纪违规干部，已立案审查，并给予党纪政务处分；三是举一反三，开展系统内干部兼职取酬问题排查。&#xA;4、针对直属事业单位财务管理混乱问题# 整改措施：一是省XX推广站开展了2013-2017账务账目的全面清查，针对项目大额资金支出报账资料不齐全等问题，逐项补充完善，制定和修改《财政资金支出审核和报账暂行管理制度》等15项制度，分管厅领导约谈推广站主要负责人；二是进一步规范事业单位财务管理，巡视整改以来，厅属事业单位建立和修订涉及预算管理、政府采购、招投标、项目管理、资产管理等方面的内部控制制度83项；三是加强项目、财务等有关人员的培训，11月18—24日，在上海财经大学举办财务人员培训班。&#xA;5、针对领导干部内部讲课违规领取授课劳务费的问题# 整改措施：经巡视期间立行立改，制定《XX省扶贫工作办公室培训工作管理规定》，专项整治违规领取培训授课补助问题，清退上缴违规领取培训授课补助，谈话提醒5人。&#xA;6、针对部分干部违规报领误餐补助的问题# 整改措施：经巡视期间立行立改，制定《误（夜）餐补助发放管理规定》，专项整治违规报领2013年餐费和违规报领误（夜）餐补助问题，及时清退上缴违规报领2013年餐费和违规报领误（夜）餐补助，诫勉谈话1人，责令检查4人，谈话提醒1人。&#xA;7、针对频繁发生违反中央八项规定精神的问题# 整改措施：一是班子成员在10月16日召开的党委巡视整改专题民主生活会上对违规使用公车及加油问题进行了深刻的剖析检讨；二是制定出台《公务用车管理制度》，全面加强对公务车辆使用的管理，做好公车使用的审批和登记；三是按照《XX省党风廉政建设责任制领导小组办公室关于集中开展违规发放津补贴、违规使用公车、油卡和乘坐公务舱问题专项治理的通知》要求，完成了全面的清查。&#xA;8、针对会议费用超支的问题# 整改措施：一是主动向派驻组汇报相关情况，通知各市县供销社领回因参加全省供销合作社第二次代表大会人员超出规定而产生超支费用的发票，追缴超支会议费用34107元；二是组织财务人员参加由省国库支付局举办的&amp;quot;预算单位财务人员业务知识培训班&amp;quot;；对相关财务政策和制度进行梳理，将《XX省省直培训费管理办法》、《XX省省直机关会议费管理办法》等相关制度印发给各处室，办公室、财务审计处等有关部门认真抓好单位内部的学习培训，从源头上防止问题的再次发生；三是向省委组织部、省人社厅等部门报备举办培训班的计划，严格执行各项财务制度，对报账材料不齐备、不符合程序的坚决不予以办理报销。&#xA;9、关于违规领取工资、福利现象普遍的问题# 整改措施：机关纪委对有关问题进行初步核查、谈话了解和函询，责令退回违规领取的款项，分管领导已对当事人进行批评，并责令其在支部党员大会上深刻检讨；共追缴违规款项88204.2元。&#xA;10、针对违规发放补贴、违规报销较突出问题# 整改措施：集中开展违规发放津补贴、村级财务报销专项检查专项清理工作。截至目前，清退XX文化传播有限公司违规发放各类津贴共计3.8万元；清退12家村级组织违规发放津补贴15.5万元。在巡视组进驻巡视期间，按照立行立改要求，严格执行省政府有关标准下调食堂餐补标准，并组织干部职工退缴机关食堂饭补318余万元。&#xA;11、针对违规拆分项目或不按规定进行政府采购的问题# 整改措施：一是针对2014-2017存在违规拆分项目或不按规定进行政府采购的问题，在支出预算审核中，严格对照政府采购相关规定要求，严控化整为零、规避政府采购等情况发生，实施过程中按政府采购法及相关规定操作；在召开部门年度预算编制布置会时，财务部门对编制政府采购预算进行业务培训指导，注重与业务部门的充分沟通，要求各采购业务部门及时做好全年采购计划，详细列出年度采购项目和资金，强调政府采购预算的约束，提高政府采购意识；制定了《XX省残疾人联合会政府采购管理办法》，明确了由办公室作为政府采购工作的归口管理部门，负责指导政府采购项目的具体实施，对政府采购项目进行监管，确保直属单位和残联机关严格遵守政府采购纪律，严格按照规定程序进行操作。堵塞项目资金使用过程中可能出现的漏洞，以防止和杜绝类似违规问题的发生。对宣文部委托XX文化传播中心印刷宣传图册过程中多付4.66万元的问题进行了调查核实，多付的4.66万元已进行清退追缴，对项目实施负有监督管理责任不到位的1名干部给予诫勉谈话的处理。&#xA;12、针对挪用专项资金问题# 整改措施：一是对2013-2016年省残疾人康复指导中心挪用残疾人事业发展专项补助资金33.44万元用于发放聘用人员工资和缴纳社保的问题进行了核实，2013年以来，该中心残疾人康复工作业务量急剧增加，需要聘用部分聋儿语训康复教师和听力验配师，因该中心是差额拨款的事业单位，经与省财政部门沟通协调和审核后，同意使用2013年度国家下拨的残疾人事业发展专项补助资金33.44万元用于支付2014年9月、12月聘用人员工资和缴纳社保。2015年经与省财政厅沟通协调，已同意此项支出全部从省财政预算的残疾人事业补助项目中列支，确保了从事残疾儿童康复工作人员的工资福利，稳定了康复教师队伍和提升了工作成效。二是对2014-2015年省残联康复部违规给不符合条件的残疾儿童发放补贴9.54万元的问题进行了调查核实，其中3.84万元属于康复部实施的同一年度违规重复发放的残疾儿童康复训练补贴（另外5.7万元为教育部实施的残疾儿童教育项目补贴，应不属于违规重复发放），重复享受补贴的4名残疾儿童因家庭经济困难，申请免予退还补贴款项。因项目实施人员工作责任心不强、对补贴对象审核不严造成违规重复发放补贴，对1名负有主要责任干部给予批评教育并责令作出书面检查，对负有直接责任的2名干部给予提醒谈话并责令作出书面检查的处理。&#xA;13、针对擅自将房屋无偿交由个人公司使用及减免租金问题# 整改措施：对省残疾人劳就中心擅自将盲人按摩中心办公楼1-3层无偿交给XXX开办的公司使用及减免租金的问题进行了调查核实。该公司属于我省扶持的残疾人大学生创业就业试点，符合《2015年残疾人就业服务和盲人按摩主要工作安排》的通知（中残就业〔2015〕3号）和中国残联等15家单位《关于扶持残疾人自主就业创业的意见》（残联发〔2018〕6号）文件中扶持对象的条件，经省残疾人劳就中心领导商议，并征询了党组领导的意见，但劳就中心没有及时报请党组审议，对执行请示报告制度不到位的劳就中心负责人进行了批评教育。&#xA;14、针对违规报销领导干部参加收费社会培训问题# 整改措施：多措并举追缴、清退违规资金。一是党委班子成员多次与参加X大学EMBA课程总裁班培训的7名处级干部交谈，做通思想工作，要求其清退违规费用。截至目前已全部退款，共计7.36万元。&#xA;15、针对清退违规款项、外部欠款未及时追缴问题# 整改措施：下狠心、出硬招追缴欠款。针对上一轮巡视整改未完成的追款工作，报社党委持续加压，分别成立三个整改专项小组，采取电话沟通、函询、签订还款责任书等方式，全力追缴欠款。一是形成《关于公款购买购物卡、烟酒、礼品专项审计报告》。对于上一轮巡视反馈指出XX报社2012年—2015年花费89.75万元购买购物卡、烟酒、礼品问题，经7月8日党委会同意，用于正常商业活动或当事人已离世的共计23.08万元不予清退。截至6月底，其余款项已追回59.39万元。二是理清YY公司欠款清单，明确欠款单位和数额，并于4月22日在正规媒体刊登催收公告。截至6月底，整改专项小组已与4名欠款人确认欠款金额37.54473万元，并签订还款确认书；与3名欠款人商定进一步对账后还款，合计金额84.754281万元；与业务介绍中间人取得联系，请求协助追回欠款，涉及13人共94.915546万元。三是对于YY晚报56.3万元应收款未追回问题，截至6月底已追回欠报款3.9228万元，剩余欠款，整改专项小组将酌情通过法律手段解决。&#xA;16、针对&amp;quot;工程项目未按审批内容建设和超标准建设问题突出问题# 整改措施：2011年8月15日，省发改委批复《关于XX省第二劳动教养管理（强制隔离戒毒）所民警业务用房可行性研究报告的函》，项目估算总投资1212万元，2012年5月24日下达投资计划，批复项目投资1212万元。我局于2012年5月22日向省发改委报《关于报请审批省第二劳教所（戒毒所）民警业务用房初步设计及概算的函》，省发改委出具《关于XX省第二劳教所（戒毒所）民警业务用房项目初步设计与概算的审核意见》，工程概算投资1180.31万元。省发改委于2011年8月15日对该项目《招标事项核准意见表》核准，省财政厅于2012年6月28日及7月17日分别下达850万和362万。资金下达后，为缓解支付压力紧张问题，在此项目初步设计及概算没有批复下来的情况下，该所于2013年2月28日完成招投标工作，并接着开工建设，2016年11月7日该项目通过竣工验收。关于XX戒毒所备勤宿舍楼项目建筑面积超出建设标准的问题：省发改委于2010年8月4日批复（一期工程）初步设计及概算，其中同意建设民警及工勤用房2栋，建筑面积2725平方米。2015年11月6日又批复（三期工程）初步设计及概算，其中同意建设6栋民警备勤楼，建筑面积9737平方米。共计批复建设民警及工勤用房8栋，建筑面积为12462平方米。为适应禁毒形势发展的需要，R县规划委员会于2018年11月22日核准《关于&amp;quot;XX省司法厅W强制隔离戒毒所备勤宿舍楼&amp;quot;项目规划调整的审核意见》，调整后的备勤宿舍楼为8幢4层一梯三户，总户数192户，总建筑面积12982.4平方米，解决384名民警备勤需求。事实上，该所最终的备勤宿舍楼项目建筑面积超出省发改委批复面积520.4平方米，每幢宿舍楼平均超出面积60.05平方米。&#xA;17、针对工程项目竣工结算（决算）滞后问题# 整改措施：省D戒毒所成立由分管副所长任组长的专项领导小组，要求审核单位和施工单位积极配合整改工作，限时提出审核意见和反馈意见，双方共同推进工程结算工作，已完成项目工程结算工作，于近期报送省局批复后，再报省财政厅备案。该所党委书记在所党委会上作自我批评，对分管财务工作的副所长约谈，对基建办主任和负责具体工作的同志进行谈话提醒。&#xA;18、针对以加班名义滥发津补贴的问题# 整改措施：一是从2019年1月起公司取消所有员工交通补贴、通讯补贴，从严控制津补贴发放范围。二是对本轮巡视反馈指出的公司2016年度以加班名义发放给公司职工的津补贴进行全面清退。截止目前，公司已有12名职工清退津补贴，对未清退的21人名离职职工已电话或发函通知清退。&#xA;19、针对公务接待管理不规范问题# 整改措施：一是局党委已责成办公室、财务科对公务接待标准过高、陪同人数过多、无公函接待的现象开展自查整改。二是由财务科牵头，进一步修订完善《局公务接待费管理办法》，规范来函接待管理，目前该制度已得到较好贯彻执行。&#xA;20、关于扩大范围发放安家补贴的问题# 整改措施：一是根据XX省人才引进有关政策规定，出台《引进人才住房保障管理办法》，按上级有关规定规范公司对引进人才住房保障。二是对2013年以来，公司给不符合高层次人才条件的3人超标准发放安家补贴款55410.86元进行追缴。截至目前，已追缴2人共计17857.64元（扣除个税后），尚未追缴到位1名离职员工，公司综合部、财务部已发函通知其限期向公司清退上述款项。&#xA;21、针对违规提取现金作为有关人员工作补助的问题# 整改措施：本轮巡视反馈后，公司下属养护公司立行立改，立即开展追收公司违规提取现金作为有关部门配合养护公司追偿公路赔偿款工作的补助，共计170863.80元。截至2019年3月18日，该补助款已全额追回，并入养护公司财务账。&#xA;22、针对违规发放劳务费的问题# 整改措施：一是对违规发放劳务费进行全面清查，已追回违规领取的全部劳务费。二是责成违规发放劳务费的厅直属单位修订了财务管理办法，健全完善了工作制度，避免再次发生此类问题。&#xA;23、针对违规发放绩效工资和差旅费的问题# 整改措施：一是责成违规发放绩效工资和差旅费的某省直属学校退回多领绩效工资、违规报销招生差旅补贴。二是对违规发放绩效工资和差旅费的问题进行调查，经核实认定该单位主要领导及班子成员在工作中存在失误，对3名责任人给予批评教育。&#xA;24、针对违规支付物业费等问题# 整改措施：一是已安排专人追缴有线电视费，现已追缴100%。二是追缴物业管理费用，从2019年4月1日起由住户承担物业管理费用。三是制定省教育厅生活小区物业管理社会化改革方案，从根源上解决问题。&#xA;25、关于资金&amp;quot;趴窝&amp;quot;严重，未能发挥效益的问题# 整改措施：一是对资金&amp;quot;趴窝&amp;quot;问题进行专项整治，各单位已按要求开展了自查自纠工作。二是加大督办力度，对项目进展特别缓慢的五个市县下发了督办单，今年以来以xx教育简报形式印发了4期&amp;quot;改薄&amp;quot;进展情况通报。三是在安排学前教育、普通高中和职业教育专项和地债资金时，统筹考虑各市县及省属学校项目的前期工作开展情况或能支出的额度，按照工程进度和能支出的额度进行安排，发挥资金效益。&#xA;26、针对器材设备被闲置浪费的问题# 整改措施：一是2018年12月各地各校体测器材固定资产已入账入户，所有市县的学生体质健康测试器材已在体质健康测试、体育中考中全面使用。二是对器材设备闲置的四个单位负责人进行了集体约谈。三是再次对有关单位体制测试器材管理和使用情况进行了实地督查，加强监管。&#xA;27、针对未审先付造成损失的问题# 整改措施：责成厅直属某学校与第三方机构签订工程竣工结算审核协议书，第三方机构已深入到该校进行项目结算审核，目前施工单位对计价存在争议，下一步我厅将加大力度协调第三方代理机构和施工方达成一致意见，若还未达成一致意见，将要求第三方机构按照相关的财政制度和法规出具评审结果，依据评审结果进行处理。&#xA;28、针对工程项目&amp;quot;三无、三超、三标&amp;quot;乱象丛生的问题# 整改措施：一是制定印发了基本建设项目&amp;quot;三无、三超、三标&amp;quot;整改方案，召开&amp;quot;巡视问题整改专题部署会&amp;quot;进行部署。各地各校已完成自查，正在开展整改工作。二是落实《XX省政府投资社会领域基本项目建设项目实行代管制暂行办法》，对学校投资500万元以上（含）学校基建项目实行代管制，对500万元以下项目实行施工招标文件核查。三是全面加强对教育厅所属学校初步立项、竣工决算的审核，确保不再发生类似问题。四是督促各单位建立健全内控制度，列入&amp;quot;三重一大&amp;quot;事项管理，优化基建业务流程，加强内部授权审批。五是制定相关业务培训计划，举办公办高校、直属学校、全省中小学财务管理培训班，规范工程项目管理人员从业行为。六是研究制定教育系统工程建设项目管理指导意见，进一步健全完善工作机制体制。&#xA;29、针对关于干部职工涉嫌吃空饷问题# 整改措施：一是根据常年不在岗、待岗和病休的人员具体情况分类进行整改。要求所在部门和职能部门履行员工日常管理第一责任，严格考勤、请假审批制度，加大对相关人员涉嫌吃空饷情况整改力度，采取电话、短信、微信等方式对相关人员进行催促上岗，发送考勤提醒信息，要求相关人员限期回台报到，统一安排上岗业务知识培训，经考核达到工作要求按照双向选择原则安排合理上岗，逾期未归或考核不合格者按规定办理解聘手续。符合病退年龄条件人员按程序申请办理病退。二是推行员工聘任制改革，根据针对竞岗落聘以及身体原因不能胜任工作的事业编、原企业编人员制定了待岗政策，有关人事制度改革方案当时报主管部门批复同意后执行。在17人待岗人员中，15人经批准待岗，另自行安排待岗人员2人中，1人已回台上班、1人拟做解除劳动合同处理。在未正常请假的7人中，已有5人回单位上班，1人已辞职，1人经人事部门面谈和征求所在部门意见后，拟安排上岗工作；病休及其他原因人员9人中，1人已辞职，1人辞职手续正在办理，1人已办理退休，4人提供医院相关证明履行病假手续，1人患帕金森症、1人患精神疾病拟安排进行劳动能力鉴定后办理病退手续。&#xA;30、针对审计发现的问题整改不力问题# 整改措施：机关纪委督促相关责任部门追回有关人员用虚假手段领取的广告提成款。所涉及的款项已全部追回。机关纪委3月6日正式启动对集团下属公司五位负责人的离任审计工作。（1）涉及冒名领取的30.84万元已全额退款。（2）漏缴税款已经补缴完毕，共计补缴个人所得税771491.49元，其中合利传媒公司补缴336143.03元，总台各频道频率补缴435348.46元。综合频道的张某等3人用虚假发票报领取广告提成29.18万元,已补缴个人所得税款10.5万元。（3）公共频道贺某用虚假发票领取广告提成2.12万元,已将全部款项退回频道账户。（4）2018年9月，集团印发了《关于进一步规范下属公司业务运营费的管理规定》，明确经办人为集团经营人员的，业务运营费计入个人每月绩效工资，正常纳税，进一步加强和规范广告经营管理工作。（5）机关纪委重新启动对使用不规范手段和虚假手段报帐的6名相关当事人进行初核调查，并督促相关责任部门尽快追回款项。目前已对部分相关人员进行谈话了解情况。（6）机关纪委已开展对集团责任部门履行&amp;quot;一岗双责&amp;quot;情况进行监督检查。&#xA;31、针对科研经费管理混乱，造成国有资产流失的问题# 整改措施：进一步加强反腐败源头治理，防范廉政风险发生。一是已经追回了由于审核把关不严，造成多付工程款的6.86万元。二是对我院原有的《XX省农业科学院财政科研项目资金管理暂行办法》等6个管理办法进行修订，进一步规范项目审批、预算支出行为。三是严格执行《XX省农业科学院国有资产管理暂行办法》，配备资产管理员，完善资产系统中的资产卡片信息2千余条，对全院固定资产建档设卡，落实责任到人。四是采取内控和聘请第三方审计相结合的办法，组织对50万元以上科研项目进行专项审计，实时跟踪监督科研经费使用情况。&#xA;32、针对违规报销个人门诊医疗费用的问题# 整改措施：一是当事人在巡视期间已主动清退应由个人负担的门诊医疗费。二是局党组对当事人进行了批评教育。三是制定出台了《XX省考试局财务管理办法》，进一步规范财务报账管理。&#xA;33、针对财务审核把关不严的问题# 整改措施：针对审核学生实践经费和精品课费报账不严格，利用虚假发票和拼凑发票报销问题，一是对相关事项进行核查，截止2018年10月30日，对涉及不合规的已主动退款。二是严格执行《学院实践经费管理办法》、《课程建设管理办法》、《学院教育实习管理办法》等制度。超合同支付货款等问题。针对支付项目货款把关不严，致使超合同支付货款，存在资金损失风险问题，一是已追回超合同支付的全部货款。二是严格执行《XX省财政厅关于规范财务报账会计资料的通知》，加强财务管理，防止类似事件再次发生。该问题已完成整改。&#xA;34、关于直属医院滥发绩效工资和津补贴的问题# 整改措施：一是深入学习人力资源社会保障部、财政部、国家卫生健康委等部门印发《关于开展公立医院薪酬制度改革试点工作的指导意见》，国家监察委员会（原国家监察部）、人力资源社会保障部、财政部等部门印发《违规发放津贴补贴行为处分规定》，切实增强政治意识、责任意识和改革意识。二是结合&amp;quot;不忘初心、牢记使命&amp;quot;主题教育，深入开展调研，责令相关医院就超发绩效和违规发放津补贴问题逐一作出说明，实行分类处置。三是积极了解各省市有关情况及我省医疗机构工资绩效情况，并咨询国家卫生健康委，正在研究制订相关政策措施。四是组织各医院做好2020年绩效总量核定工作，严格执行省人力资源社会保障厅、省财政厅《关于进一步做好省级事业单位绩效工资管理工作的通知》，合理调整绩效总量，规范津补贴发放，目前各有关医院绩效管理工作已全面规范。&#xA;35、关于公款旅游隐形变异的问题# 整改措施：一是印发《关于开展违反中央八项规定精神问题专项整治的工作方案》，对违反中央八项规定精神进行专项整治，已立案调查违规收受礼品案件1件，配合驻委纪检监察组完成违规接受旅游安排、违规收受礼金2件案件的处理。二是结合行业不正之风和腐败问题专项督查工作，对委直属各单位的财务资金使用、公务报销、公车使用等问题进行检查抽查。在&amp;quot;五一&amp;quot;、端午、中秋、国庆期间，组织人员对委直属单位开展明察暗访，进一步促进了各单位财务管理和公车使用的规范化。全委通报省第二人民医院4名干部违反中央八项规定精神，公务出差变道旅游的行为，促使党员干部时刻绷紧纪律之弦，守好廉洁底线。三是指导省第X卫生学校做好2013年公务出差变道旅游行为的整改工作，对该行为进行全校通报，对43名教职工开展集体谈心谈话和廉洁提醒，召开警示教育会议对全体教职工进行教育。截至目前，学校已有38名教职工进行了退款，合计7.81万元。</description>
    </item>
    <item>
      <title>纪检巡察审计检查“十点必看”</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8D%81%E7%82%B9%E5%BF%85%E7%9C%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E7%BA%AA%E6%A3%80%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8D%81%E7%82%B9%E5%BF%85%E7%9C%8B/</guid>
      <description>巡察工作主要围绕“党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律”等“六项纪律”的内容开展。财务审查是整个巡察的一部分，属于政治巡察，主要是通过查阅被巡察单位的财务账簿，翻阅财务资料，分析财务数据来发现问题，以小见大的来反映整个单位及被巡察单位领导班子党的领导是否弱化、全面落实从严治党是否严格、政治纪律是否松弛等问题。 怎样在很短的时间里快速全面掌握被巡察单位在执行中央八项规定、内部管理方面的问题，主要有以下几个方面：&#xA;01 一看被巡察单位的财务报表# 初步了解被巡察单位的债权、债务问题，看是否有个人借用公款和单位借出公款情况，分析长期借用不还的原因，是否存在挪用公款、贪污腐败的现象。&#xA;02 二看被巡察单位经费收支账簿# 了解一下被巡察单位的三公经费、差旅费、工资福利方面占单位总体支出的大致比例，从而判断该单位在落实中央八项规定方面是否存在违规的情况，“三公经费”的使用管理是否按照预算管理。&#xA;03 三看固定资产使用管理# 翻阅被巡察单位固定资产登记台账和固定资产明细账看是否存在固定资产登记与实际不符，是否有固定资产没有纳入管理造成资产流失，是否存在违规购置、使用、处置资产的问题。&#xA;04 四看被巡察单位党组的会议记录# 查看被巡察单位的党组织会议记录或个人会议记录笔记，看是否在重大资产处置、重大支出等财务事项进行了专题研究，党组对财务管理问题的处理情况、处理意见并分析这些问题处理的合理性。&#xA;05 五看被巡察单位财务管理制度# 查阅十八大以来被巡察单位在执行中央八项规定、党风廉政建设等方面制度汇编，看单位是否根据实际制定本单位一系列财务管理相关制度，单位财务管理是否井然有序。&#xA;06 六看被巡察单位审计报告# 根据被巡察单位提供的预算执行审计、领导干部的任职审计、领导干部离任审计以及上级部门开展的专项审计检查和巡察、单位财务部门开展的内部检查的报告，从中把握巡察方向，发现单位财务管理的薄弱环节，并充分利用这些成果，使巡察达到事半功倍的效果。&#xA;07 七看巡察单位重点项目建设资金的使用情况# 通过查看上级下达指标文件，审查项目建设资金是否按规定用途、规定的标准使用，是否存在挤占挪用、提高开支标准的问题；是否按照招投标、合同签订、现场施工、材料采购、竣工验收、决算审计等一系列工程建设管理程序，依法依规操作。&#xA;08 八看被巡察单位职工花名册# 查看单位职工名单与职工工资册对比，看是否存在编制外人员领取工资；看是否存在在编不在岗人员吃空饷现象。&#xA;09 九看被巡察单位记账凭证# 通过查阅党的十八大以来的单位会计凭证发现单位财务管理是否到位，会计核算是否规范，重大支出及重点费用是否履行相关手续，票据等审核报销手续是否齐全，往来款是否及时清理，是否有违规发放津补贴及其他福利。&#xA;10 十看被巡察单位工会及下属单位账簿# 重点关注在工会账、下属单位或企业发放津补贴和奖金的情况，看是否有以工会名义发放奖金，是否超标准发放工会慰问、比赛奖励等，是否在下属单位报销费用、发放奖金、加班费等，是否有“小金库”现象。&#xA;财务审查是通过财务的账面反映，通过表象看实质，以点窥面，反映单位整个政治生态问题。因此要始终把握这个主线，不能面面俱到，而应该把握巡察重点，以“中央八项规定”和能反映党组的内部管理问题作为巡察重点。今后的工作中，作为一名巡察人员要进一步提高政治站位，提升财务综合能力，认清新形势下财务工作的重要性，抓好巡察成果转化运用，建章立制、堵塞漏洞，通过巡察，为被巡察单位“号准脉”，找准“病灶”，开出政治“良方”，对症下药，充分发挥了巡察利剑作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>事业单位往来款管理内审常见问题及定性依据</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%BE%80%E6%9D%A5%E6%AC%BE%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%86%85%E5%AE%A1%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%BE%80%E6%9D%A5%E6%AC%BE%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%86%85%E5%AE%A1%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%8F%8A%E5%AE%9A%E6%80%A7%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>摘 要： 随着事业单位改革的不断推进，事业单位开展销售产品、提供服务等经济活动增多，往来款项核算与管理的重要性凸显，特别是事业单位在面对内审、财务检查、巡视和巡察中发现往来款项的问题进行整改的同时如何加强对往来款项的管理至关重要。文章结合日常实务，以内审发现的问题为导向探讨事业单位往来款项管理问题。&#xA;随着事业单位改革的不断推进，事业单位因开展销售产品、提供专业有偿服务等经济活动而形成的应收、预付、应付和预收等往来款项的会计业务增多，且政府会计制度全面实施仅两年，此类经济业务产生债权、债务的确认、计量和管理的问题较为突出。当政府会计制度引入权责发生制核算基础后，事业单位临时性结算业务所产生往来资金的核算与监督变得更加重要，因为这直接关系到事业单位财务会计中收入、费用和盈余确认计量的正确性和国有资产的保值增值。往来款项管理的难题一直困扰着事业单位财务管理工作者，阻挠了事业单位财务管理水平的提升。往来款项长期不清理、核算不规范、利用往来账列收列支等问题较多，尤其是在面对审计、财务检查、巡视和巡察中，发现往来款项的问题进行整改的同时如何举一反三加强对本单位往来款项的管理至关重要。&#xA;《政府会计制度》规定，往来款项包括：应收及预付款项和应付及预收款项。如：应收账款、应付账款、预收账款、预付账款及其他应收款、其他应付款等。&#xA;一、事业单位内审中常发现的往来款管理问题及定性依据# （一）应收账款超期限挂账# 表现：一是应收账款超过一定期限并确认无法收回的一直挂账，未及时做核销处理。二是单位对应收账款缺乏有效管理，很容易造成账款无法追回而导致经济损失。&#xA;定性依据：《政府会计制度》规定：事业单位应当于每年年末，按收回后是否需上缴财政对应收账款进行分类检查，并分析其可收回性，对预计可能产生的坏账损失计提坏账准备。对有合法证据证明确实不能收回的应收账款，按照规定程序报经批准后予以核销，被核销的应收账款要在备查簿登记。&#xA;事业单位产生应收账款时，会计人员应及时登记入账，与应收账款直接相关的业务经办人员应负责该笔欠款的跟踪与催收工作。如果欠款长期无法追回，且追回可能性不大时，会计人员应向上级领导申请并获得领导批准后，对该笔应收账款进行核销，不能超期限挂账。&#xA;（二）会计移交不全面，监督不到位# 表现：单位内部财务人员轮岗更换，移交人在进行业务交接时常常流于形式，接交人没有积极主动履行自身的责任，监交人对于交接业务的监管意识不到位，致使后期往来款项的清理工作困难重重。&#xA;定性依据：《会计基础工作规范》规定：会计人员调动工作或者离职时，办理好会计工作交接，有利于分清职责，保障会计工作的有序进行。移交人对其经手的会计业务所形成的会计资料的真实性、完整性负责。对尚未结清的往来款项要逐项列清明细，对余额较大的往来账户要与往来单位、个人核对。负责监督交接的会计机构负责人防止敷衍了事，切实起到鉴证和监督的作用。&#xA;（三）预算编制不科学，在往来科目中隐匿收支，对往来款不清理不对账不核销，财务数据失实# 表现：一是将超出当年预算数的支出，年末暂挂往来待来年继续列支。二是将开展专业业务活动及辅助活动或经营活动所取得的科技服务收入及上级拨入专项资金在往来科目核算，且未纳入当年预算，为降低决算中预决算差异率，在往来科目中列收列支，致使决算报表中无法反映事业单位的真实收支及结转结余情况。&#xA;定性依据：新《预算法》第七十二条规定“各部门、各单位的预算支出应当按照预算科目执行。严格控制不同预算科目、预算级次或者项目间的预算资金的调剂，确需调剂使用的，按照国务院财政部门的规定办理。”&#xA;《事业单位会计准则》第十二条规定：“事业单位应当以实际发生的经济业务或者事项为依据进行会计核算，如实反映各项会计要素的情况和结果，保证会计信息真实可靠。”&#xA;（四）往来账款未设立明细科目# 表现：往来款未设置明细，无法清晰掌握往来单位或个人，债权人、债务人信息不明确。&#xA;定性依据：《政府会计制度》会计科目使用说明对往来款科目设置辅助核算项进行往来明细核算，且特别说明“其他应收款”科目并非可以包罗万象，它的核算内容有明确规定，且应按照其他应收款的类别以及债务单位（或个人）进行明细核算。&#xA;二、事业单位往来款长期挂账原因分析# （一）财务负责人财务管理意识薄弱# 部分事业单位对应收账款等往来款项缺乏风险意识，对往来款项监督和管理的有效措施不多，导致部分往来款项超期挂账以及呆、坏账的形成。分管财务的领导没有意识到往来款会给单位资产负债造成不良影响，增加涉税风险。领导调动后存在“新人不理旧账”的现象，缺乏积极、主动、及时组织清理的态度。同时，相关内部控制制度执行不到位，导致往来款项长期挂账的財务管理乱象。&#xA;（二）财务人员业务能力有待提升# 未严格执行会计基础工作规范和相关制度，会计核算不规范。由于往来款有关科目不涉及本年收入、费用和盈余，有些财务人员认为“往来是个筐，什么都可以往里装”，很多会计在进行业务核算时并没有采用规范的方法，滥用会计科目，长期挂账的往来款也是税务机关稽查的重点，这无疑也会给单位带来涉税风险。一些事业单位为了加强管理与监督组建核算中心集中核算后，会计与业务部门分离，业财融合度不高，财务部门不能对被核算单位的业务实施管控与参谋作用，财务管理的价值分析与控制职能很难充分发挥。财务人员的工作只是事后的核算与监督易造成工作中出现问题推诿的现象。财务人员定期轮岗是内控制度的要求，但新到任财务人员以“没经手、不了解”为由推诿应尽的职责，不积极清理往来款项，造成了单位往来款项长年不清，挂账时间越拖越长，往来科目余额越累越大，这些无形中提高了往来款项清理工作的难度。&#xA;（三）未全面推行全口径预算编制# 部分收入、上年结转结余资金应纳入而未纳入当年的全口径预算，隐匿预算收入。为规避无预算支出，在往来款中列支。&#xA;（四）事业单位内审在往来款项方面着力不够# 事业单位内部审计一般重点关注决策程序是否规范、预算管理是否到位、存量资金盘活是否彻底、是否私设“小金库”和违规发放津补贴以及领导干部的廉洁自律等方面，对被审计单位往来款的清理问题可做为寻找蛛丝马迹的切入点，但不会投入大量的人力物力。如在审计过程中发现事业单位出现大量挂账或者呆账的现象，审计机关也只是提醒被审计单位加大催收力度，尽可能减少坏账损失的发生。&#xA;三、事业单位往来款管理几点对策# 要想切实加强事业单位往来款管理，建议首先遵循以下四原则：一是预算控制原则。不办理无资金来源、无预算或超预算的暂付款业务。二是专款专用原则。所有应收及预付款项一事一借，责任到人，专款专用，禁止一借多用或挪作他用。三是及时清理原则。所有往来款项应及时清理、及时核销，避免长期挂账。四是公务卡优先原则。根据国家对公务卡管理的相关规定，属于公务卡强制结算目录内的经济事项，除边远地区无刷卡条件外，等原则上使用公务卡支付，不再办理借款手续。&#xA;事业单位加强往来款管理几个具体对策：&#xA;（一）事业单位内部应积极开展来往款自查，完善内部控制制度# 一是单位应制定完善往来款项管理制度，从事前、事中、事后三个方面全面规范往来款项的控制工作，并明确各类人员的职责与任务。二是单位应建立客户信用评估机制，对有业务往来的客户进行信用等级划分，并对不同等级的客户采取不同的处理政策和催收方法。三是单位应对各类往来款按金额大小、时间长短、重要程度等标准进行分类管理，区别对待，从而明确往来款项管理的工作重点。四是单位应加强应收账款的追回工作，培养相关人员的沟通与催款能力，确保应收账款回收的及时性，尽量避免呆账、坏账的产生。五是单位应建立业务人员与财务部门的定期对账和跟踪制度，会计人员应定期向单位财务负责人及业务部门定期汇报各类往来款项的实时情况，如：编制账龄分析表，研究催收措施，指定专人负责，对于确认无法收回的债权和无法给付的债务应及时按规定进行处理。&#xA;（二）严格落实公务卡结算制度，加强备用金的管理# 推行公务卡结算是为了规范事业单位支付业务，减少现金支付结算。事业单位应当严格落实公务卡强制结算目录要求，除按规定边远地区无刷卡条件外，零星日常公用零星支出原则上使用公务卡结算，能有效避免备用金和个人借款等往来款项挂账问题的发生。&#xA;事业单位对备用金的管理可以选择定额管理和非定额管理两种方式。定额管理是指按用款部门的实际需要，核定备用金定额，并按定额拨付现金和管理办法。非定额管理是指用款部门根据实际需要向财会部门领款的管理办法。&#xA;（三）内审和财务管理部门建立联合检查机制，加强对事业单位国有资产的监管# 内审和财务管理部门应当对于事业单位往来款项进行摸底调查，排查当前事业单位中往来款现状及管理漏洞，在检查时如果发现了重大来往款管理问题应当进行通报或问责，全面督导事业单位加强往来款项相关内控制度的建设和完善。&#xA;（四）加强财务人员与业务人员的交流培训，促进业财融合，提升预算编制精细化，建立定期对账制度# 不仅要加强对财务人员的《政府会计制度》的深入学习与落实，特别是财务部门独立的单位，也要让财务人员与业务人员增进交流与沟通，让财务人员了解被核算单位的经济业务特点及管理流程，让业务人员了解经济事项的财务风险点和预算编制的相关要求，促进业财融合，有利于提升单位财务管理水平和预算编制的精细化。应进一步完善规范化、标准化、程序化的对账长效机制建立财务与业务部门的对账、沟通和协调机制。在相关业务部门的配合下进行内部数据核对，或者直接同经办人核对账务明细，实行“谁经办、谁审签、谁负责”的原则，遵循“早发现、按程序、快处理”的往来款项清理原则。&#xA;事业单位往来业务涵盖了日常频繁发生的收入确认、资金支付、预借款项业务，是事业单位主要的资金收付业务类型，应对往来款项的核算与监督务必加以重视。以进一步推进政府会计制度落实为契机，加强财务及业务人员培训，切实提升业务与财务的融合度，共同推进事业单位往来款项管理与监督水平，助力事业单位财务管理质量再上新台阶。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察审计查账：基本方法、技巧</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E8%B4%A6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%80%E5%B7%A7/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%9F%A5%E8%B4%A6%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%80%E5%B7%A7/</guid>
      <description>纪检监察案件查账主要针对涉嫌违纪违法的检查对象和党员领导干部，查账的目的是查清违纪违法事实。巡视巡察主要通过查阅账目发现疑点并通过巡察“12+N”种方式予以验证，由此发现问题线索。 通过查账，掌握足以说明违纪违法的事实材料，查清是运用什么手段、通过何种途径、采取什么方式来进行违纪违法的，并获取有关证据，这是查账的重中之重。&#xA;一、查账的基本方法# （一）顺查法# 1.定义：根据会计业务处理的先后程序进行检查的方法，即按照所有原始凭证的发生时序逐一进行检查。&#xA;以原始凭证为依据，核对并检查记账凭证，根据记账凭证核对检查日记账、明细账、总分类账，最后以账簿来核对会计报表。&#xA;2.检查程序：凭证→账簿→会计报表。&#xA;3.适用对象：存在内部控制制度不健全、账实不符、业务量少的小型企事业和行政单位。&#xA;4.优缺点：可以详细把握本单位账务信息，但必须对每张凭证、每本账簿逐一审查，费时费力，难以抓住重点。&#xA;（二）逆查法# 1.定义：按照会计业务处理程序的相反方向检查的一种方法。&#xA;从检查会计报表开始，对可疑账项和重要项目逐项核对总分类账、明细分类账和日记账，并有目的地审查记账凭证和原始凭证，找出问题的原因和结果。&#xA;2.检查程序：会计报表→账簿→凭证。&#xA;3.适用对象：已掌握一定问题线索或业务量大的单位。&#xA;4.优缺点：简捷省力，易于快速发现问题，但对查账人员的个人经验要求更高。&#xA;（三）详查法# 1.定义：对查账期间的全部凭证、账簿、报表及其他经济活动进行全面审查。&#xA;详查法既要对凭证、账簿、报表审查，又要审查有关的经济资料（工程立项、合同协议等）并加以分析。&#xA;2.适用对象：业务量较少、会计核算简单或为了揭露重大问题而进行的专案审查。&#xA;3.优缺点：审查内容全面，结论和评价准确、科学，但工作业务量大。&#xA;（四）抽查法# 1.定义：查账期间从全部凭证、账簿、报表等有关资料中抽取部分项目进行审查并据以推断全体情况的一种审查方法。&#xA;2.优缺点：节省时间和人力，但抽查具有很大的随意性，因此审查的结论和评价准确性较差。&#xA;（五）核对法# 1.定义：通过对两种或两种以上会计记录间的有关数据进行核对，确定其内容是否一致、计算是否准确的一种方法。&#xA;可分为原始凭证和记账凭证的核对、凭证与账簿的核对、总账与明细分类账的核对、总账与会计报表间的核对。&#xA;2.优缺点：容易发现问题，但比较费时。&#xA;（六）鉴定法# 1.定义：超出查账人员的能力，邀请有关专业人员对书面资料和有关经济活动进行鉴别的方法。&#xA;2.内容：如对资料真伪的鉴定，字迹真伪的鉴定，质量、价格的鉴定，经济活动合理性、有效性的鉴定等。&#xA;（七）审阅法# 1.定义：对凭证、账簿、报表、计划、预算与合同等文件资料进行仔细的阅读审查。&#xA;2.目的：通过有关资料的仔细观察和阅读，借以发现一些疑点和线索，以抓住重点，缩小检查范围。&#xA;（八）查询法# 1.定义：通过询问单位内外的相关人员取得口头或书面证据，以证实某些书面资料和客观事实的一种调查方法，可分为面询法和函询法。&#xA;面询法是指由查账人员向被查单位有关人员当面征询意见、核实情况的一种查账方法。&#xA;函询法是指查账人员根据查账的具体需要，设计出已定格式的函件寄给有关单位和人员，根据对方的回答来获取有关资料，或对某些问题予以证实的一种查询方法。&#xA;2.适用范围：对所发现的可疑账项或异常情况，对内部控制的调查，以及对经济效益的审查都可向有关人员查询，收集真实可靠的证据。&#xA;3.重点：在采用查询法时，事先应明确查询什么问题，找什么人查询，如何查询，要讲求方式方法。&#xA;（九）盘存法# 1.定义：对各项物资进行实地盘存，查证实物的数量、品种、规格、金额等实际状况，确定账、实是否相符的一种检查方法。盘存法有直接盘存和监督盘存两种。&#xA;2.适用范围：用于各种实物的检查，如现金、有价证券、材料、库存商品、在产品、低值易耗品、包装物、固定资产等。&#xA;（十）计算机审查法# 1.定义：运用Excel、SQL2008数据库、财务审计专用软件等帮助审计人员计算、复算、复核、分析审计数据，查阅分析会计账簿、凭证等数据的一种方法。&#xA;2.适用对象：已实行会计电算化记账单位。&#xA;3.优缺点：节约时间、提高效率、增加准确性、减轻劳动量。&#xA;二、重点账户检查方法# （一）资金账户# 1.银行存款、零余额账户用款额度&#xA;通过翻阅银行存款、零余额用款额度明细账，抽取大额支出银行转账单进行核对，查看对方单位与本单位是否有正常的经济业务事项，着力发现有无挪用公款行为。&#xA;2.现金&#xA;检查现金账户，主要是对出纳人员保管的库存现金进行突击检查办法，对现金实物进行盘查，着力发现是否存在现金账与总账不相符、现金余额超标准、白条抵库、涨库亏库（现金长款短款）等现象，并查明原因，特别是对压库存里没处理的条子要逐个检查分析，弄清楚顶现金的白条子是什么条子，为什么没有处理。&#xA;白条抵库亦称“白条顶库”，以不符合财务制度和会计凭证的字条或单据顶替合法单据，挪用库存现金的行为。&#xA;定性依据：《现金管理暂行条例实施细则》第十二条：开户单位必须建立健全现金账目，逐笔记载现金收付，账目要日清月结，做到账款相符，不准用不符合财务制度的凭证顶替库存现金。&#xA;处理处罚依据：《现金管理暂行条例实施细则》第二十条：有下列情况之一的，给与警告或处以罚款：（三）用不符合财务制度的凭证顶替库存现金的，按凭证额百分之十至三十处罚。&#xA;（二）往来账户# 1.应付账款、预收账款、其他应付款&#xA;有些单位将本应计入收入的款项虚列“应付账款”“其他应付款”科目，意图坐收坐支。&#xA;无法偿付或债权人豁免偿还的应付账款，应当按照规定报经批准后进行账务处理。核销的应付账款应在备查簿中保留登记。&#xA;2.应收账款、预付账款、其他应收款&#xA;对那些长期挂账未归还的款项要进行重点审查，看对方是否与本单位有经济业务事项，是否存在利用职务之便借用公款、假借他单位（人）名义虚列应收款项以掩盖其使用公款的目的、已收回款项未交回财务或者先挪用后交回等现象，需要核对相应的业务是否合理，可以找对方对账。&#xA;逾期3年或以上、有确凿证据表明确实无法收到所购物资和服务，且无法收回的应收账款、预付账款、其他应收款，按照规定报经批准后予以核销。核销的预付账款应在备查簿中保留登记。&#xA;（三）收入# 1.收入分类：&#xA;（1）行政单位&#xA;包括财政拨款收入和其他收入。财政拨款收入是指行政单位从同级财政部门取得的财政预算资金。其他收入是指行政单位依法取得的出财政拨款收入以外的各项收入。&#xA;（2）事业单位&#xA;包括财政补助收入、事业收入、上级补助收入、附属单位上缴收入、经营收入和其他收入等。&#xA;财政补助收入是指事业单位从同级财政部门取得的各类财政拨款，包括基本支出补助和项目支出补助。&#xA;事业收入是指事业单位开展专业业务活动及其辅助活动取得的收入。</description>
    </item>
    <item>
      <title>审计人做巡视巡察工作，如何认识、发现并聚焦问题？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E5%81%9A%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A4%E8%AF%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%B9%B6%E8%81%9A%E7%84%A6%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E5%81%9A%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A4%E8%AF%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E5%B9%B6%E8%81%9A%E7%84%A6%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>巡视巡察工作的方针16个字：“发现问题，形成震慑，推动改革，促进发展”，它分前后两篇，把发现问题作为首要职责、基本职责，把推动解决问题作为目标。巡视巡察作为全面从严治党的有力抓手，其生命线在于发现问题。这次交流的主要内容是在工作中如何高效、精准的发现问题，强化问题导向，把牢这条工作的生命线。主要交流三方面内容：第一方面如何认识问题？第二方面如何发现问题？第三方面如何聚焦问题？&#xA;第一方面，如何认识问题？# 一、问题的基本定义# “问题”一词是近几年巡视巡察中的高频词，常见的有“发现问题，形成震慑”“树立问题意识，坚持问题导向”“抓住违纪违法问题线索”等。“问题”基本定义是什么？查阅相关的资料解释为：“问题，指要求回答或解答的题目;需要解决的矛盾或要弄清楚的疑难等”。&#xA;从广义上说，问题的定义大体可以分五种情形。&#xA;第一，要求回答或解释的题目，也就是必答题。在巡察工作中第一道必答题就是总书记关于每个行业每项工作的重要指示批示是否落实到位，贯彻是否彻底。其次是巡察方案中所涵盖的“是否”。这些必答题既可以用来指导发现问题，也是报告的结构点，如，第一个聚焦中需要回答的问题：是否体现党中央重要部署要求和习近平总书记重要指示批示精神；是否被巡察单位落实好本单位职责使命和上级党组织提出要求；是否职责使命紧扣总书记关于这方面的重要讲话和指示批示要求等等。&#xA;第二，需要准确反应主要矛盾和阶段性特征、疑难等。巡察的对象不一样，所处的行业领域不一样，承担的职能职责不一样，存在的问题也不一样。这里的主要矛盾和阶段性特征，是指现阶段“四个落实”方面（即落实党的路线方针政策和中央重大决策部署情况,落实全面从严治党战略部署情况,落实新时代党的组织路线情况,落实巡视、审计、主题教育发现问题的整改情况。）最突出的问题，因为每个单位存在的问题体现在方方面面，巡察不可能发现所有的问题，关键哪些问题是真正制约和影响被巡察单位健康发展的突出问题，哪些问题久拖不决、老百姓反应强烈，哪些问题存在重大风险隐患等等。结合被巡察单位全面治党趋势、态势，以及“两个责任”落实情况、政治生态等进行综合分析研判，把现阶段的主要矛盾和矛盾的主要方面揭示出来，不能“捡到框里就是菜”。如，现在超标准乘坐交通工具基本没有了，干部群众普遍反映管的比较严，领导干部比较自觉，如果发现一起，性质又不是很严重，我们就得结合整体情况进行研判，可能就不是现阶段主要矛盾，否则反馈后，被巡察党组织会感到不服气，觉得这不是我们的普遍问题。&#xA;第三，关键，重要之点。抓住“关键少数”的政治责任和政治担当。一方面，巡察的对象是党组织和领导班子成员，这个重点监督对象我们任何时候都要把握住、不能偏离；另一方面，政治巡察要求我们从一些问题的背后看班子的责任和担当、有没有攻坚克难的精神，对干部队伍是不是敢抓敢管等等。一句话，是不是改作风、勇作为、抓落实、反腐败。因此抓问题，重点抓领导班子和班子成员的问题，或者班子成员分管领域存在的责任问题。比如，讲党组织软弱涣散问题，简单的找到一个基层党支部党员不参加组织生活的问题，肯定没有说服力，关键要看党组的党建责任落实没有，是不是围绕中心大局，基层党组织的政治功能发挥了没有，队伍有没有凝聚力和战斗力。&#xA;第四，指事故或意外。巡察过程中，指的是被巡察党组织发生的突发事件，群体性事件、重特大安全生产事故、重大违法犯罪案件等涉及社会和谐稳定的重大事件等。如有轮巡察工作中，在不通知对方的情况下下午上班时，对其单位进行工作纪律检查，发现一名同志中午饮酒后上班，影响极其恶劣。提级巡察时，有可能出现的上访、群访事件。&#xA;第五，指差距或反差。即事物之间的差异程度或与某个标准的差异程度。相对巡视巡察工作而言，是指发现的问题就是被巡察的党组织的行为与党的路线方针政策之间的差距或反差。如被巡察党组织及领导干部违反法律法规、党纪政纪、政策规定和党内规矩，与党的基本要求有差距或反差，存在乱作为或者不作为等行为，根据其情节及危害程度将受到纠正、问责或者党纪、政纪处置或法律追究的事实。&#xA;二、问题差距的基本表现形式# 在工作过程中发现被巡察党组织或党员干部的行为与党的路线方针政策之间的差距或反差，主要有三种形式偏差、温差和落差，也可以说偏向、变通、走样。&#xA;（一）执行方向改变，产生偏差。# 偏差指运动的物体离开确定方向的角度。如战士射击训练时，没有击中目标靶产生偏差，也可以引申为工作上产生的过分或不及的差错。巡察中发现的偏差问题主要表现形式有：&#xA;一是乱作为，如在脱贫攻坚工作中乱作为，违规实施扶贫项目套取扶贫专项资金等。&#xA;二是不规范，如不按规定执行财务管理相关制度，存在未执行公务卡报销差旅费，依然使用现金结算等。&#xA;三是不严格，如政治纪律和政治规矩的实施不严格，监督执纪问责存在“宽松软”现象，执纪效果不佳。如应该是党内警告处分，却改成约谈的形式予以警告。&#xA;四是规矩意识薄弱，明知不可为而为之，或者搞变通打“擦边球”，如有些单位为了处理一些接待费，虚构会议、培训等套取现金或者变相报销等。&#xA;五是标准不严，如被巡察党组织坚持党管干部、党管人才原则把握的不到位，发挥政治把关不严，忽略党性考察、干部工作八小时之外的考察情况等。其他“偏差”形式还表现在，党内政治生活不严肃，对政治学习不重视，重业务轻理论学习，重痕迹、轻实效等;个人有关事项报告不实;违反中央八项规定精神屡禁不止;对违规违纪的追究和问责不到位，“四种形态”运用不精准等。&#xA;（二）执行力度不温不火，产生温差。# 温差本义是指物体温度的高低差别值温差在不同的学科范围，有不同的解释。在巡察问题上，主要指单位党组织或少数地方、行业，在贯彻执行党的路线方针政策和重大决策过程中力度不够，落实不坚决或主观上懒政怠政、敷衍塞责，致使在落实上存在差异。主要表现形式有：&#xA;一是党内政治生活原则性战斗性不强。如部分领导干部民主生活会，个人剖析不严肃，相互批评“辣味”不足，“红脸出汗”的效果不明显。还有一种是一个问题用好几年，上年度已经出现过对政治理论学习不入心入脑的问题，本年度这样的问题出现顺延。&#xA;二是抵制错误观点和言论不够坚决。如少数单位落实意识形态责任制不够到位，负面舆情层出不穷。如，在检查某单位这方面工作时，单位门户网站上依然存在已经接受纪律处分同志的图片或报道。&#xA;三是作风建设不深不实，存在“多、推、虚、浮”等形式主义官僚主义问题。现在的一句流行词“躺平”思想严重，工作浮于表面不精准，推卸责任、不敢担当，与其他相关部门依然推诿扯皮等。&#xA;四是工作无激情，得过且过，不求有功、但求无过。多一事不如少一事、遇到矛盾绕道走、消极等待换届、退休等。五是抓落实缺乏韧性，工作热情不高，问题难以纠正等。如对于查出问题，整改材料写的很漂亮，但未实际落实。&#xA;（三）执行效果不到位，产生落差。# 落差指的是由于河床高度的变化所产生的水位的差数，也用来比喻对比中的差距或差异。在巡察问题上，主要表现为理想效果与实际效果的差异：&#xA;一是不深入。例如，学习贯彻习近平总书记关于乡村振兴工作重要论述不够深入，乡村振兴理论武装有差距，导致巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴未能有效衔接，《乡村振兴促进法》理解不足，未能贯彻到位。&#xA;二是不充分。如党组织的领导作用发挥不充分、文化自信有欠缺、文化引领不充分，党组织文化品牌徒有其型等。&#xA;三是不到位。如防范重大风险责任落实不到位、着力解决监督责任履行不到位、对落实整改责任不到位。&#xA;四是不扎实。如作风建设和纪律建设不够扎实;每年应该召开两次的党风廉政专题研究会，只开了一次或者不开等。&#xA;五是不彻底。如肃清腐败领导干部的余毒不彻底。其他“落差”问题表现为责任压得不实;打折扣，存在短板;执行力不强、不力;问题整改横不到边、纵未见底等。&#xA;三、问题的基本属性特征# 分析问题的基本属性，可以使我们在巡视巡察工作中，抓住矛盾的关键，突出问题的重点。&#xA;（一）问题对象的特定性# 巡察的对象主要是被巡察地区（单位）领导班子及其成员，以及下一级机构领导班子主要负责人。作为领导班子成员，如自己管的人或事出现问题，承担责任时除了自己不履行或者不正确履行职责要承担责任外，同时也要承担直接主管的工作或者应管的工作中出现问题而承担的主要领导责任和重要领导责任。了解这一属性，可以认真学习下《中共中央关于加强对“一把手”和领导班子监督的意见》，可以使我们在巡视巡察工作中抓住重点，集中力量发现领导和领导班子存在的问题以及发现一些典型突出问题。&#xA;（二）问题内容的多元性# 党的领导力弱化、党的建设不足、全面从严治党不力、党的观念淡薄、组织松散、纪律松懈， 管党治党失之于宽，失之于松，失之于软等问题，不同程度地存在于各领域、各单位和各部门。&#xA;一是问题范围广。各级地方党组织和党的基层组织存在一些问题;既存在于国家机关，也存在于工作部门;既存在于城市，也存在于农村;既存在于国家机关，也存在于企事业单位。&#xA;二是问题种类多。《中国共产党巡视工作条例》“第十五条 巡视组对巡视对象执行《中国共产党章程》和其他党内法规，遵守党的纪律，落实全面从严治党主体责任和监督责任等情况进行监督，着力发现党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，管党治党宽松软问题:”简单地表述就是弱、缺、不、淡、散、驰、宽、松、软九个字。在党的建设方面，存在问题主要涉及七个方面：政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设、制度建设、党风廉政建设。在全面从严治党不力方面，有主体责任、监督责任及一岗双责不落实等内容。&#xA;三是问题违规违纪的性质多。巡视巡察是要发现问题的，除了发现面上的问题外，还要着力发现违规违纪的问题线索。每种违反纪律的行为都涉及一个问题的性质。党的纪律条例规定了“六项纪律”，并且在每种违纪行为中都涉及多种行为和性质。如政治纪律里就有9方面28条，其中第一方面：“四个意识”不强、落实“两个维护”不到位就有5条：1.在重大原则问题上不同党中央保持一致且有实际言论、行为或者造成不良后果。2.在党内组织秘密集团或者组织其他分裂党的活动，参加秘密集团或者参加其他分裂党的活动。3.党员领导干部在本人主政的地方或者分管的部门自行其是，搞山头主义，拒不执行党中央确定的大政方针，甚至背着党中央另搞一套。4.落实党中央决策部署不坚决，打折扣、搞变通，在政治上造成不良影响或者严重后果。5.擅自对应当由党中央决定的重大政策问题作出决定、对外发表主张。&#xA;了解这一属性，可以使我们在巡视巡察工作中，具有宽广的视野，深邃的洞察力，善于从纷繁复杂的现象中发现问题本质。&#xA;（三）问题的行为具有违规（违法）性# 这是构成“问题”的核心要件。能否认定被巡视巡察地区（单位）或人员存在问题，关键看其行为是否违反党内规矩、政策规定、党纪政纪和法律法规。这里强调下要熟悉政策法规，制度文件，才能做到定性准确。主要表现有三个方面：&#xA;一是法律法规政策和规矩规定不能做的，如果做了就构成了“问题”。如刑法规定，酒后不得驾驶机动车，若有人酒后开车就违反了刑法这个规定，就是问题。&#xA;二是法律法规政策和规矩规定必须按相关程序做的，不按相关程序操作就构成“问题”。如招投标相关法规规定，达到一定数额的工程建设和物资采购项目必须进行招标，若被巡视巡察地区的政府或者部门在工程建设和物资采购时违反规定，指定的承包商或供应商构成问题。&#xA;三是法律法规政策和制度规定应当认真做的，如不认真做也构成“问题”。如领导干部在填写个人事项报告时不认真，不如实填报，造成漏报或瞒报，构成问题；写材料出文件，出现照抄照搬现象等，构成问题；领导干部在履行职务过程中，不认真不正确履行职责，给国家造成了经济损失或在社会上造成了较大不良影响的，也构成问题等等。&#xA;了解这一属性，可以使我们在巡视巡察工作中抓住违规（违法）性这个“问题”的关键点，反映关键线索，揭示风险隐患。&#xA;总之，政治巡察工作发现的问题总的一条原则就是严把“政治关”。这一关是基于我们巡视、巡察的政治监督属性提出来的，我们的监督是政治监督，不是业务监督，所查找的问题有没有体现这一本质要求，是我们首要关注的重点。政治巡察的问题必须体现政治性，所有反映的问题都要坚持以党中央的要求、习近平总书记的重要讲话精神为标尺，去审视被巡察党组织的政治立场、政治方向、政治原则。&#xA;第二方面，如何发现问题？# 精准发现巡察问题我认为从强化政治能力入手，“政治能力是把握方向、把握大势、把握全局的能力，是保持政治定力、驾驭政治局面、防范政治风险的能力”。新时期巡视巡察工作，应紧紧围绕政治能力提升，做到三个“心中有数”（既对国之大者“心中有数”；对巡视工作的定位、重点、价值、方向、内容等“心中有数”；对被巡视党组织履职尽责“心中有数”。）；不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。&#xA;一、不断提高政治判断力,坚持以学为本，确保正确的方向# 提高政治判断力，就要以习近平总书记的讲话精神为本、以党纪国法为大、以巡察质量为重，精准识别现象，发现问题本质、清醒明辨行为是非、有效抓住主责主业问题的能力。&#xA;工欲善其事必先利其器，坚持以学为本，以学为要，做到理论清醒，政治坚定。&#xA;一是系统学习总书记的讲话精神为工作的指引方向。重点学习习近平总书记关于被检查领域、行业方面的重要讲话精神、重要指示、批示。&#xA;二是深入了解被巡察单位的职能为抓住特性问题的关键。可以先从单位的“三定”方案入手，了解该单位内部各部门的职能，紧紧围绕部门职能查找问题。&#xA;三是认真学习党纪、法规、制度等为辨别问题的标尺。认真学习与之相关的法律、法规、制度，如《中国共产党纪律处分条例》《中共中央关于加强对“一把手”和领导班子监督的意见》等，以及财务管理相关规定《预算法》《行政事业单位财务管理规定 》等等。这里强调是问题定性不是由主观意识决定的，是由党纪国法来定的，秉着依法依规依据，研判是否真的是问题。&#xA;政治判断力的提高，要找到一个准确的定位，以这个定位为基准，从政治上看问题，辨别方向，牢牢把握正确的政治方向，做到在重大问题和关键环节上，头脑特别清醒、眼睛特别明亮，善于从一般事务中发现政治问题，善于从倾向性、苗头性问题中发现政治端倪，善于从错综复杂的矛盾关系中把握政治逻辑，更好的精准发现问题、精准定性问题、精准归类问题。&#xA;二、不断提高政治领悟力，灵活运用工作方式方法，确保及时有效发现问题# 提高政治领悟力，是对《中国共产党巡视工作条例》充分理解，把握其精髓要义，对工作流程、工作方式方法等学懂弄通，灵活运用到工作中，把好发现问题质量关。&#xA;《中国共产党巡视工作条例》第十七条规定，巡视组可以采取“12+N”种工作方式开展工作，每种工作方式既不是“单兵作战”，也不是“炮弹齐发”，而是有机结合，有效组合，相互印证，相互补充。工作中我们常用的有四种方式，即听取汇报、调阅资料、开展谈话、受理信访。这里分别讲讲如何运用这四个工作方式发现问题。&#xA;（一）听取汇报，宏观掌握情况，从细节中发现问题。# 听取汇报即是全面了解情况、发现问题的重要方式，也是统一思想、传导压力、落实责任的过程。对于被巡察党组织汇报的情况，要深入分析，善于为我所用，不能简单搞“拿来主义”，更不能照搬照抄。&#xA;一方面，要与巡察期间了解的情况进行印证、比对，如果汇报讲的是一种情况，巡察了解的却是另外一种情况，这就是汇报不实，本身就是问题。&#xA;另一方面，对被巡察党组织汇报的一些突出问题，可以作为下一步深入了解的参考方向，有的经过了解后可以写入报告中。&#xA;如某家单位的汇报中说到没有建立公车管理制度，应该加强这方面的管理。但我们不能直接引用该问题，要经过调查了解问题的真实性以及表现形式，可以从该单位整体的车辆运行费作为切入问题关键点。查阅财务资料发现，该单位在公车使用上有很大漏洞，一是未使用公务卡结算临时加油费用，二是公车使用没有派车单，三是加油卡的没有集中管理，加油登记不健全等问题点，由点成线，最终成面。从汇报中发现的问题不仅要找到问题的本质和责任，还要检查中找到对应的印证资料，列举典型实例和具体表现，用事实和数字说话。&#xA;（二）调阅资料，坚持问题导向，合理利用数据分析。# 查阅资料是巡察工作的“苦”差事，也是问题的来源。无论是党建资料还是财务资料，调阅回来后都是堆积如山，如何在里面快速有效发现问题，是考验每一位巡察干部的基本功。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察报告的问题底稿应包括哪些内容？</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%BA%94%E5%8C%85%E6%8B%AC%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%86%85%E5%AE%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%BA%94%E5%8C%85%E6%8B%AC%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%86%85%E5%AE%B9/</guid>
      <description>巡察工作质量的高低取决于巡察报告的水平，而问题底稿作为巡察报告的支撑材料，既是巡察过程和结果的书面证明，也是回应有关质疑的有力证据。因此建立巡察报告问题底稿制度，能有力解决巡察报告问题底稿支撑材料不完整、关键信息不明确、难以溯及过往等问题，促进巡察工作制度化、规范化、科学化。&#xA;一、如何探索巡察报告问题底稿在巡察工作中的应用？# 政治巡察的主要目的是发现问题、形成震慑，而如何保证发现问题的准确性和可证性，成为巡察工作过程中的一个重要课题和紧迫任务。探索实施巡察报告问题底稿制度，坚持用证据说话，确保巡察报告问题全程留痕，为推进巡察工作深入开展提供了有益探索。&#xA;（一）巡察报告问题底稿主要内涵。# 巡察报告问题底稿，指由巡察干部根据巡察监督内容，逐人、逐事、逐个问题编写制作，形成一人、一事、一个问题一稿的巡察报告问题材料。内容包括问题描述和佐证材料两部分。其中，问题描述主要记录巡察方式、问题摘要（含收到反映和巡察发现的问题）、巡察意见（含初步结论和处理建议）、审核意见等内容。佐证材料主要包括巡察起底材料和信访件（含来信来电来访）、个别谈话记录、相关同志的说明、资料账册凭证、抽查检查意见、深入了解情况、初步核实结论等内容。巡察报告问题底稿是按照固定格式和标准，真实、完整地记录巡察人员执行巡察方案、运用巡察方式方法发现问题、取得证据以及认定问题、得出结论全过程的材料。底稿要素包含了巡察实务的主要方面，能真实、完整地反映巡察人员执行巡察方案、开展巡察工作的全过程，巡察报告问题底稿既是巡察过程和结果的书面证明，又是形成巡察报告和问题线索报告的支撑材料，也是回应有关质疑的有力证据。同时也是对所有巡察干部的一种事中和事后监督，对新从事巡察工作的同志的一个快速指引。&#xA;（二）巡察报告问题底稿形成路径。# 巡察工作中，意向性问题初步形成思路后，寻找佐证材料就成为了重要因素。比较真实可靠的佐证材料主要来源于被巡察单位的会议记录、财务账目及工作总结、相关部门的审计、审查或裁定文书、谈话记录及相关政策法规和规范性文件等资料。在巡察工作中，我们要通过查阅大量的资料，并通过分析判断，查找出存在的问题，才能形成一份全面、准确的报告问题底稿。巡察报告问题底稿一般经历以下五个阶段：一是查阅会议记录。重点查阅被巡察单位的行政会议记录和党组织会议记录，带着疑问和思考去看，从会议记录细节中发现问题，透过现象找出问题的本质，比如乡镇的会议记录主要有党委（扩大）会议、乡长办公会议、党政联席会议等，这些会议记录都涉及记录经济决策和执行轨迹，主要看以下内容：一看是否贯彻执行国家经济法律法规。乡镇在研究经济社会发展方面，正常情况下都是集体研究，这里面会反映出政府投资项目、土地征用等具体内容，对照国家法律法规，就能判断是否依法依规。二看民主决策。涉及重大工程、资产处置、大额资金支付、举借债务、人员招录等是否进行集体研究，是否民主、公开决策。三看学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神情况、意识形态工作情况、党的组织生活制度落实情况等。二是查阅审计报告。充分利用审计资源，收集被巡察单位近年组织开展的领导干部经济责任审计、部门预算审计、专项资金审计、政府投资审计等报告，摸清被巡察单位存在的主要问题，核实审计查出问题整改情况，推测领导干部财经法纪意识及管理水平，初步列出被巡察单位可能存在问题清单。三是查阅财务账册。调阅被巡察单位及下属单位的财务账册，对照相关财务管理制度，重点关注违规发放津补贴情况、公务支出及公务消费合理性情况、“吃空饷”问题、国有资产处置方面的问题、单位和个人借款问题、财政专项资金使用问题等，在财务报表的“蛛丝马迹”中发现问题线索。四是进行个别谈话。在分析梳理所掌握的问题线索基础上，有针对性的确定个别谈话对象和谈话内容，用具体负责人、经办人口供了解问题、证实问题，从多数谈话对象的共识中发现问题，从少数谈话对象流露的情绪和“弦外之音”中捕捉信息，抓住要害，发现有价值的问题线索。五是查找相关政策法规。对于已确定的问题线索，要做到法规政策规定依据充分。将查找出的问题与所涉及年份的政策法规相比对，准确把握该问题具体违反哪一部政策、哪一条规定，并将该政策依据附在目录中，让被巡察单位心服口服。&#xA;（三）巡察报告问题底稿应把握的问题。# 一要把握佐证材料与问题之间的关联性。巡察报告问题底稿佐证材料应为能证明问题存在的资料，多份材料同时佐证一个问题时，要按照逻辑关系排列。比如：某位领导违规处置国有资产一事，底稿目录应按照任职文件、会议记录、财务票据、谈话记录、违反的相关法律法规顺序排列，同时要注意目录与材料存放顺序的一致性，便于日后迅速查找。二要确保底稿内容的准确性。要注意把握谈话核实问题的准确性。比如个别谈话中，一人的证言真实性、准确性并不高，对于重点问题，要与多名知情人谈，进行原汁原味的记录，通过当事人的原话呈现违纪事实、违纪经过、主观要素等，做到有动因、有情节、有结果。以此来核实有关问题，确保准确无误，经得起检验。三要注重底稿内容和来源的合法性。要在内容和程序合法的前提下获取巡察报告问题底稿的证据。一方面巡察报告问题底稿中的证据要客观真实，实事求是，不夸大、不捏造；另一方面，巡察报告问题底稿中证据的取得过程应符合法律的要求，不诱导、不强制。要以严谨认真的态度对待被巡察单位，既要按照法纪标尺及时发现问题，又要充分保障被巡察对象的合法权益。四要注意底稿内容的保密性。巡察工作是一项专业性高、保密要求严的工作。巡察报告问题底稿中的一些存疑线索一旦提前泄露就会打草惊蛇，最终导致问题无法查清查实。所以巡察工作中一定要注意报告问题底稿的保存、清理和销毁，防止工作秘密外泄。&#xA;二、如何实行底稿制度产生高质量巡察效果# 巡察工作有“两新”。一是巡察团队新，每次巡察组成员都是新组合；二是巡察对象新，每次进入被巡察单位都是一个新的领域。由于这两新，再加上巡察时间有限，组长对组员的素质和工作能力了解不多，组员对巡察工作比较陌生，巡察组对被巡察单位个性了解不足，经常出现“两难一差”问题。一是发现问题充分求证难；二是巡察报告画像准确难。最终导致一差：巡察质量差。&#xA;在以往的巡察中，没有实行底稿制度，各人发现问题后求证问题不规范、要素不全，整理问题材料参差不齐，存在发现问题多，支撑有力、经得起检验的问题不多，写起报告不敢采用，只好挑选一些普遍存在的小问题充数，报告反映不出重点和特点。在新一轮的巡察中，我们认真实践底稿制度，获得了较好的效果，有一种纲举目张、举重若轻的感觉。最明显的感受是心中有底气，画像比较准，问题不反弹。底稿制度是一个好的方法，值得不断实践不断完善，以此助推巡察工作质量不断提高。&#xA;（一）以底稿为抓手# 一是围绕三大方面查找问题，形成底稿。组成三个作业小组，每组至少两个同志，指定其中一人负责。对应党的领导、党的建设、全面从严治党三大方面查找问题。每组侧重一个方面，围绕看党组织领导核心作用发挥情况，看中央路线方针政策和省委、市委决策部署贯彻落实情况，看机关党建工作情况，看“两个责任”落实情况，看领导干部廉洁情况，看选人用人情况，看中央八项规定精神落实情况，查找问题、求证问题。严格按照问题来源、问题概述、了解内容、支撑材料等环节，收集依据证据，理出底稿初稿。底稿初稿经过层层把关、签审，做到成熟一份收交一份。&#xA;二是根据底稿支撑形成三大方面问题，撰写报告。前几轮到巡察即将结束的时候，写巡察报告要召集组内成员反复开会商讨，花费大量时间，有些问题支撑仍然不够坚实。第六轮巡察实行问题底稿制度后，我们撰写巡察报告轻松了许多，我们把巡察期间收集的83个问题底稿，按照党的领导、党的建设、全面从严治党三大方面进行分类，提炼概括，一份巡察报告初稿就写出来了，极大地提高了工作效率，巡察报告中对被巡察单位党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设和夺取反腐败斗争压倒性胜利等方面的主要问题，都能一一找到依据和证据。巡察报告问题底稿制度的建立实现了巡察过程全程留痕，让巡察报告中的问题有据可查、有迹可寻，确保了巡察报告的高质量。&#xA;（二）用作业作保证# 巡察工作质量的高低取决于巡察报告的水平，问题底稿作为巡察报告的支撑材料，既是巡察过程和结果的书面证明，也是回应有关质疑的有力证据，因此如何提高问题底稿的质量成了最基础、最重要的问题，在实际工作中，我们用作业制保证底稿制，用一环扣一环的作业细节，确保问题底稿质量良好，经得起检验。为写好巡察报告，提高巡察质量打好基础。&#xA;组成指导小组&#xA;由组长、副组长、巡察员组成指导小组，指导小组主要职责：指导作业小组尽快了解被巡察单位的概况，尽快进入角色；指导作业小组发现有价值的问题；严把问题底稿质量关。&#xA;七个步骤压实责任&#xA;一是“预习”。指导小组指导作业小组认真听取被巡察单位的有关汇报，了解被巡察单位工作职能职责、工作特点等基本情况，中央和省委、市委对该领域该单位的大政方针、重大部署、重大决策；指导作业小组开展讨论，让组员对该领域该单位有面上的了解，缩短进入新单位适应期。&#xA;二是“出题目”。指导小组对应三大方面，根据工作进展，理出查找问题的方向性题目，我们称为“出题目”。让组员能够抓住重点查找问题，避免头发胡子一把抓，分不出主次重点，避免各自为阵，重复窝工，形成全组一盘棋，提高工作效率。&#xA;三是“做作业”。作业小组充分运用巡察方式方法，积极主动发现典型问题，收集问题各种证据，查找问题依据，严格按照问题来源、问题概述、了解内容、支撑材料等要求，认真做好底稿作业。&#xA;四是“交作业”。我们规定每周三下午、周日上午组员把作业交给巡察员，以此督促组员要积极完成作业，把工作成效体现在具体的作业中。&#xA;五是“改作业”。作业收齐交指导小组对应的同志，我们规定每周三下午、周日上午指导小组的同志“改作业”，按照问题有描述、事实有支撑、定性有依据、过程有记录的要求，把关修改，提出指导意见。通过改作业，压实指导小组责任，防止空转。&#xA;六是“点评作业”。我们规定每周四上午、周日下午指导小组的同志针对作业存在的问题，与完成作业的组员面对面进行点评。通过点评，及时提出底稿存在的不足，由该组员及时进行完善，防止事后的无奈。&#xA;七是“签收作业”。指导小组把关，按照成熟一份签收一份的要求，对成熟的问题底稿按照了解人签字、复核人签字、组长签批认真签收。以此强化责任意识、担当意识。签收后，按照三大方面问题，由巡察员统一编号，形成底稿汇总表，便于了解和查找。&#xA;用作业制保证底稿制，底稿制才会有生命力，用作业保证问题底稿，才会产生高质量的问题底稿，有了高质量的问题底稿，才会产生高质量的巡察报告，有了高质量的巡察报告，才会产生高质量的巡察效果。&#xA;三、巡察报告问题底稿责任如何明确？# 巡视巡察报告问题底稿主要内容包括：一是问题来源，是指最初发现问题的途径，如谈话、信访、调研、座谈、调阅材料等。二是问题概述，是指巡视巡察报告中的面上问题，原则上应与巡视巡察报告相应表述一致，根据实际可按一事一底稿或一个问题一底稿制作。 三是巡视巡察了解情况，是指巡视巡察组工作人员了解核实的过程及事实描述，包括了解方式、责任主体、时间地点、主要情节、造成影响等，要注意写清有关违纪违规问题的确定依据。四是支撑材料，一般选择原始材料，对篇幅少、证明力强的材料可全文使用，对篇幅多、关联内容散的材料可以重点摘录，重复引用的可在关联性最强的底稿后标注。 五是责任人签名。&#xA;为明确底稿责任， 底稿由巡视巡察组工作人员在了解问题时即开始编制，经分管副组长审核、组长审签，报送巡视巡察报告时一并提交，并根据巡视巡察工作领导小组审议意见进行适当补充调整。&#xA;1.承办人指负责了解问题的巡视巡察组人员（一般为2人），应当做到严谨细致，制作底稿并签名，对底稿的规范性、完整性和真实性负责，履行底稿编制的直接责任。&#xA;2.副组长应当严格指导把关，审核底稿并签名，对底稿的准确性、逻辑性以及问题判断依据进行把关，履行审核责任。&#xA;3.组长履行审定责任，审定底稿并签名，重点对底稿进行政治和政策把关，加强督促管理。&#xA;底稿是巡视巡察组工作质量评估及干部考核鉴定的重要参考。对履职履责不到位导致底稿编制不实、定性不准、把关不严等，造成严重后果的，依据有关规定追究相关责任人员的责任。巡视巡察工作结束后，底稿作为档案材料归入巡视巡察机构档案库留存（纸质和电子版）。</description>
    </item>
    <item>
      <title>巡视巡察工作中如何通过查阅资料精准发现问题</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E6%9F%A5%E9%98%85%E8%B5%84%E6%96%99%E7%B2%BE%E5%87%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A1%E8%A7%86%E5%B7%A1%E5%AF%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E6%9F%A5%E9%98%85%E8%B5%84%E6%96%99%E7%B2%BE%E5%87%86%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>一、查阅资料的种类# 1.贯彻上级精神的资料# 上级决策部署有很多，首先要把监督检查的重点内容选择好，重点要把上级对被巡视巡察党组织的特殊要求、以及被巡视巡察党组织贯彻落实的材料收集齐全，准确理解上级精神的要义。其次要弄清上级精神的落实情况是否可以用具体事项来反映，能量化的最好量化，一目了然。还要关注时间节点，通过查看被巡视巡察党组织贯彻上级精神、结合实际制定具体落实意见的时间节点可能就会发现问题。比如有个巡视组查阅资料时发现，某民族自治地区对2016年4月习近平总书记在全国宗教工作会议上的重要讲话，直到第二年5月才组织传达学习，更没有结合实际制定贯彻落实的具体意见。&#xA;2.有关会议记录# 会议记录是领导班子集体讨论研究工作事项并作出重要决策的纪实性档案资料，能真实反映参会人员的发言和会议动态。要重点调阅党委（党组）会议记录、党委（党组）理论学习中心组学习记录、组织人事部门会议记录、纪检监督机构会议记录。查阅重点会议记录，目的是了解掌握被巡视巡察党组织贯彻执行党的路线方针政策、“三重一大”事项集体决策制度、选人用人及执行民主集中制等方面的情况。巡视巡察发现，有的单位以行政会代替党委（党组）会研究“三重一大”事项，甚至出现党委（党组）会向行政会提交决策事项的奇怪现象，如2017年4月，某厅党组会研究的议题为“听取关于提请厅务会和厅长办公会审定**项目资金分配会商意见的汇报”；有的省属县级单位党委会议不研究干部任用，由行政会议研究干部任用事宜。&#xA;3.查阅会议记录要关注三个特性# 一是规范性。&#xA;要注意会议记录是否严肃规范，会议记录不规范的地方就是问题所在。比如巡视组发现某市研究婚丧嫁娶规定时，“不请服务对象、不收礼金”等关键的地方没有提及，出台的文件也明显不规范，指出后市委立即进行了修订完善。&#xA;二是真实性。&#xA;以往的巡视巡察实践发现，被巡视巡察单位突击对会议记录进行补记、补充，所谓“真的假不了，假的真不了”，这些突击形成的记录往往漏洞百出，比如时间上违反逻辑、学习内容上“穿越”、记录前后矛盾、涂改痕迹明显等等，要善于从这些“不真实”的记录中分析背后的深层次原因。&#xA;三是一致性。&#xA;要注意会议记录是否与会议纪要一致。大家知道，重要会议都会产生两个资料，一个是会议原始记录，一个是会议纪要。这两者应当是一致的，但是，有的人也会在这方面做文章、动手脚。比如巡视组在查阅对比一家省属企业研究某个项目投资的会议记录与会议纪要时，发现该项目没有列入董事会议程，会议记录上也没有提及，但在会议纪要上却有此项内容，躲避议事程序，移交后相关人员受到党纪处理。&#xA;4.党的组织建设方面的资料# 重点查阅党内政治生活等方面的资料，从中发现执行民主集中制、落实“三会一课”制度，党员领导干部双重组织生活会制度、党费收交使用和基层党组织不健全、软弱涣散等问题。比如某市规划局2018年党建工作计划，全文2000字，有1937个字全部在网络上抄袭；某个厅局2016年5至10月，“两学一做”学习教育四次专题交流，党组书记的四篇发言材料有三篇全文抄袭网络文章，其中一篇还出现“作为一名积极分子”的表述。&#xA;5.各类专项治理活动资料# 重点查阅“三超两乱”、党员干部违规兼职、个人有关事项报告、干部人事档案等资料，从中发现不规范、不到位、不彻底等问题。比如超规格设置职位、超职数配备干部；长期不研究干部、岗位空缺较多、重要岗位干部长期不交流；年龄、学历或身份造假；违规兼职或违规领取报酬；吃空饷等问题。&#xA;6.党风廉政建设和反腐败工作方面的资料# 通过查看当地纪检监察部门监督执纪情况、信访件办理、审查调查卷宗、重要岗位风险防控等资料，从中发现有案不查、大事化小、监督执纪宽松软和“四种形态”运用不到位的问题。如查阅某驻厅纪检组办理的案卷材料，发现先后两次初核，证据材料与处理结果完全不符，不了了之的问题，经巡视组深入了解，查清了三个下属单位主要负责人编织利益关系网、进行利益输送的问题。&#xA;7.审计报告和财务凭证# 从审计报告中深挖问题线索、查处腐败问题的精准度高。巡视与审计的关注点不同，审计关注的是事情的过程和业务层面的问题，侧重于就事论事；巡视关注的是事情的成因以及事情的背后是否存在权钱交易、以权谋私、贪污贿赂等违纪违法问题，侧重于就事论人。审计结论既为巡视巡察提供了重要线索，又是问题线索成案后的重要依据，一定要认真查阅、仔细分析，重点关注面上问题是否整改到位、相关责任人是否问责到位。通过查阅财务报表和会计凭证，发现问题的速度快、质量高，许多违纪违法问题都是通过调阅财务报表和会计凭证后发现的，一旦发现有问题的会计凭证要马上固定，作为形成问题线索的重要依据。&#xA;二、查阅资料需要把握的几个方面# 1.基础资料按规定程序提供# 基础资料能够全面反映被巡视巡察党组织及领导干部的基本情况，必须要求被巡视巡察党组织在巡视巡察组进驻后及时提供，便于巡视巡察组了解掌握被巡视巡察党组织的整体情况。如党员干部个人信息、单位机构设置及工作职责、领导班子成员分工等资料。&#xA;2.专项资料视情况随机提供# 专项资料能够真实反映被巡视巡察单位某个专项工作的开展情况。重点要查看被巡视巡察党组织在党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设和反腐败斗争等方面的情况。对一些涉及单个事项的专项资料，要一边谈话一边上门抽查相关资料，并开展个别谈话，进行相互印证，形成证据闭环。&#xA;3.涉及问题线索的资料# 指定专人直接提供&#xA;调阅此类资料必须指定专人调取，或者要求相关人员直接提供给巡视巡察组的指定人员，中途不转弯，这样既能保护提供人，又能防止泄密。&#xA;4.调阅资料要讲究策略# 巡视巡察组与被巡视巡察党组织是监督与被监督的关系，被巡视巡察党组织都会千方百计隐藏某些问题，提供给巡视巡察组的资料，都是经过工作人员、有关领导层层把关的，所以提供什么资料、如何调阅资料，需要我们讲究策略。有些资料会隐藏问题，就必须要求被巡视巡察党组织提供涉及问题事项的原始资料，比如合同、凭证等；有些资料会直指问题，就必须扩大资料调阅范围，防止泄密，比如了解某县违规调动工作的问题时可以把近期全部调入的人员列一个清单，把我们真正需要了解的对象隐藏其中，给有问题之人产生错觉；有些资料不限定内容和范围，大范围进行搜索，能在无意中发现问题，如有个巡视组在明察暗访中随机抽查某局开展的《党章》《廉洁自律准则》《党纪处分条例》知识测试时，发现答卷全是复印的，且有21份答卷由同一个人填写为不同人的名字，明显是走过场、搞形式主义，移交当地纪委后，即时得到处理。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
