<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>内部控制审计 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 内部控制审计 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>内控评价工作底稿及缺陷汇总表(样本)</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E6%8E%A7%E8%AF%84%E4%BB%B7%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%8F%8A%E7%BC%BA%E9%99%B7%E6%B1%87%E6%80%BB%E8%A1%A8%E6%A0%B7%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E6%8E%A7%E8%AF%84%E4%BB%B7%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%BA%95%E7%A8%BF%E5%8F%8A%E7%BC%BA%E9%99%B7%E6%B1%87%E6%80%BB%E8%A1%A8%E6%A0%B7%E6%9C%AC/</guid>
      <description>00&amp;ndash;内控评价工作底稿及缺陷汇总表(样本)# 00&amp;ndash;内控评价工作底稿及缺陷汇总表(样本) </description>
    </item>
    <item>
      <title>图解：公立医院内部控制管理办法​</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%9B%BE%E8%A7%A3%E5%85%AC%E7%AB%8B%E5%8C%BB%E9%99%A2%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%9B%BE%E8%A7%A3%E5%85%AC%E7%AB%8B%E5%8C%BB%E9%99%A2%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/</guid>
      <description>内部控制管理—对《公立医院内部控制管理办法》的解读# 《管理办法》的适用范围# 全国各级卫生健康行政部门、中医药主管部门举办的各级各类公立医院(以下简称医院)。其他部门举办的公立医院参照执行。&#xA;公立医院内部控制目标# 1条主线:以规范经济活动及相关业务活动有序开展为主线&#xA;1个导向:以为内部控制量化评价导向&#xA;1个支撑:以信息化为支撑&#xA;3个突出:突出规范重点领域、重要事项、关键岗位的流程管控和制约机制&#xA;建立与本行业和本单位治理体系和治理能力相适应的，权责一致、制衡有效、运行顺畅、执行有力的内部控制体系。&#xA;四个方面：风险评估、内部控制建设、内部控制报告、内部控制评价&#xA;公立医院风险评估的主要内容# 医院每年至少进行一次风险评估工作&#xA;五个机制&#xA;内部控制组织建设&#xA;内部控制机制建设&#xA;内部控制制度建设&#xA;内部控制队伍建设&#xA;内部控制流程建设&#xA;12个重点业务&#xA;预算管理&#xA;收支管理&#xA;政府采购管理&#xA;资产管理&#xA;建设项目管理&#xA;合同管理&#xA;医疗业务管理&#xA;教学管理&#xA;互联网诊疗管理&#xA;医联体管理&#xA;信息系统管理&#xA;科研项目和临床试验项目管理&#xA;公立医院内部控制建设的主要内容# 两大层面&#xA;单位层面 业务层面 业务层面 单位决策机制 预算业务 收支业务 内部管理机构设置及职责分工 采购业务 资产业务 决策和执行的制衡机制 基本建设业务 合同业务 内部管理制度的健全 医疗业务 科研业务 关键岗位管理和信息化建设等 教学业务 互联网医疗业务 医联体业务 信息化建设业务 </description>
    </item>
    <item>
      <title>内部审计中常见的会计舞弊手段</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E9%83%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E9%83%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E4%BC%9A%E8%AE%A1%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%89%8B%E6%AE%B5/</guid>
      <description>货币资金# 一、库存现金业务常见舞弊# 贪污现金的手法 1.隐瞒收入：舞弊者在收到现金收入时，不向交款者开具收款收据或发票，或将相关票据撕毁，随意隐瞒收入，收入不登记入账，以达到贪污企业现金的目的。 2.虚列支出：舞弊者虚列支出，如虚列职工薪酬等，将虚列支出的现金占为个人所有。 3.少列收入，多列支出：舞弊者在登记日记账时，故意少列收入、多列支出，将余款装入个人。 4.利用假复写贪污：舞弊者利用假复写的方法，即在复写纸的下面放置白纸，存根联是一个金额，开出的实际收入金额或付出金额是另一个金额， 往往是将收入款的存根联比实际收到的款项写小，将支出款项的存根联比实际支付的款项写大些，从而将差额贪污掉。 5.混用库存现金和银行存款账户：舞弊者将收入的现金列入银行存款账户，将银行存款支付的业务列入库存现金账户，这样现金日记账上的现金收入额就小了，支出的金额就大了。 6.借款不入账：通过这种虚列的方式以达贪污企业现金的目的，舞弊者利用为企业借款的便利，将介入的款项不上交入账，并将借条的存根撕毁，达到侵吞企业款项的目的。 7.涂改原始凭证金额：舞弊者为了达到贪污现金的目的，往往会利用工作上的便利或原始单据上的漏洞涂改原始单据的金额， 故意把收入的金额改小， 把支付的金额改大， 将差额收入个人。&#xA;二、银行存款业务常见舞弊# 1.私自提现：舞弊者利用职务上的便利，没有经过相关责任人同意就擅自开出现金支票从银行提取现金，提取现金后不留存根，也不入账，而是把企业的现金占为已有。 2.公款私存：舞弊者利用职务上的便利，将企业的收入款存入个人的银行账户 3.挪用公款：舞弊者为了达到挪用企业资金的目的，往往会以“预付账款”的形式从企业账号将款项转入到个人银行账户，为自己或他人谋取利益。 4.混用库存现金和银行存款账户：舞弊者故意将银行收支业务和现金收支业务混淆记录，如收到的现金列入银行存款账户， 或将银行存款支付的业务列入库存现金账户， 从而达到挪用企业库存现金的目的。 5.转账支票外借：舞弊者利用职务上的便利，将企业的转账支票借给外单位使用。 6.利用转账支票套取现金：舞弊者为了帮外单位套取现金，而利用企业的银行账号。比如，外单位将转账支票存入企业银行，舞弊者再从企业取出现金转付给外单位。 7.将企业账户外借：舞弊者与外单位相互勾结。利用企业银行账户为外单位或个人转移自己、套取现金，以达到从中捞取好处费的目的。 8.涂改银行对账单：舞弊者为了掩饰从企业银行账户套取现金的行为，抱着侥幸心理故意将银行日款日记账和银行对账单中的同一笔发生额进行涂改， 以达到保持两者相符的假象， 掩人耳目。 9.用转账支票购置个人物品：舞弊者利用职务之便，有企业的转账支票为个人购置物品，而将转账支票的存根撕毁，不入账。 10.隐藏银行收款通知单：企业采用委托收款的结算方式时， 舞弊者为了达贪污公款的目的，而将银行发出的收款通知单撕毁或隐匿， 不在银行存款日记账中登记， 而是开出现金支票将这笔款项取出占为己有。 11.转账支票重复使用：舞弊者将以前年度已经入账的转账支票抽出来后，将日期涂改成本年度的日期再度入账，再用现金支票擅自从银行提取现金纳入个人 12.银行存款进账单重复使用：舞弊者将以前年度已经入账的银行存款进账单抽出来后，将上面的日期涂改成本年度的日期再度入账， 造成将库存现金进存了银行的假象， 并同时涂改银行对账单， 给人账单相符的假象。再将实际应送存银行的现金纳入个人， 达到贪污公款的目的。 13.付款凭证分次使用：舞弊者将转付款项时取得的银行结算单和转付款项的原始单据分两次登记银行存款日记账， 再将一笔金额通过现金支票提取现金并不入账的方法， 将重复报账的金额占为个人所有。 14.提取现金却漏记现金：舞弊者从银行提取现金后，只登记银行存款日记账，而不及时登记现金日记账，已达到挪用公款的目的。&#xA;三、其他货币资金常见错弊# 1.外埠存款常见错弊：不正确使用外埠存款账户，如外埠存款用于其他非法物资的采购等；采购人员将外埠存款挪作他用；用外埠存款进行股票、债券等交易活动；外埠存款长期挂账，实际上已被挪用或贪污。 2.银行本票常见错弊：不在银行本票使用范围内使用；通过银行本票套现；挪用或贪污银行本票存款；舞弊者为了个人利益故意收受无效的银行汇票， 如银行汇票的收款人不是本企业的名称、接收作废的银行本票等。 3.银行汇票常见错弊：超出银行汇票的使用范围使用银行汇票；利用银行汇票套取现金；不通过正规途径转让银行汇票；舞弊者有意收受无效的银行汇票；挪用或贪污银行汇票存款。 4.信用卡常见错弊：信用卡金额不是从基本存款账户转入；直接向信用卡里交存现金；从信用卡里直接支取现金；将销贷款直接存入信用卡内；出租或出借信用卡；用于10万元以上的商品交易、劳务供应款项的结算；舞弊者恶性透支， 信用卡的使用超过规定限额或规定期限，发卡银行多次催收均不见效果。 5.信用卡保证金存款常见错弊：不在规定的范围内使用信用卡保证金存款；挪用或贪污信用卡保证金存款。 6.存出投资款存款常见错弊：用于投资的款项不用于合法投资项目；存出投资款挪作他用；用存出投资款套取现金；用存出投资款套取现金 7.在途货币资金常见错弊：虚列在途货币资金的金额；在途货币资金到账后不及时销账，而是挪作他用或占为已有。&#xA;存货# 一、存货业务常见错弊# 1.存货的入账价值不正确、发出存货的计价方法使用不适当、存货的期末计量不正确。 2.存货业务的账务处理不符合会计制度的规定 3.在有现金折扣的情况下，舞弊者全额付款，将现金折扣占为已有 4.舞弊者故意将存货数量记错，为今后转移存货打下基础 5.存货账存数与实存数不相符 6.舞弊者以假合同骗取预付款 7.根据相关规定，在视同销售情况下，账务处理不正确。视同销售是指在会计上不作为销售核算，而在税收上作为销售，确认收入计缴税金的商品或劳务的转移行为 8.责任人怕承担责任，毁损存货时不及时报损 9.监守自盗，虚报存货损失。舞弊者利用职务之便，将企业的存货盗窃出去而虚报损失 10.舞.弊者采用调包计，以次充好、瞒天过海，从中捞取好处 11.存.货长期挤压，占有企业资金数额较大，结构不合理 12.盘点过程中虚列盘盈盘亏的存货，或盘盈盘亏的存货不按规定的程序和方法及时处理资产&#xA;资产类# 一、固定资产业务常见错弊# 1.固定资产增加时，入账价值不正确 2.购置的固定资产以次充好，舞弊者从中捞取好处 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>行政事业单位内部控制常用业务关键控制点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%B8%B8%E7%94%A8%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%85%B3%E9%94%AE%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%B8%B8%E7%94%A8%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%85%B3%E9%94%AE%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%82%B9/</guid>
      <description>行政事业单位内部控制的关键点主要查看单位预决算业务控制、收支业务控制、政府采购业务控制、资产控制、建设项目控制、合同控制以及部门监督等经济活动的内部控制关键环节。最常用的是预算、收支、政府采购和资产控制关键点。&#xA;01 预决算业务关键控制点# 主要包括是否建立健全预算编制、审批、执行、决算与评价等预决算管理制度。&#xA;(1)预算管理。# 是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，预算编制、审批、执行、评价等不相容岗位是否相互分离。预算编制是否做到程序合规、方法科学、编制及时、内容完整、项目细化、数据准确。是否建立预算编制、预算执行、资产管理、基建管理、人事管理等部门或岗位的沟通协调机制，并按照规定进行项目评审，根据工作计划细化预算编制。是否根据所设部门的职责和分工，对按照法定程序批复的预算在单位内部进行指标分解、审批下达，规范预算追加调整程序。是否建立预算执行分析机制，以及定期通报各部门预算执行情况，召开预算执行分析会议，研究解决预算执行中存在的问题，提出改进措施。&#xA;(2)决算管理。# 决算是否真实、完整、准确、及时，是否实施决算分析工作，强化决算分析结果运用，建立健全单位预算与决算相互反映、相互促进的机制。是否实施预算绩效管理，建立“预算编制有目标、预算执行有监控、预算完成有评价、评价结果有反馈、反馈结果有应用”的全过程预算绩效管理机制。&#xA;02 收入业务关键控制点# 主要包括是否建立健全收入管理制度;是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，收款、会计核算等不相容岗位是否相互分离。&#xA;(1)收入核算管理。# 各项收入是否由财会部门归口管理并进行会计核算，有无设立账外账情况。业务部门是否在涉及收入的合同协议签订后及时将合同等有关材料提交财会部门作为账务处理依据。财会部门是否定期检查收入金额与合同约定相符;对应收未收项目是否查明情况，明确责任主体，落实催收责任。有政府非税收入收缴职能的单位是否按照规定项目和标准征收政府非税收入，按照规定开具财政票据，并及时、足额上缴国库或财政专户;有无以任何形式截留、挪用或者私分的情况。&#xA;(2)票据管理。# 是否建立健全票据管理制度。财政票据、发票等各类票据的申领、启用、核销、销毁是否履行规定手续。是否按照规定设置票据专管员，建立票据台账，做好票据的保管和序时登记工作。票据是否按照顺序号使用，有无拆本使用情况，是否做好废旧票据管理。负责保管票据的人员是否配置单独的保险柜等保管设备，并做到人走柜锁。是否存在违反规定转让、出借、代开、买卖财政票据、发票等票据，擅自扩大票据适用围的情况。&#xA;03 支出业务关键控制点# 主要包括单位是否建立健全支出内部管理制度，确定单位经济活动的各项支出标准，明确支出报销流程，按照规定办理支出事项。是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，支出申请和分级审批、付款审批和付款执行、业务经办和会计核算等不相容岗位是否相互分离。是否按照支出业务的类型，明确审批、审核、支付、核算和归档等支出各关键岗位的职责权限。&#xA;(1)审批审核管理。# 是否明确支出的分级审批权限、程序、责任和相关控制措施，审批人是否在授权范围审批，有无越权审批情况。是否全面审核各类单据，包括单据来源是否合法，内容是否真实、完整，使用是否准确，是否符合预算，审批手续是否齐全。支出凭证是否附反映支出明细内容的原始单据，并由经办人员签字或盖章，超出规定标准的支出事项是否由经办人员说明原因并附审批依据。&#xA;(2)支付管理。# 是否明确报销业务流程，按照规定办理资金支付手续。签发的支付凭证是否进行登记。使用公务卡结算的，是否按照公务卡使用和管理有关规定办理业务。实行国库集中支付的是否严格按照财政国库管理制度有关规定执行。财会部门是否根据支出凭证及时准确登记账簿，与支出业务相关的合同等材料是否提交财会部门作为账务处理的依据。&#xA;(3)债务管理。# 举借债务的单位是否建立健全债务内部管理制度，明确债务管理岗位的职责权限，有无由一人办理债务业务全过程的情况。大额债务的举借和偿还属于重大经济事项，是否对其进行充分论证，并由单位领导班子集体研究决定。是否做好债务的会计核算和档案保管工作。是否加强债务的对账和检查控制，定期与债权人核对债务余额，进行债务清理。&#xA;04 政府采购业务关键控制点# 主要包括是否建立健全政府采购预算与计划、政府采购活动、验收管理等政府采购内部管理制度。是否明确相关岗位的职责权限，政府采购需求制定与内部审批、招标文件准备与复核、合同签订与验收、验收与保管等不相容岗位是否相互分离。&#xA;(1)预算和计划管理。# 是否建立预算编制、政府采购和资产管理等部门或岗位之间的沟通协调机制。是否根据本单位实际需求和相关标准编制政府采购预算，按照已批复的预算安排政府采购计划。&#xA;(2)采购活动管理。# 是否对政府采购活动实施归口管理，在政府采购活动中建立政府采购、资产管理、财会、内部审计、纪检监察等部门或岗位相互协调、相互制约的机制。是否加强对政府采购申请的内部审核，按照规定选择政府采购方式、发布政府采购信息。对政府采购进口产品、变更政府采购方式等事项是否严格履行审批手续。&#xA;(3)项目验收管理。# 是否根据规定的验收制度和政府采购文件，加强对政府采购项目验收的管理;是否由指定部门或专人对所购物品的品种、规格、数量、质量和其他相关内容进行验收，并出具验收证明。&#xA;(4)记录和统计管理。# 是否加强对政府采购业务的记录控制。是否妥善保管政府采购预算与计划、各类批复文件、招标文件、投标文件、评标文件、合同文本、验收证明等政府采购业务相关资料。是否加强对涉密政府采购项目的安全保密管理。对于涉密政府采购项目，是否与相关供应商或采购中介机构签订保密协议或者在合同中设定保密条款。是否定期对政府采购业务信息进行分类统计，并在内部进行通报。&#xA;05 资产管理关键控制点# 主要包括是否对资产实行分类管理，建立健全资产内部管理制度。是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限。&#xA;(1)货币资金管理。# 是否建立健全货币资金管理岗位责任制，合理设置岗位，有无由一人办理货币资金业务的全过程，有无不相容岗位没有分离的情况。出纳是否兼管稽核、会计档案保管和收入、支出、债权、债务账目的登记工作。有无一人保管收付款项所需的全部印章;负责保管印章的人员是否配置单独的保管设备，并做到人走柜锁。按照规定应当由有关负责人签字或盖章的，是否严格履行签字或盖章手续。是否加强对银行账户的管理，严格按照规定的审批权限和程序开立、变更和撤销银行账户。是否加强货币资金的核查控制，指定不办理货币资金业务的会计人员定期和不定期抽查盘点库存现金，核对银行存款余额，抽查银行对账单、银行日记账及银行存款余额调节表;对调节不符、可能存在重大问题的未达账项是否及时查明原因，按照相关规定处理。&#xA;(2)实物资产和无形资产管理。# 是否明确相关部门和岗位的职责权限，强化对配置、使用和处置等关键环节的管控。是否对资产实施归口管理，明确资产使用和保管责任人，落实资产使用人在资产管理中的责任。贵重资产、危险资产、有保密等特殊要求的资产，是否指定专人保管、专人使用，并规定严格的接触限制条件和审批程序。是否按照国有资产管理相关规定，明确资产的调剂、租借、对外投资、处置的程序、审批权限和责任。是否建立资产台账，加强资产的实物管理。是否定期清查盘点资产，确保账实相符。财会、资产管理、资产使用等部门或岗位是否定期对账，发现不符的，是否及时查明原因，并按照相关规定处理。是否建立资产信息管理系统，做好资产的统计、报告、分析，实现对资产的动态管理。&#xA;下附内控资料：某行政事业单位内控填报内容范例与自查报告范文，及填报内容表样仅供参考# 一、经验、问题、计划和建议# 1.内部控制工作的经验、做法及取得的成效：填写单位在建立与实施内部控制的过程中总结出的经验、做法，以及在预算业务管理、收支业务管理、政府采购业务管理、资产管理、建设项目管理、合同管理等业务领域中建立与实施内部控制后取得的成效，需逐条填写。&#xA;2.内部控制工作中存在的问题与遇到的困难：填写单位在建立与实施内部控制过程中出现的问题、单位在自我评价过程中发现的问题以及工作中遇到的困难。纪检、巡视、审计、财政检查等外部检查发现的与本单位预算业务管理、收支业务管理、政府采购业务管理、资产管理、建设项目管理、合同管理等经济业务领域相关的内部控制问题，也应一并反映，需逐条填写。&#xA;3.对当前行政事业单位内部控制工作的意见或建议：填写基于本年内部控制建设的经验及问题总结，单位对于推进行政事业单位内部控制建设的意见或建议，可以包括但不局限于内部控制建设的组织形式、基本方向、建设难点等内容，需逐条填写。&#xA;范例一：&#xA;内部控制工作的经验、做法、成效&#xA;一、领导重视，全员参与。重视的具体做法一是宣传，因为内部控制环境是内控建设得以有效实施的重要保障，我们能过会议、单位官网、政务宣传栏等多渠道对内控工作进行多方位宣传；二是全员培训，通过培训达到单位负责人意识到自己需对本单位内部控制的建立健全和有效实施负第一责任的意识，也让全体教职工认识到内控不仅仅是财务的事情，而是整个单位内部管理的各个环节都需要通过内控来规范各各项业务，我们针对内控的实施组织了多次全员培训，以提高全员实施内控制度的意识。&#xA;二、落实监督考核机制。成立由局办、校督导室或监察部门牵头成立内部专职监督部门，让监督评价机制落地。我们将内控的实施纳入学校绩效考核，以达到通过监督考核以促进各部门各业务具体责任人规范实施各内控流程。&#xA;三、运用信息化手段加强内控管理。2019年投入20万元请外部专业公司建立学校内部控制系统，购置了预算、收入、支出、合同模块，并通过培训会议进行了全员培训，各项经济业务实际线上规范审批，提高了内控制度的执行力度。&#xA;内部控制工作中存在的问题和遇到的困难&#xA;一、未合理完整确定开展内部控制风险评估指标。各科室、各专业部门对本部门的风险认识只停留于常见事项，所采取的风险控制程序、制方法、控制措施及其有效性等都有待提高。&#xA;二、虽有内控制度，但由于操作人员操作水平不高，使得内控制度执行力大大削减。&#xA;三、各部门内控管理工作配合及协调及领导关注力度都有待提高。在现实工作中，单位只重视主营业务，不够重视内控管理，人力财力投入严重不足。&#xA;对当前行政事业单位内部控制工作的意见或建议&#xA;一、应借助于信息化云平台，利用信息化手段提升管控效能，通过平台建立单位内部跨部门的沟通和协调，将内部控制规则的日常业务流程嵌入信息系统中，使用人员可以利用信息化平台，对内部控制的环节、步骤、关键控制点、责任者的责权利一目了然，并明确自身在内部控制体系中的位置，使得全体教职工在执行信息系统时自觉履行内部控制规则，大大提高制度落实的便捷性、可靠性和高效性，把内控理念、控制活动、控制手段等要素通过信息化的手段固化到信息系统，实现内部控制体系的系统化和常态化。&#xA;二、上级主管部门应加强单位层面的监督和考核，以提高管理层的重视，推进内控制度的实施。&#xA;范例二：&#xA;内部控制工作的经验、做法、成效&#xA;为了有效防控廉政风险，进一步提高行政事业单位内部管理水平，财政部发布了《行政事业单位内部控制规范(实行)》，要求全面实施内部控制。本单位高度重视，积极行动。&#xA;一、主要经验及做法： 1.改善内部控制环境，加强人才队伍建设 良好的内部控制环境是进行内部控制建设的前提和基础，首要的因素就是单位领导的态度，有一把手的重视与支持，内部控制各项工作的进行将会更加顺利。我单位成立内部控制领导小组，由单位一把手任组长，并成立内部控制建设牵头部门，积极地与单位领导沟通，向全单位解释宣传内部控制建设的重要性，获得领导的大力支持以及其他各部门的良好配合，这有利于内部控制建设的顺利进行。&#xA;内部控制关键岗位人员的素质也是非常重要的因素，其道德素质和业务水平的高低会直接影响到内部控制工作的开展和效果，因此应该加强人才队伍的建设。通过招聘专业素质强的优秀人才，同时还要对现有的人员进行培训，不仅培训业务方面的技能，加强思想认识的教育，为内部控制环境的改善提供人力保障。&#xA;2.建立风险评估机制，提高风险防范意识 根据《规范》的要求，建立本单位的风险评估机制，成立风险评估工作小组。根据本单位的实际情况，从单位层面和业务层面进行风险点的梳理，分析和评估风险点的影响，结合己有经验、专家意见制定风险的应对措施。定期进行风险评估工作，随着单位情况的改变及时更新可能发生的风险点。建立健全各岗位责任制度，明确相关岗位人员的的职责权限，当出现重大决策或执行错误时，要追究其责任，提高全体人员的风险防范意识，实现工作合法合规。&#xA;3.构建内部控制框架，完善业务制度流程 根据《规范》的要求，内部控制的框架主要包括风险评估、单位层面、业务层面、监督与评价四个方面。按照这个框架，我单位建立健全相对应的制度，形成一个系统的制度汇编，并根据单位具体业务的办理流程，配以相应的流程图。通过这样一个制度梳理和完善的过程，实现的不仅是表面的书面材料，更重要的是使制度规定落实到工作中，用制度来约束行为，指导好各项工作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>内控审计的方法、要点（以行政事业单位为例）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E6%8E%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%BB%A5%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2023 14:21:32 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E6%8E%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%BB%A5%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E4%B8%BA%E4%BE%8B/</guid>
      <description>审计方法# 控制审计方法# （1）收集、审阅现行的部管理制度。主要包括预算管理、财务管理、资产管理、业务管理等制度，分析掌握被审计单位部管理制度执行的关键环节和重点监控点，评价部管理制度建立健全情况，以及各项管理制度与现行法律法规、政策规定是否相一致，能否满足部门职责要求和管理需要，是否存在制度性缺陷或管理漏洞。&#xA;（2）收集、审阅对所属部门管理的控制度。主要包括对所属部门管理的项目、程序、考核标准，查阅相关考核记录及监管措施办法，重点关注所属单位是否发生重大违规问题、重大责任事故。评价被审计单位对所属部门管理和监督的情况，是否真正起到监管职责。&#xA;（3）收集、审阅重点业务流程。通过抽查重点业务事项，重点审计单位预算和其他财政财务收支情况，检查和评价被审计单位是否严格遵守部管理制度，是否存在被审计单位向所属部门输送利益、营私舞弊、损失浪费、挤占挪用等问题。&#xA;控制审计测试# 符合性测试是对部控制制度的遵循情况进行检查评审的活动。&#xA;其目的是测试执行情况符合制度要求的程度。&#xA;它所采用的方法主要有：审阅证据、跟踪重做、以及实地观察等；实质性测试是对被审单位的经济信息，各种数据进行审核检查的活动，其目的在于验证、评估信息本身的合法性、真实性。测试中常用的方法有盘存法、询证法、账户分析法、调节法、鉴定法等。&#xA;审计要点# 管理制度的完善情况# 包括部管理制度是否健全，执行是否有效。&#xA;不相容岗位相互分离制度是否健全、部授权审批控制制度，重大事项集体决策和会签制度，是否根据本单位实际情况，按照权责对等的原则，成立联合工作小组并确定牵头部门或牵头人员等方式，对有关经济活动实行统一管理。&#xA;是否强化对经济活动的预算约束，使预算管理贯穿于经济活动的全过程。是否建立资产日常管理制度和定期清查机制，采取资产记录、实物保管、定期盘点、账实核对等措施，确保资产安全完整。&#xA;是否建立健全本单位财会管理制度，加强会计机构建设，提高会计人员业务水平，强化会计人员岗位责任制，规会计基础工作，加强会计档案管理，明确会计凭证、会计账簿和财务会计报告处理程序。是否根据国家有关规定和单位的经济活动业务流程，在部管理制度中明确界定各项经济活动所涉及的表单（更多内容可关注公众号CIA内审师小站）和票据，要求相关工作人员按照规定填制、审核、归档、保管单据。是否建立健全经济活动相关信息部公开制度，根据国家有关规定和单位的实际情况，确定信息部公开的容、围、方式和程序。&#xA;关键岗位工作人员的管理情况# 包括是否建立工作人员的培训、评价、轮岗等机制;工作人员是否具备相应的资质和能力，特别是部控制关键岗位工作人员是否具备与其工作岗位的相适应的资格和能力。是否根据《会计法》的规定建立会计机构，配备具有相应资质和能力的会计人员。是否加强部控制关键岗位工作人员业务培训和职业道德教育，不断提升其业务水平和综合素质。&#xA;预算管理情况# 主要包括单位部各部门之间在预算编制过程中是否充分沟通协调，是否将预算编制与资产配置相结合，预算编制与具体工作是否相对应;是否按照批复的额度和开支围执行预算，进度是否合理，是否存在无预算、超预算支出等情况;决算编报是否真实、完整、准确、及时。&#xA;收支管理情况# 主要包括是否实现收入归口管理，是否按照规定及时向财会部门提供收入的有关凭据，是否按照规定保管和使用印章和票据等;是否按照规定审核各类支出凭据的真实性、合法性，是否有使用虚假票据套取资金的情形。&#xA;政府采购管理情况# 主要包括是否按照预算、计划和政府采购规定组织实施政府采购业务，是否按照政府采购规定执行验收程序，是否按照规定保存政府采购相关档案。&#xA;资产管理情况# 主要包括是否实现资产归口管理并明确使用责任，是否定期对资产进行清查盘点，及时处理账实不符的情况，是否按照规定处置资产。&#xA;建设项目管理情况# 主要包括是否按概算投资，严格履行审核审批程序，建立有效的招投标控制机制;是否有截留、挤占、挪用、套取建设项目资金的情形;是否按照规定保存建设项目相关档案并及时办理移交手续。&#xA;合同管理情况# 主要包括是否实现合同归口管理，明确应签订合同的经济活动围和条件;是否有效监控合同履行情况，建立合同纠纷协调机制。&#xA;内部控制关键点# 主要查看单位预决算业务控制、收支业务控制、政府采购业务控制、资产控制、建设项目控制、合同控制以及部监督等经济活动的部控制关键环节。&#xA;预决算业务关键控制点。# 主要包括是否建立健全预算编制、审批、执行、决算与评价等预决算部管理制度。&#xA;(1)预算管理。是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，预算编制、审批、执行、评价等不相容岗位是否相互分离。预算编制是否做到程序规、方法科学、编制及时、容完整、项目细化、数据准确。是否建立部预算编制、预算执行、资产管理、基建管理、人事管理等部门或岗位的沟通协调机制，并按照规定进行项目评审，根据工作计划细化预算编制。是否根据设部门的职责和分工，对按照法定程序批复的预算在单位部进行指标分解、审批（更多内容可关注公众号CIA内审师小站）下达，规部预算追加调整程序。是否建立预算执行分析机制，以定期通报各部门预算执行情况，召开预算执行分析会议，研究解决预算执行中存在的问题，提出改进措施。&#xA;(2)决算管理。决算是否真实、完整、准确、及时，是否实施决算分析工作，强化决算分析结果运用，建立健全单位预算与决算相互反映、相互促进的机制。是否实施预算绩效管理，建立“预算编制有目标、预算执行有监控、预算完成有评价、评价结果有反馈、反馈结果有应用”的全过程预算绩效管理机制。&#xA;收入业务关键控制点。# 主要包括是否建立健全收入部管理制度;是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，收款、会计核算等不相容岗位是否相互分离。&#xA;(1)收入核算管理。各项收入是否由财会部门归口管理并进行会计核算，有无设立账外账情况。业务部门是否在涉及收入的合同协议签订后及时将合同等有关材料提交财会部门作为账务处理依据。财会部门是否定期检查收入金额与合同约定相符;对应收未收项目是否查明情况，明确责任主体，落实催收责任。有政府非税收入收缴职能的单位是否按照规定项目和标准征收政府非税收入，按照规定开具财政票据，并及时、足额上缴国库或财政专户;有无以任何形式截留、挪用或者私分的情况。&#xA;(2)票据管理。是否建立健全票据管理制度。财政票据、发票等各类票据的申领、启用、核销、销毁是否履行规定手续。是否按照规定设置票据专管员，建立票据台账，做好票据的保管和序时登记工作。票据是否按照顺序号使用，有无拆本使用情况，是否做好废旧票据管理。负责保管票据的人员是否配置单独的保险柜等保管设备，并做到人走柜锁。是否存在违反规定转让、出借、代开、买卖财政票据、发票等票据，擅自扩大票据适用围的情况。&#xA;支出业务关键控制点。# 主要包括单位是否建立健全支出部管理制度，确定单位经济活动的各项支出标准，明确支出报销流程，按照规定办理支出事项。是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限，支出申请和部审批、付款审批和付款执行、业务经办和会计核算等不相容岗位是否相互分离。是否按照支出业务的类型，明确部审批、审核、支付、核算和归档等支出各关键岗位的职责权限。&#xA;(1)审批审核管理。是否明确支出的部审批权限、程序、责任和相关控制措施，审批人是否在授权围审批，有无越权审批情况。是否全面审核各类单据，包括单据来源是否合法，容是否真实、完整，使用是否准确，是否符合预算，审批手续是否齐全。支出凭证是否附反映支出明细容的原始单据，并由经办人员签字或盖章，超出规定标准的支出事项是否由经办人员说明原因并附审批依据。&#xA;(2)支付管理。是否明确报销业务流程，按照规定办理资金支付手续。签发的支付凭证是否进行登记。使用公务卡结算的，是否按照公务卡使用和管理有关规定办理业务。实行国库集中支付的是否严格按照财政国库管理制度有关规定执行。财会部门是否根据支出凭证及时准确登记账簿，与支出业务相关的合同等材料是否提交财会部门作为账务处理的依据。&#xA;(3)债务管理。举借债务的单位是否建立健全债务内部管理制度，明确债务管理岗位的职责权限，有无由一人办理债务业务全过程的情况。大额债务的举借和偿还属于重大经济事项，是否（更多内容可关注公众号CIA内审师小站）对其进行充分论证，并由单位领导班子集体研究决定。是否做好债务的会计核算和档案保管工作。是否加强债务的对账和检查控制，定期与债权人核对债务余额，进行债务清理。&#xA;政府采购业务关键控制点。# 主要包括是否建立健全政府采购预算与计划、政府采购活动、验收管理等政府采购内部管理制度。是否明确相关岗位的职责权限，政府采购需求制定与内部审批、招标文件准备与复核、合同签订与验收、验收与保管等不相容岗位是否相互分离。&#xA;(1)预算和计划管理。是否建立预算编制、政府采购和资产管理等部门或岗位之间的沟通协调机制。是否根据本单位实际需求和相关标准编制政府采购预算，按照已批复的预算安排政府采购计划。&#xA;(2)采购活动管理。是否对政府采购活动实施归口管理，在政府采购活动中建立政府采购、资产管理、财会、内部审计、纪检监察等部门或岗位相互协调、相互制约的机制。是否加强对政府采购申请的内部审核，按照规定选择政府采购方式、发布政府采购信息。对政府采购进口产品、变更政府采购方式等事项是否严格履行审批手续。&#xA;(3)项目验收管理。是否根据规定的验收制度和政府采购文件，加强对政府采购项目验收的管理;是否由指定部门或专人对所购物品的品种、规格、数量、质量和其他相关内容进行验收，并出具验收证明。&#xA;(4)记录和统计管理。是否加强对政府采购业务的记录控制。是否妥善保管政府采购预算与计划、各类批复文件、招标文件、投标文件、评标文件、合同文本、验收证明等政府采购业务相关资料。是否加强对涉密政府采购项目的安全保密管理。对于涉密政府采购项目，是否与相关供应商或采购中介机构签订保密协议或者在合同中设定保密条款。是否定期对政府采购业务信息进行分类统计，并在内部进行通报。&#xA;资产管理关键控制点。# 主要包括是否对资产实行分类管理，建立健全资产内部管理制度。是否合理设置岗位，明确相关岗位的职责权限。&#xA;(1)货币资金管理。是否建立健全货币资金管理岗位责任制，合理设置岗位，有无由一人办理货币资金业务的全过程，有无不相容岗位没有分离的情况。出纳是否兼管稽核、会计档案保管和收入、支出、债权、债务账目的登记工作。有无一人保管收付款项所需的全部印章;负责保管印章的人员是否配置单独的保管设备，并做到人走柜锁。按照规定应当由有关负责人签字或盖章的，是否严格履行签字或盖章手续。是否加强对银行账户的管理，严格按照规定的审批权限和程序开立、变更和撤销银行账户。是否加强货币资金的核查控制，指定不办理货币资金业务的会计人员定期和不定期抽查盘点库存现金，核对银行存款余额，抽查银行对账单、银行日记账及银行存款余额调节表;对调节不符、可能存在重大问题的未达账项是否及时查明原因，按照相关规定处理。&#xA;(2)实物资产和无形资产管理。是否明确相关部门和岗位的职责权限，强化对配置、使用和处置等关键环节的管控。是否对资产实施归口管理，明确资产使用和保管责任人，落实资产使用人在资产管理中的责任。贵重资产、危险资产、有保密等特殊要求的资产，是否指定专人保管、专人使用，并规定严格的接触限（更多内容可关注公众号CIA内审师小站）制条件和审批程序。是否按照国有资产管理相关规定，明确资产的调剂、租借、对外投资、处置的程序、审批权限和责任。是否建立资产台账，加强资产的实物管理。是否定期清查盘点资产，确保账实相符。财会、资产管理、资产使用等部门或岗位是否定期对账，发现不符的，是否及时查明原因，并按照相关规定处理。是否建立资产信息管理系统，做好资产的统计、报告、分析，实现对资产的动态管理。&#xA;审计评价# 内部控制审计目的是在了解和描述内部控制制度基础上，就内部控制制度本身的完善程度进行评价，评价内部控制是否健全完善，初步形成审计评价意见和建议。可以采取定性说明或列举事实的方式，也可对内部管理的有关重要指标等进行评价。即：控制对象目标是否明确，重点是否突出；控制程序是否清晰明确，是否固定化；组织机构是否健全，是否适应控制要求；执行人员素质如何，权责是否对立，分工是否明确，相互能否制约；规章制度是否健全，是否可行；信息资料等记录、凭证等是否健全完备，填制、传递、核对有无严格规定。</description>
    </item>
    <item>
      <title>内部控制常见问题清单及解决对策</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E5%AF%B9%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 17:56:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%B8%B8%E8%A7%81%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E8%A7%A3%E5%86%B3%E5%AF%B9%E7%AD%96/</guid>
      <description>问题一：不相容岗位未分离；# 例如：出纳和会计岗位未分离（这是最典型的一种不相容岗位未分离的情况），除此之外，企业当中的很多业务部门也存在这种问题，比如，企业如果把在销售过程中的职能设置，”销售价格、客户的赊销额度、坏账的注销“都放在一个人身上，那么就存在着不相容岗位未分离的情况；&#xA;应对策略： 在企业的交易中，有发起、批准、进行、记录等各个环节，要把各个环节的人员分开，才能更好的进行内控。&#xA;问题二：工作交接出现问题；# 职员在离职或者职员岗位轮换之后，企业找不到合适的人顶替这个岗位； 这种情况下，会影响公司正常开展业务；交接期内，工作效率低下；因组织变换，人为商定的措施未贯彻。&#xA;应对策略：制定AB角制度，明确规定一旦岗位人员发生变动，该岗位的顶替人选。&#xA;问题三：岗位轮换的不及时# 某些岗位的员工，在该岗位担任工作的时间较长，或者一个人在某个岗位上，从未离开。针对这个事项，可能引起的问题有，虽然在该岗位上的员工经验越来越丰富，但很难改善其工作方法。而且该员工如果出现工作失误时，很难被人发现。&#xA;应对策略：强制轮换；强制带薪年假制度；避免过多的连续加班。&#xA;问题四：企业资源个人化# 常见的情况，比如企业的采购人员，以采购数量为筹码与供应商谈判，间接的收取采购提成等。&#xA;应对策略：将个人经验、技能、知识转化为企业书面信息和制度流程；或者对业务进行适当的分离；与员工签订相关协议，并健全激励约束机制。&#xA;问题五：控制全靠一支笔（个人决策）# 如果决策人对事项缺乏全局性的了解，不能很好的做经营决策；这种情况还可能导致企业高度集权化，缺乏制约和监督，可能导致腐败；授权无法分级，无法分散精力，过于繁忙。&#xA;应对策略：授权审批—分清主次，按金额大小、程度不同集中或分散；建立决策制约制度—前期有论证、过程有监控、后期有跟踪。&#xA;问题六：内控制度制定较为随意# 弊端：制度缺乏系统性，无法贯通各业务模块；员工都不遵守制度或持观望态度。&#xA;应对策略：管理制度体系要求规范、完整、一致；不同体系文件事先整合；文件及时传递；制度的及时更新。&#xA;问题七：以效率成本为由，弱化内部控制# 在发展过程中，要权衡好经营效率与内部管理之间的关系。&#xA;应对策略：完善内部控制流程、加强责权利划分、明确责权范围；明确评估企业的风险，减少不必要的控制。&#xA;问题八：人员选聘不恰当# 应对策略：重视人员的背景调查。&#xA;问题九：说一套、做一套、制度成摆设# 员工对制度无所适从，打击员工的积极性。&#xA;应对策略：建立合理的治理机构，发挥董事会督促企业高层的机制，形成外在股东压力影响；创建激励机制，跟绩效、考核挂钩；内控制度设计合理并及时修订，落到实处。</description>
    </item>
    <item>
      <title>内部控制审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E9%AB%98%E7%AD%89%E9%99%A2%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 17:56:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E9%AB%98%E7%AD%89%E9%99%A2%E6%A0%A1%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%A1%88/</guid>
      <description>目录|审计|内部控制审计# 介绍# 政府会计制度发布时间？ 2019|手册2017年，预算法变更（强化绩效，有无规定）&#xA;收支核算-政府会计制度、招投标法&#xA;手册没有及时更新，具体哪块？&#xA;具体制度修订了，手册有无修订？22年经济责任制&#xA;实际执行但没制度&#xA;审计目标# 通过对高等院校202X年度学校内部控制及风险管理进行审计并出具内部控制及风险管理审计报告，重点关注重要业务单位、重大业务事项和高风险领域的内部控制，查找现有内部控制的缺陷和薄弱环节，提出整改建议，明确内部控制改进的方向与重点，提升学校风险防控能力和管理水平，推动学校进一步完善内部控制体系。&#xA;法律依据# 层面：国家|市级|单位内部&#xA;《行政事业单位内部控制规范（试行）》（财会[2012]21号） 《关于全面推进行政事业单位内部控制建设的指导意见》（财会[2015]24号） 《审计署关于内部审计工作的规定》（2018年审计署令第11号） 《北京市内部审计规定》（2019年北京市人民政府令第289号） 《内部审计基本准则》 《内部审计具体准则-内部控制审计》 《北京市属高校内部控制审计指引》(征求意见稿) 学校内部控制及风险管理审计手册 其他与内部控制审计有关法规及规定 内部控制审计应用指南4号-高校内部审计 审计内容和重点# (一)内部控制建立的规范性审计# 通过对学校内部控制的建立是否符合《行政事业单位内部控制规范（试行）》《内部控制实施指南》《内部控制应用指南》及国家相关法律、法规的规定等进行审计。重点揭示学校内部控制设计是否存在治理结构不完善，内部机构设计不科学，权责分配不合理，岗位设置不合理，关键岗位缺失控制和监督，会计与信息系统建设不到位，人力资源政策不合理等风险。&#xA;一是重点审查学校是否建立健全包括但不限于与学校预决算、收支、采购、资产、建设项目、合同、科研、合作办学等相关内部控制，内部控制体系是否全面、完善，覆盖了学校各类经济业务；是否根据国家出台的最新法规政策对相关制度进行更新，以保证内部控制体系的时效性。&#xA;二是重点审查学校是否按照决策、执行和监督相互分离、相互制约的要求，建立重大事项议事决策机制，重大事项决策内容、决策流程、风险防控、决策考核与监督选等是否全面完整。&#xA;三是是否明确预算管理、收支管理、政府采购管理、资产管理、建设项目管理、合同管理以及内部监督等经济活动关键岗位人员职责与分工；是否对重点领域的关键岗位，在健全岗位设置、设定任岗条件的基础上，选用适合人员，并建立干部交流和定期轮岗制度，不具备轮岗条件的是否采用专项审计等内控措施。&#xA;四是重点审查学校是否建立健全内部控制的监督检查和自我评价制度，通过日常监督和专项检查，检查内部控制实施过程中存在的突出问题、管理漏洞和薄弱环节，进一步改进和加强内部控制。&#xA;五是重点审查学校是否建立健全内部控制自我评价报告公开制度，通过面向学校内部和外部定期公开内部控制相关信息，逐步建立规范有序、及时可靠的内部控制信息公开机制，更好地发挥信息公开对内部控制建设的促进和监督作用。&#xA;六是重点审查学校是否建立健全对附属单位的监管制度，对附属单位是否实行会计委派制、会计报表审核、内部审计、委托社会审计等经济监管方式；对于独立的事业法人、企业法人、社团法人等，是否通过合法有效的形式履行出资人职责、维护出资人权益，规范附属单位经济行为。&#xA;七是重点审查内部控制管理信息系统功能覆盖情况，通过查看系统功能说明书，实际操作系统，将系统功能与内部控制制度要求对比确认，审查学校内部控制管理信息系统功能（简称系统功能）是否完整反映本单位制度规定的各项经济业务控制流程，是否包括预算管理、收支管理、政府采购管理、资产管理、建设项目管理、合同管理等方面业务事项；审查系统设置不相容岗位账户并体现其职权，是否针对所覆盖的业务流程内部控制的不相容岗位与职责在系统中分别设立独立的账户名称和密码、明确的操作权限等级。&#xA;(二)预算管理内部控制审计# 1.年初与全年预算变化合理性，预估不足？项目实施过程客观因素？&#xA;2.经营收入、其他收入重点，编制问题or执行问题，调整有无内部决策？&#xA;3.公用经费、项目支出，是否跨年度项目？回归绩效&#xA;4.项目支出与合同结合 5.专用材料费-供应商选择&#xA;6.七公经费重点，会议费、培训费、差旅费、因公出国（境）费、公务招待费、外宾接待费、印刷费、公务用车运行维护费&#xA;7.资本性支出，批复，竣工决算（完工、验收）&#xA;8.请提供：预算执行情况说明书、预、决算报告&#xA;通过审计揭示学校是否存在在预算编制过程中单位内部各部门间沟通协调不充分，预算编制与资产配置未能得到有效结合、与具体工作未能得到有效对应，从而产生资金损失浪费、资产闲置；预算执行不规范，无预算、超预算开支，或者预算执行进度严重滞后等；预算调整未按程序执行；未开展或实施规范的预算绩效评价工作；会计决算信息不真实、不完整、不准确、不及时等风险。&#xA;一是重点审查是否严格执行预算审批管理制度，履行逐级审批上报手续；批复预算收入任务和支出指标是否有效分解下达到执行单位或部分，预算资金责任人是否明确。&#xA;二是重点审查预算执行进度是否到位，结转结余资金管理是否规范，各类支出是否符合依据、标准、审批权限和使用要求，项目支出预算是否专款专用等；预算调整申请与审批程序是否规范。&#xA;三是重点审查决算编制是否规范，固定资产盘查、债权债务核实、对外投资核对、费用清算、收入催缴等工作是否到位，财务信息是否真实完整，全面、如实反映学校年度财务状况和收支情况。&#xA;四是重点审查是否建立执行全过程预算绩效管理机制，是否按要求开展事前评估、过程监控与绩效评价工作，绩效评价结果是否得到有效应用。&#xA;(三)收支管理内部控制审计# 通过审计揭示学校是否存在支出业务未纳入预算或超过预算规定的范围、标准；支出授权审批制度不完善，重大项目和大额资金支出未履行集体决策程序；业务经办人未提供真实、合法票据，或提供的票据与实际业务不符；财务报销审核不严格，支付控制不到位；应收或预付款长期挂账未清理，可能导致支出不真实、不完整等风险。其中重大资金支出重点关注以下内容：&#xA;一是重点审查学校达到重大资金开支范围和标准的资金使用是否按规定权限履行集体决策与审批程序；重大资金支出业务归口管理单位职责履行是否到位；重大资金支出分级审批制度是否得到有效执行。&#xA;二是重点审查重大资金支出申请和内部审批、付款审批和付款执行、业务经办和会计审核、会计审核和会计复核、会计复核和会计稽核等为不相容岗位是否有效分离。&#xA;三是重点审查重大资金支出事项是否纳入预算，是否与预算相符，是否超出开支范围或开支标准等；重大资金支出单据来源是否合法，内容是否真实、完整，使用是否准确，签章是否齐全、完整。&#xA;四是重大资金支出合同协议签订是否规范，执行是否到位，是否按约定办理资金支付；工程、设备采购等重大资金的过程控制和跟踪管理是否到位；重大资金支出相关资料归档管理是否规范。&#xA;(四)政府采购内部控制审计# 通过审计重点关注是否按照预算和计划组织政府采购业务；是否按照规定组织政府采购活动和执行验收程序；是否按照规定保存政府采购业务相关档案。&#xA;一是重点审查学校是否存在招标采购申请审查不严，无采购计划、无预算，或采购计划和预算编制不合理，存在资源的重复购置或闲置浪费。&#xA;二是重点审查学校是否存在采购方式不合规，招投标或定价机制不科学，供应商选择不当，授权审批程序不规范，存在导致采购货物和服务质次价高，出现舞弊或遭受欺诈。&#xA;三是重点审查学校是否存在合同对方的主体资格和履约能力等未达要求，采购合同存在重大疏漏或欺诈，导致高校合法权益受损。&#xA;四是重点审查学校是否存在政府采购验收不规范，付款审核不严，存在采购货物、资金损失或信用受损。&#xA;五是重点审查学校是否存在采购结束后售后服务不到位，与采购相关的档案保管不当或丢失，存在学校无法享受应有的权利或支付额外费用，造成学校利益受损。&#xA;(五)资产管理内部控制审计# 通过审计揭示学校是否存在未实现资产归口管理并明确使用责任；未定期对资产进行清查盘点，对账实不符的情况未及时进行处理；未按照规定处置资产等风险。&#xA;一是重点审查学校资产管理模块总体设计是否有该模块总体流程概况、关键岗位职责描述、权限审批表、风险控制文档、流程图、流程节点说明；不相容岗位与职责分离设计是否规范。&#xA;二是重点审查货币资金控制环节是否涉及收入入账、支出申请、资金支付、资金盘点等环节流程；资金支出是否经恰当审批，资金内控制度是否得到有效执行。&#xA;三是重点审查实物资产管理流程是否科学规范，是否存在盘点不及时或领用手续不全、使用不当、维护不力；资产出租出借管理资产管理流程是否科学规范，是否存在出租出借不规范和处置程序不合规等，可能导致资产价值贬损、使用效能低下、资产遗失、出现安全隐患或者资源浪费。&#xA;四是重点审查对外投资是否存在论证不足，投资科学性、合理性受限，可能导致投资权属存在隐患，投资无效益或负效益的问题。&#xA;(六)科研管理内部控制审计# 通过对学校科研项目管理内部控制进行审计，重点揭示学校是否存在管理制度不健全，科研项目申报立项论证不充分，项目重复申报立项，可能造成项目无法完成，形成资金浪费；科研项目合同签订不规范、合同条款存在缺陷，产生经济损失和法律纠纷；未按批复的项目预算，或未按合同约定的使用科研项目经费，支出审核不严，项目无法通过验收，可能造成科研经费被收回或减少后续拨款，导致学校信誉受损；以及对技术成果及档案保护措施不力，学校合法权益被侵害等风险。&#xA;一是重点关注学校是否全面梳理科研项目的申请、立项、执行、验收、结题结账、成果保护等关键环节可能存在的风险点，建立架构清晰、职责分明的科研项目管理的内部控制，明确相关部门和岗位的职责权限。&#xA;二是重点关注学校是否建立健全“统一领导、分级管理、责任到人”的科研管理体制，明确学校、院（系）、项目负责人在科研项目管理方面各自的职责和权限；是否建立健全科研项目归口管理制度；合理设置科研项目管理岗位，项目申请、论证、立项审批、合同管理、经费管理等不相容岗位是否相互分离。&#xA;三是抽样审查科研项目，对科研项目申报立项、科研项目任务书和科研合同是否由科研管理部门归口审核与签订，重大科研项目合同或条款是否组织财务、资产、法律等部门进行会审进行审查；对科研项目检查和验收制度、资料档案管理、成果与知识产权管理、科研绩效评价制度等制度执行进行评价。</description>
    </item>
    <item>
      <title>内控管理之内部控制的八大要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%AF%95%E8%A1%8C%E8%B4%A2%E4%BC%9A201221%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 17:56:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%AF%95%E8%A1%8C%E8%B4%A2%E4%BC%9A201221%E5%8F%B7/</guid>
      <description>目录|审计|内部控制审计|内控管理之内部控制的八大要点# “一”部《规范》# 财政部在2012年根据《中华人民共和国会计法》《中华人民共和国预算法》等法律法规和相关规定，制定《行政事业单位内部控制规范（试行）》（以下简称《规范》），共6章65条，2014年1月1日起施行。&#xA;《规范》为内部控制建设提供了依据，并对内部控制进行定义。内部控制是指单位为实现控制目标，通过制定制度、实施措施和执行程序，对经济活动的风险进行防范和管控。&#xA;“二”个层面# 《规范》将内部控制分为“单位层面内部控制”和“业务层面内部控制”两个层面，并对如何建设内部控制作了具体要求。&#xA;单位层面要做什么 业务层面要做什么 工作组织 预算管理 机制建设 收支管理 制度完善 政府采购管理 人员管理 资产管理 财务信息编报 建设项目管理 合同管理 “单位层面内部控制”和“业务层面内部控制”两个层面紧密联系，但侧重点不同，单位层面侧重于组织、机制、制度的建设，而业务层面侧重于具体实施、操作程序。 业务层面的控制失效可能造成局部的损失，而单位层面的内部控制失效可能导致全局性的内控建设流于形式。&#xA;“三”个抓手# 围绕着单位的所有经济活动、业务活动，内部控制将这些活动按流程进行风险分析，并按风险点制定管控措施。将分散的管理制度有机地连接起来，就像生产线一样，制定制度、实施措施和执行程序就是这条生产线上最关键的三大环节。&#xA;@startmindmap * 内部控制管理体系/过程 ** 经济活动 *** 制定制度 *** 执行程序 *** 实施措施 @endmindmap “四”大原则# 《规范》要求单位建立与实施内部控制，应当遵循下列原则：&#xA;全面性 重要性 全方面控制：实现对经济活动的全面控制&amp;lt;br全过程控制：贯穿单位经济活动的决策、执行和监督全过程&amp;lt;br全员控制：涉及单位全体人员 在全面控制的基础上，应当关注单位重要经济活动和经济活动的重大风险 制衡性 适应性 应当在单位内部的部门管理、职责分工、业务流程等方面形成相互制约和相互监督 应当符合国家有关规定和单位的实际情况，并随着外部环境的变化、单位经济活动的调整和管理要求的提高，不断修订和完善 贯彻全面性原则可以保证单位经营活动有序进行。因为，在内部控制程序的所有环节之中，假如有一个环节脱节，没有发挥应有的作用，所有其它起作用的环节，可能都会变得无用。&#xA;重点性原则要求应针对业务处理过程中的关键控制点以及关键岗位加以特别防范。所谓的关键控制点是指业务处理过程中，容易出现漏洞且一旦存在差错会给单位带来巨大损失的高风险领域。内部控制防范不了所有的风险，但是要关注重要业务事项和高风险领域，防范颠覆性风险。&#xA;制衡性原则包括机构设置及分配的制衡和业务流程的制衡。单位应当确保内部机构、岗位和人员的合理设置及其职责权限的合理划分，坚持不相容职务相互分离，确保不同机构和岗位之间相互制约、相互监督。在单位业务流程中，单位可以根据业务流程的过程，设置职能不同的岗位，使它们形成稽核或监督关系，可以防止错误和舞弊的发生，达到业务流程的制衡。&#xA;在适应性的原则下，内部控制的建立和修订应该具有前瞻性，同时必须随着国家法律法规、政策、制度等外部环境的改变，以及单位业务职能的调整、管理要求的提高等内部环境的变化，不断地、及时地进行修订和完善。这样才能促进单位管理水平的不断提高，使内部控制真正发挥其积极作用。&#xA;“五”大目标# 《行政事业单位内部控制规范（试行）》第四条对内部控制的目标进行了详细的描述：&#xA;1.经济活动合法合规&#xA;行政事业单位内部控制最基本的目标，是其他目标的基础。&#xA;2.资产安全和使用有效 管理中的重点和难点，是实现单位战略目标的落脚点。&#xA;3.财务信息真实完整 财务管理的基本要求，也是有效的约束机制。&#xA;4.有效防范舞弊和预防腐败 完善三权分立机制，利用内控的制衡原理，发挥流程控制作用，预防腐败。&#xA;5.提高公共服务的效率和效果 提高行政事业单位管理服务效率和效果，促进行政事业单位实现发展战略。 1.通过内控建设对单位相关规章制度进行梳理和规范，首先从制度建设层面实现合法合规的要求。&#xA;2.资产安全和使用有效，一是资产的安全，不能被挪用、贪污、损坏、随意处置等；二是资产的有效使用，合法合规使用资产，但使用的效果不好，没有达到预期的目标，也是不行的，财政部发布的《项目支出绩效评价管理办法》对资产的使用也提出了要求。&#xA;3.财务信息与会计信息不是同一个概念，会计信息是财务信息的前提，财务信息是在会计信息的基础上，对会计信息进行进一步加工而形成的信息，比如预算报表、决算报表、国有资产报告等。财务信息是对单位经济活动效率和效果客观、综合的反映。&#xA;4.内部控制的核心在于制衡，决策权、执行权、监督权要实现三权分离，通过科学运用内部控制的原理和方法，将制衡机制、不相容岗位分离、信息公开、内部监督等方法和措施嵌入到业务流程和内部管理制度中，在单位建立内部控制体系并有效实施的基础上，起到防范舞弊和预防腐败的作用。&#xA;5.效率效果目标是以前四项目标为基础的，提高公共服务的效率和效果是单位业务活动的总体目标，同时也是单位内部控制的最高目标。建立和实施内部控制，能够改善内部管理水平，提升单位的综合实力，从而最终有利于其职责使命的履行。&#xA;“六”类业务# 内部控制贯穿所有参与经济活动的部门，在业务层面内部控制包括：&#xA;▶健全性&#xA;▶有效性</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
