<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>尽职调查审计 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 尽职调查审计 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>审计尽职调查13大方面总结</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A513%E5%A4%A7%E6%96%B9%E9%9D%A2%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A513%E5%A4%A7%E6%96%B9%E9%9D%A2%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>每一个审计调查人员都有自己的一套东西，通过不同的方式来收集到自己所需要的信息，为最终得到评估提供有力支持。一百人可能有一百个方法，只有适合自己的才是最好的！本文就来介绍如何做好企业尽职调查，值得收藏！&#xA;一、审阅债权档案# 1、审阅贷款资料：贷款原因、用途、经营状况、所投项目、形成不良的原因、被催收过程、还款措施和意愿、还款记录、固定资产投资、应收债权、对外投资、账户等、关联企业（人）或分支机构。&#xA;2、审阅主体资料：主体资格、企业性质、经营状态、经营范围、股东构成、股权比例、上级单位、实际控制人、历史名称变更、公章样式演变等。&#xA;3、审阅财务资料：&#xA;（1）股东的出资方式、金额、时间，出资是否完成； （2）验资账户； （3）财务数据（存货、固定资产、对外投资、长期投资、应收账款、长短期负债、应付账款、所有者权益、营业收入）。 4、审阅其他资料：&#xA;（1）有否恶意处分、减损、影响财产和抵押物及其价值； （2）之前提供的各种资料是否有重大虚假； （3）有否在债务人分立、合并、改制、重组后新旧企业均不予确认原借贷债务的情形； （4）有否逃避、拒签债权人的催收资料； （5）有否通过非正常关联交易抽逃、转移利润资产； （6）股东、法定代表人有不正常变更。 二、查阅工商档案# 1、审阅设立材料：&#xA;（1）债务人的主体资格、股权构成、法定代表人及高管人员等基础信息； （2）债务人的出资数额、方式以及出资是否到位等信息； （3）债务人用于注册的场地的权属情况、使用性质； （4）其他例如资金来源证明、银行账户、实物出资明细等信息； （5）经营范围是否有场地（物业）出租等。 2、审阅年检资料：&#xA;（1）财务报表； （2）财务人员名称及变化； （3）分支机构； （4）关联债务人； （5）应收债权、对外投资项目、银行账户等财产线索。 3、审阅歇业资料：&#xA;（1）歇业或吊销营业执照的时间和原因； （2）有否承担债权债务的主体； （3）注销手续是否齐全、合法，有否承责声明； （4）有否无偿接收、调拨债务人财产的情形； （5）债务人解散后有否恶意行为。 4、审阅整个档案及结合其他证据，判断债务人有否存在：&#xA;（1）人格混同嫌疑； （2）股东或老板有否滥用权利损害债权人利益的嫌疑。 三、查找关联企业（人）# 风险预警网服务于企业风险发现，基于投资关系、司法涉诉关系、股东关系以及行政处罚类等多类信息，剖析目标企业的关联信息，发掘标的企业潜在风险；通过监控标的企业的工商变更、裁判文书、关联企业动态、失信信息等异常情况，提升全面风险管理体系对创新业务的覆盖面，完善全业务、全流程、全口径风险管理、增强信贷类、非信贷类的全资产管理能力，提高风险管理全覆盖水平，加强基于大数据和互联网的风险管理体系建设，以大数据分析、智能化判断、精准化管控的新型风险管理方式转变，实时掌握标的企业风险信息。&#xA;四、走访现场# 情形一：债务人不在原址经营&#xA;情形二：债务人仍在原址经营&#xA;如条件允许，可通过灵活方式继续核查债务人以下情况：&#xA;1、经营情况：&#xA;（1）债务人是否正常经营；如是则经营什么业务；近年经营情况及盈利情况； （2）债务人的设备或部分物业是否出租给第三人经营；如有，则了解租期、租金标准、何人收取租金及收取方式； （3）债务人有否承包给第三人经营；如有，则了解期限、承包金标准、何人收取承包金及收取方式； （4）债务人有否重组、改制； （5）债务人对未来发展有何打算。 2、员工情况：&#xA;（1）债务人员工人数，在岗人数，离、退休人数； （2）员工是否已经安置好；如未，有否安置方案； （3）有无拖欠员工的集资款； （4）有无拖欠员工的社保费用； （5）有无拖欠员工的工资和经济补偿金。 资产负债情况：&#xA;（1）大致的负债情况； （2）大致的资产情况； （3）大致的诉讼（被追债）情况。 3、还款意愿：债务人及其上级部门对偿还债务的态度及意愿。&#xA;五、调查诉讼情况# 风险预警网收录海量各级人民法院判决文书、企业/个人案件信息、法院执行信息、税务信息、行政执法信息、催欠信息等并每日更新。信息完整,内容真实,查询简便，实时查询企业的工商变更、经营异常、开庭公告、裁判文书、失信信息、网贷逾期信息，环保执法信息，股权出质、动产抵押、股权冻结等信息，帮助用户及时掌握企业异常情况。&#xA;1、查明债务人的欠债情况，包括：&#xA;（1）债权人名称、金额； （2）有否抵押物、查封物； （3）诉讼或执行的进展等。 2、查明债务人的欠债性质：&#xA;（1）自身之债； （2）担保之债； （3）民间借贷。 六、弄清三个模式# (业务模式、盈利模式、营销模式)</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
