<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工程 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</link>
    <description>Recent content in 工程 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工程结算常见的弄虚作假与最详尽的审计方法</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%BC%84%E8%99%9A%E4%BD%9C%E5%81%87%E4%B8%8E%E6%9C%80%E8%AF%A6%E5%B0%BD%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%BC%84%E8%99%9A%E4%BD%9C%E5%81%87%E4%B8%8E%E6%9C%80%E8%AF%A6%E5%B0%BD%E7%9A%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>一、常见的弄虚作假# 1、利用审计依据做文章# 特征：抓住合同、招标文件或其他相关规定的矛盾和表达不清之处做文章，扩大矛盾外延，突出调增成本之处。&#xA;2、肢解定额子目# 特征：将定额某一子目所综合的内容分解为两项或三项，然后再以这两三项分别套取定额以达到结算成本增加的目的。&#xA;3、拆分合同承包范围# 特征：对合同中利润少或不便于施工且相对独立的部分以各种理由进行甩项，或另外分包给其他单位，让建设方分包方结算，以达到利润最大化。&#xA;4、材料以次充好# 特征：用质量和价格相对较差的材料充当优质高价好材料，用产地较远或市场上较少的或新上市的材料替代某正规材料，最终达到低价买进高价结算的目的。&#xA;5、伪造工程资料# 特征：对技术联系单、签证单、施工日志、隐蔽记录等资料进行篡改伪造后提供给建设方进入审计程序。&#xA;6、隐匿证据材料# 特征：将相对连续的资料或证明力较强的不利于施工企业的证据材料隐匿不提交或只提交一部分进入审计程序，以此混淆和扰乱审计工作，抱着投机的心理以达到高估冒算的目的。&#xA;7、签证不规范# 特征：签字不全，签证内容、时间与其他记录不符，签证人权限不符；牵强附会理由不充分；巧立名目签证；虚假签证等以补偿其他无关费用。&#xA;8、重复计价# 特征：在固定价中已包含了的费用却在零星用工或其他签证中又重复计入；或是同一标段的某工序在工作界面划分时不清晰，重复套取定额。&#xA;9、签证单只增不减# 特征：一个工序替代另一个工序后，只是增加了签证而不扣除原来商务标书中的定额子目。&#xA;10、签证单故意不全# 特征：将技术联系单替代签证单进入审计程序，抱着投机心理准备在审计时软磨硬泡要费用。&#xA;11、串通虚假签证# 特征：甲乙双方串通，多计工程量或费用，甚至未实施的也办理签证。&#xA;二、审计重点# （一）严查细查工程量# 工程量的审核是造价审核的基础性工作，十分繁琐、复杂，工程量正确与否，将对工程造价产生重要影响。所以工程造价审计必须对工程量进行重点审计。重点审查各分项工程量是否符合现行定额计算规则，有无错算、重算、漏算现象。如一些交叉部位重复计算、该扣的不扣等。&#xA;（二）审查相关定额执行情况# 1、审查定额单价的套用# 审查的内容主要是工程预结算书中所列各分项单价是否与定额相符，其名称，规格，计量单位和所包括的工作内容是否与定额一致。&#xA;在定额套用中存在的主要问题是高套子目，增列子目和重复列子目。在审计中常发现有的送审单位把相同、相近的工作内容，分别套用两个定额子目来重复计价，如：有的对定额子目工作内容说明中已包括的工序增列子目计价；有的是利用子目名称的近似性，套用单价过高的子目。有的是定额混用，那个定额中的单位高用那个定额。再者就是定额单位的问题。比如有的定额以10M2为单位，在送审结算中往往发现施工方按基础单位输入工程量，这样就整整差了10倍的工作量。还有的是把计算结果公斤当成吨工程量输入，差距就很大了。&#xA;2、审查定额单价的换算# 首先要审核该定额是否允许换算，其次是审核换算是否正确。由于定额是在正常施工条件，合理的劳动组织的工艺条件下，完成规定计算单位，符合国家技术标准的验收规范的合格产品所必须的消费量标准，它反映了在一定时期内的科学技术和生产力发展水平，因此在执行定额时，一般不应采取施工机械的不同，施工方法的不同而进行机械台班定额消耗量和单价换算，因此审核中对于计价文件规定可以换算的子目才能进行换算，而不能随意换算各子目。&#xA;3、审查补充定额及单位估价表的编制是否符合编制原则，有无相关部门批复。# （三）审查取费标准# 工程造价除定额直接费以外，尚有其他直接费、现场经费、间接费、 利润、税金等费用。这些费用都是按一定的计价基础以一定的比例计取的，同时以上费用在工程造价中所占比例也较高，所以审计人员有必要对其实施详细审计。&#xA;1、审查各项费用的计取基础是否符合现行规定，有无不能作为计算基础的费用列入计费基础，如对于特殊约定费用，进入直接费进行 取费；零星人工按签证进入直接费参与取费。&#xA;2、审查定额直接费调减以后各项费用是否相应调整。&#xA;3、审查各项费用计取的费率是否与工程合同规定相符，是否与现行规定相符，是否与工程类别相符，是否与工程的性质相符，如工程 是新建、改建或技改等。在审计中发现取费中存在的问题还有：&#xA;（1）定额与费用不配套。一些电力建设工程在合同中约定按地方定额执行，因为电力取费相对较高，施工方就采用定额子目套用地方定额，采用电力取费的方法增大造价。&#xA;（2）老定额套用新取费或者用新定额套用老取费。因为审计工作一般都是滞后的，往往会审计以前年度的工程，在新、老定额交叉使用的阶段特别要关注此类问题。&#xA;（3）费用重复问题。如一些工程采用施工图预算加变更签证的结算方式，这种方式实际上就是以实结算，但送审单位在施工图预算中往往计取包干系数或风险系数，这样一来，费用就发生了重复。还用的送审单位在签证中仍计取包干系数，这也是费用重复的一种方式。&#xA;（四）对其他费用的审查# 根据工程实际情况。&#xA;（五）其他需要注意的问题# 除了以上几点，在工程造价的审计中还需关注以下问题：&#xA;1、对工程的设计变更、现场签证及各种调差进行详细审计。工程在建设过程中经常发生设计变更、工程变更及各种调差，这些都对工程造价产生重要影响，同时它又是产生漏洞、增大工程造价的重要因素，因此，应对此进行详细审计。# （1）审查设计变更、签证手续是否齐全，是否经设计单位、建设单位、监理部门签字认可，按要求须进行重新审批的重大设计变更手续是否完善。否则不予以结算。&#xA;（2） 审查设计变更、签证是否必要，是否真正发生，有无随意扩大工程变更工程量等虚假现象。&#xA;例如，某道路工程结算审核，一份现场签证的内容是增加早强剂若干吨，理由合适，并由监理工程师和建设单位科长签字。审核疑点是：早强剂的总用量是无法一次计量的，正确的签证应只记录使用早强剂的路段范围，至于掺入率应该由设计单位发出。审计人员将早强剂的总用量与混凝土的总用量联系起来，计算出早强剂掺量为水泥的20%还多，是正常用量的10倍以上，证明该签证严重失实，不能做为结算依据。&#xA;例如，某电缆沟结算审核，施工方以签证的方式确定支架工程量，附的简图表明了支架方式及间距（没有说明电缆沟长度）。审计人员对该工程量进行了倒推复核，发现按连接件计算的电缆沟长度和按支架的个数计算的长度不一致，相差较远，到现场实地复核后，证实该签证严重失实。(这也说明施工方签证水平不高)&#xA;（3）审查该设计变更、签证是否应发生费用。虽然有时发生了变更及签证，但并不意外着一定有费用发生。对该费用的发生应严格执行合同，分析是否在包干范围内、或者单项设计变更发生的金额超过合同约定计取的金额等等。&#xA;（4） 审查签证中的特殊约定费用。对于一些新工艺、新材料或没有合适子目套用的项目，甲乙双方常常约定一价格，做为结算依据。这也是和建设、监理单位关系相处很好的施工方通常采用的签证方式。因为销售产品的垄断性和多样性，真实的价格一直被蒙蔽，施工方和有关现场管理人员以良好的关系为基础牟取暴利。再者特殊约定费用是完全价，只能计取税金，不能参与取费，施工方往往采用补充定额的方式进入直接费，重复计取费用。签证中的零星人工也存在此类问题。&#xA;（5） 审查签证内容与定额内容重复问题。在工程结算中隐蔽工程的签证常引起争议，因为签证人员往往在重视技术及时间的前提下，或者由于现场管人员的本身素质，忽视了计费问题，结果签证中出现了在定额内已包括的内容重复签证的现象。这一点也需要关注。&#xA;（6）对各种调差进行详细审计。审查各种调差的依据是否正确、有效，计算是否正确，有无扩大调差基数的现象。&#xA;2、对设备、材料进行详细审计# 在工程费用中，设备及主材的价格占了相当一部分费用，所以必须进行详细审计。而且建筑材料品种众多，质量千差万别，市场价格变异性很大，送审单位往往在材料价格上做文章，虚高工程造价，使得材差调整成为矛盾和焦点问题。(这就要求我们审计人员在平常的工作中调查收集市场材料价格信息，了解实际价格行情，从而使审计核定的价格有理有据。一般采用信息价、市场调查、电话查询、上网查询等）设备、材料主要审核以下内容：&#xA;（1）审查钢材、木材、水泥的消耗数据是否准确(要进行材料分析，钢材要抽筋计算）；列入直接费的材料是否符合预算价格；&#xA;（2） 材料代用和变更是否有签证：&#xA;（3）材料差价是否符合找差规定，数量是否准确，实际价格是否准确，差价计算是否准确：&#xA;（4） 设备与材料划分是否准确，计价方式是否符合合同约定：&#xA;（5） 甲供材及设备的用量是否准确，有无多计欠供、少算超供材料的现象：返还的超供材料是否与所供材料品牌、规格、材质相符。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程结算审核与结算审计的区别！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E4%B8%8E%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E6%A0%B8%E4%B8%8E%E7%BB%93%E7%AE%97%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid>
      <description>以政府投资为主的工程项目结算，社会中介机构的结算审核与审计机关的结算审计，究竟有什么区别，他们之间是什么关系，长期困扰建筑界和审计界相关人士。本文从九个方面，系统地回答了相关问题，旨在促进建设市场的健康发展，促进审计机关的职能转变。&#xA;在《全国人大常委会法工委对地方性法规中以审计结果作为政府投资建设项目竣工结算依据有关规定的研究意见》发出后，在建筑业界和审计界均反响较大。长期以来，基层审计机关受地方政府委托，替建设单位对结算进行审核把关，有其特定的历史原因，为政府投资项目的造价控制起到十分重要的作用。&#xA;随着我国市场化进程的不断推进，改革的要求是市场能完成的事情由市场去完成，经过近十几年的市场培育，目前工程造价咨询机构作为市场主体已相当成熟，住建部相关规章也要求工程结算审核由有资质的造价机构完成。国家审计机关从结算审核的工作中退出，转而从事其职能范围内的投资审计工作，这是“放管服”改革的客观需要，势在必行。那么，在职能转变后，造价机构结算审核和审计机关结算审计到底有什么区别呢，笔者认为，主要从以下几个方面进行区别。&#xA;一、结算审核和结算审计工作性质不同# 工程发包人或受其委托的工程造价机构对竣工结算进行的审查核对在不同的规范中，叫法不同，《建设工程价款结算暂行办法》（财建(2004)369号）、《建筑工程施工发包与承包计价管理办法》、《建设工程工程量清单计价规范》（GB 50500-2013)和《建设工程造价咨询规范》（GB /T 51095-2015)分别使用“结算审查”“结算复核”和“结算审核”这三个词语。虽然叫法不同，但基本工作相同,本文统称为结算审核。&#xA;结算审计又是一个什么概念呢，根据《审计法实施条例》第二十条“审计机关对前款规定的建设项目的总预算或者概算的执行情况、年度预算的执行情况和年度决算、单项工程结算、项目竣工决算，依法进行审计监督”。根据此条款提炼出结算审计的概念为审计机关对工程结算进行审计监督。&#xA;所以，结算审核，是指发包人或受其委托具有相应资质的工程造价机构对竣工结算进行的审核，属建设管理活动。结算审计是指审计机关依法对政府投资和以政府投资为主的建设项目的工程结算，进行的审计监督，属行政监督。这就是两者性质上的差别。&#xA;二、结算审核和结算审计工作目的不同# 根据建设部《建筑工程施工发包与承包计价管理办法》，承包方应当在工程完工后的约定期限内提交竣工结算文件。国有资金投资建筑工程的发包方，应当委托具有相应资质的工程造价咨询企业对竣工结算文件进行审核。发包方应当按照竣工结算文件及时支付竣工结算款。可见，结算审核的目的是支付工程价款。&#xA;根据《审计法实施条例》，审计机关对政府投资和以政府投资为主的建设项目结算的真实性、合法性、合规性，进行审计监督。结算审计的目的是督促建设单位、财政部门切实履行好结算管理职责，促进结算管理中找出问题，堵塞漏洞，完善制度，规范管理。&#xA;三、结算审核和结算审计基本理论的前提不同# 结算审核是发包人或发包人委托的造价机构对施工单位编制的竣工结算进行审核，这种审核的基本前提假设是，建设单位与施工单位是合同双方关系，双方在工程实施过程中已经确认的价款是不存在争议的。也就是说结算审核的重点是依据合同实施过程中形成的资料，查错漏，不涉及舞弊问题。&#xA;结算审计是对工程结算的真实性、合法性、合规性进行的审计监督，其基本前提假设是发包人可能存在不按照合同、法律法规、规范管理的情况，可能存在舞弊现象。也就是说，结算审计不仅要查错漏，更重要的是监督建设单位规范管理和揭露舞弊现象。&#xA;因为基本假设不同，涉及到相同的问题就会有不同的处理结果，比如某一项签证价格，发包人、施工方均已签字确认，那么结算审核时，便不会有异议。而结算审计时，审计单位对于可能存在舞弊的签证，是审计的重点。&#xA;四、结算审核和结算审计依据不同# 结算审核的主要依据是施工合同、招标投标文件，补充协议、变更签证和现场签证，以及国家有关法律、法规和规范，有关工程造价计价标准、计价办法等。也就是说，上述材料是支撑结算审查结论的基础。&#xA;结算审计是审计机关依据《审计法》和《审计法实施例》,对工程结算进行的审计监督。也就是说，工程结算价形成过程中的资料，包括合同、招标投标文件、补充协议、变更签证和现场签证等，这些资料本身及其形成过程，均是审计机关的审计监督对象。审计机关要依据法律法规等，对这些资料的真实性、合法性进行审计监督。&#xA;五、结算审核和结算审计范围不同# 结算审核的范围，相关的法规和规范略有不同，但大致相同，即是从招标文件开始开始至施工单位上报竣工结算这个期间范围，包括招标文件、投标文件、合同、合同调整、签证、变更等。&#xA;结算审计的范围笔者未见相关资料，但根据《审计法实施条例》第二十条“可以对直接有关的设计、施工、供货等单位取得建设项目资金的真实性、合法性进行调查”。可以理解为结算审计就是对工程结算价款形成过程中的各个阶段真实性、合法性进行审计，应包括发包前的预算、招投标方式、合同价款、实施中的调整、签证、变更、施工单位上报结算以及经建设单位审核后的结算。结算审计的范围比结算审查的范围更宽更广。&#xA;六、 结算审核与结算审计实施方法不同# 按照结算审核的相关规范，结算审核应采用全面审核法，不得采用重点审核法、抽样审核法或类比审核法等其他方法。造价机构在结算审核过程中，发现工程图纸、工程签证等与事实不符，由发承包双方书面澄清事实，并应据实进行调整。对双方审核过程中需进一步确认或有争议事项，可通过相关各方专业会商会议协商解决，最终的审核结论经几方共同签认。&#xA;结算审计则是按照审计的方法，根据风险导向原则，进行分析性复核，内部控制制度测试，评估重要性水平，采取科学抽样的方法对工程结算进行抽查，从不同的途径取得审计证据，编制审计工作底稿等。结算审计与结算审查的方法有本质的不同。&#xA;七、支撑结论的证明材料不同# 结算审核是建设单位或造价机构对施工单位报送的工程结算的审核，支撑结算结论的主要材料是结算形成过程中的工程资料，双方签认的材料是结算审核最直接、最有证明力的证据材料。&#xA;结算审计是审计机关依据审计法律法规及审计准则，实施相应审计程序，支撑审计结论的审计证据往往不是双方签认的材料。比如某材料暂估价的定价，审计单位如果对经双方确认的定价有怀疑，可能会采取到采购厂家查询、询问相关采购人、延伸审计施工单位等方法，获取相应审计证据，用来确定该定价是否真实合理，是否存在高估冒算。&#xA;八、结算审核和结算审计结果的运用不同# 如前所述，因为结算审核与结算审计目的不同，那么结果的运用也不相同，结算审核结果是作为双方结算的依据。&#xA;结算审计结果是督促建设单位、财政部门切实履行职责，对结算审计发现的结算不实等问题，应作出审计决定，责令建设单位整改，对审计发现的违规违法、损失浪费等问题线索，应依法移送有关部门处理。&#xA;九、结算审查与结算审计完成时间不同# 按《建设工程价款结算暂行办法》， 工程竣工结算审核时间根据结算金额的大小，审查时间为20~60天。而结算审计则需按照国家审计准则的要求，进行项目计划编制、计划报批、项目实施、复核、法规审理、审计报告征求等法定程序，强调时间服从质量，一般结算审计时间较长。&#xA;分析了结算审核与结算审计的不同，目的是什么呢，笔者主要还是想解答以下几个问题：&#xA;一是解答有资质的造价机构已经对结算进行审核，审计部门还可不可再做结算审计的问题。根据上述分析，审计部门是可以审计的，这是《审计法实施条例》明确规定的，是审计部门的法定监督职责。&#xA;二是解答为什么造价机构的审核结果与国家机关审计的结果不一致的问题。这个问题困扰好多人，尤其是施工单位不理解，正是因为存在上述的不同，致使结果也是不同的。&#xA;三是解答为什么不能以造价机构审核结果直接作为审计机关审计结果的问题。排除造价机构人为因素外，因为上述的不同，所以中介机构的审核结果不能直接作为审计机关的审计结果。&#xA;四是解答为什么结算审计时间比结算审核时间长的问题。这是因为结算审计法定程序多，工作内容多，没有结算审查灵活。&#xA;党的十八届三中全会指出，处理好政府与市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。工程结算审核作为市场活动，由有资质的造价机构去完成，是充分发挥市场的作用，能提高资源配置的效率。国家审计机关作为监督部门，应该按照新时代对审计工作“应审尽审、凡审必严，严肃问责”的要求，进一步规范审计工作，以达到更好地监督各市场主体，更好地发挥政府作用。&#xA;十、结语# 分析社会中介机构结算审核与审计机关结算审计的区别，目的是让社会中介机构和政府审计机关按照各自的职能，更好地发挥各自的作用，使资源配置更加高效，建筑市场发展更加健康。</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程资料清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E8%B5%84%E6%96%99%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E8%B5%84%E6%96%99%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>任何一个项目从施工到竣工都是需要有完善的施工资料和流程，具体所需要的资料包括开工前资料. 质量验收资料. 实验资料. 材料. 产品. 构配件等合格证资料. 施工过程资料. 必要时应增补的咨询. 竣工资料. 建筑工程质量监督管理存档资料。&#xA;一. 开工资料# 中标通知书及施工许可证&#xA;施工合同&#xA;委托监理工程的监理合同&#xA;施工图审查批准书及施工图审查报告&#xA;质量监督登记书&#xA;质量监督交底要点及质量监督工作方案&#xA;岩土工程勘察报告&#xA;施工图会审记录&#xA;经监理（或业主）批准所施工组织设计或施工方案&#xA;开工报告&#xA;质量管理体系登记表&#xA;施工现场质量管理检查记录&#xA;技术交底记录&#xA;测量定位记录&#xA;二. 质量验收资料# 地基验槽记录&#xA;基桩工程质量验收报告&#xA;地基处理工程质量验收报告&#xA;地基与基础分部工程质量验收报告&#xA;主体结构分部工程质量验收报告&#xA;特殊分部工程质量验收报告&#xA;线路敷设验收报告&#xA;地基与基础分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;主体结构分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;装饰装修分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;屋面分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;给水. 排水及采暖分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;电气分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;智能分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;通风与空调分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;电梯分部及所含子分部. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;单位工程及所含子单位工程质量竣工验收记录&#xA;室外工程的分部（子分部）. 分项. 检验批质量验收记录&#xA;三. 实验资料# 水泥物理性能检验报告</description>
    </item>
    <item>
      <title>固定资产审计要点、问题清单及审计依据！</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E8%A6%81%E7%82%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95%E5%8F%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BE%9D%E6%8D%AE/</guid>
      <description>​一、固定资产审计要点# （一）固定资产管理制度审计# 1．有没有固定资产管理制度？何时建立的制度？何时修订的？是否按照上级要求制定本单位固定资产管理实施细则？有关规定是否与上级相符？是否存在制度管理漏洞？&#xA;2．固定资产管理制度的执行情况如何？是否存在制度是一套，执行是另一套现象？规定的强制管理要求的动作是否按期、保质完成？监督检查和责任追究落实情况？对造成损失或浪费的是否按照规定进行责任追究或处理？&#xA;（二）固定资产的取得情况审计# 3．是否按照效益原则取得固定资产？是否存在闲置的现象？是否合法取得资产？是否存在权属瑕疵，无使用价值，或国家明令淘汰、禁止使用，危及生产安全的固定资产？融资租入的固定资产是否纳入年度投资计划，是否视同自有固定资产管理？&#xA;4．按照国家和上级资产评估管理规定需要评估和备案的，是否进行了资产评估和备案？&#xA;5．固定资产是否及时办理验收并规范入账？是否形成账外资产？需要办理固定资产权属登记的，是否及时办理？是否及时办理转资或预转资？&#xA;（三）固定资产的使用情况审计# 6．是否存在未经批准，抵押、质押等担保现象？被司法、行政机关查封、扣押现象？&#xA;7．是否按照统一规定的折旧方法、折旧年限和预计净残值率按月计提固定资产折旧？固定资产存在减值迹象的，是否按照规定计提减值准备？是否按照规范进行财务处理？对固定资产进行修理、改良、改建、扩建等发生的后续支出，符合固定资产确认条件的，应增加固定资产成本；不符合固定资产确认条件的，应在发生时计入当期损益。&#xA;8．盘点执行情况如何？每年应至少进行一次固定资产清查盘点，摸清固定资产数量、分布及使用状况，形成清查盘点报告，并根据清查盘点结果及时维护固定资产信息，对盘盈、盘亏资产及时进行相应会计处理，做到账实相符。&#xA;9．资产闲置情况如何？是否按照规定调剂、调拨资产？&#xA;10．资产出租情况如何？存在安全环保隐患的固定资产不得出租，不得将固定资产出租给不具备安全生产条件或者相应资质的单位或个人。&#xA;（四）固定资产的处置情况审计# 11．是否按期处置已报废固定资产及闲置固定资产？是否进行资产评估和备案？固定资产转让（包括报废固定资产）是否遵循等价有偿和公开、公平、公正的原则？因政府规划拆迁导致的固定资产处置，是否依法获取拆迁补偿？固定资产处置收入是否及时收回并入账？&#xA;12．是否存在应报废未报废的资产？是否按照规定报废资产？单项固定资产进行部分报废的，是否采取合理的分摊方法对拟报废部分进行价值确认？复合型资产整体报废时，其中的可利用资产应合理使用，不得进行报废。与复合型资产配套使用、无单独利用价值的无形资产，应随同报废固定资产一并进行申报和处理。&#xA;13．对已报废固定资产实行账销存管理，建立管理台账或备查簿，是否存在报废后资产流失现象？固定资产报废后，应通过封堵、拆除、解体或专项回收等方式及时处理，不得重新使用。已做报废处理的固定资产，对于可以利用的零配件，应加强管理，在确保安全环保前提下合理利用。固定资产报废后，能够通过出售方式收回残料价值和变价收入的，是否及时变现？&#xA;（五）固定资产保险情况审计# 14．关注固定资产保险工作开展情况，是否按照规定购买合适的保险？关注固定资产灭失或毁损，按照法律规定和合同约定应由保险公司或责任人赔偿的，是否及时进行了索赔；关注保险合同选商方式是否合规，合同价款是否合理；重大财产损失理赔程序是否合规。一般性检查其投保险种有无覆盖该固定资产可能发生的风险，有无投保险种与可能发生的风险存在明显不对称、过度投保的情况存在；与固定资产价值台账相核对，重点检查核对已报废、核销的固定资产是否仍存在投保清单中，本年度新增的固定资产有无加入投保清单中，判断投保清单有无根据固定资产增减情况进行更新？&#xA;（六）固定资产信息管理审计# 15．是否通过资产管理平台对固定资产取得、使用及处置实行全过程动态管理，确保信息准确完整、账实相符？固定资产信息发生变更的，是否及时进行维护更新。固定资产计提折旧、减值、调拨、报废、处置等业务处理，是否全过程在资产管理平台中反映？&#xA;小结：如实反映固定资产管理情况，发现管理中的薄弱环节，根据重要性原则有针对性地对发现的问题进行追踪朔源、分析问题产生的深层次原因并提出有价值的审计建议。&#xA;小编总结的十类常见的资产管理现象&#xA;1．无计划、超计划购建固定资产的；&#xA;2．未将固定资产登记入账，造成固定资产流失的；&#xA;3．违规保管、使用固定资产，造成固定资产损失的；&#xA;4．未按规定清查盘点固定资产并处理清查盘点结果的；&#xA;5．未按规定履行审批程序或超越权限审批的；&#xA;6．以明显低价转让、出租固定资产的；&#xA;7．固定资产出租、处置收入未入账的；&#xA;8．违规以固定资产进行抵押、质押等担保的；&#xA;9．未按规定进行固定资产评估和备案，造成损失的；&#xA;10．在固定资产管理中弄虚作假、串通舞弊、假公济私和严重失职的。&#xA;二、审计署固定资产投资审计八方面368项清单# （一）重大政策措施和决策部署贯彻落实方面# 1.1　违反政府投资管理相关政策规定&#xA;1.1.1 投融资体制改革与其他领域改革不协同&#xA;1.1.2 贯彻落实投资项目“三个清单”管理制度不到位&#xA;1.1.3 没有制定深化投融资体制改革的具体方案，或任务分工、时间节点不明确&#xA;1.1.4 政府及其有关部门在政府资金安排等方面制定或者实施歧视性政策措施&#xA;1.2　违反政府投资计划管理相关政策规定&#xA;1.2.1 三年滚动政府投资计划与中期财政规划不衔接&#xA;1.2.2 政府投资年度计划未细化，或未与本级预算衔接&#xA;1.2.3 投资计划未按项目明确资金安排方式&#xA;1.3　违反政府投资资金安排相关政策规定&#xA;1.3.1 政府投资资金投向市场能够有效配置资源的领域或大量支持经营性项目&#xA;1.3.2 政府资金的引导作用和放大效应发挥不充分&#xA;1.3.3 政府投资资金安排不及时&#xA;1.3.4 对未入库项目安排政府投资&#xA;1.4　违反立项审批相关政策规定&#xA;1.4.1 对实行备案制的投资项目设置前置条件&#xA;1.4.2 对实行核准制的投资项目设置规定之外的前置条件</description>
    </item>
    <item>
      <title>事业单位固定资产审计检查要点分析</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%A3%80%E6%9F%A5%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>一、固定资产配置环节# 重点关注：&#xA;是否严格落实过“紧日子”要求，新增固定资产的功能、数量、价格等是否与单位职能和实际需要相匹配，是否存在重复购置或者存在大量闲置资产而仍申请新购的，是否存在一边出租出借、一边继续新增配置的；&#xA;选取的调剂、租用、购置、建设、接受捐赠等固定资产配置方式是否符合相关规定，资产配置重大事项是否经过了可行性研究和集体决策；&#xA;是否按要求编制并严格执行新增资产配置预算或配置计划，包括租用办公用房、业务用房、土地，采购通用办公设备、办公家具、车辆、大型科研仪器设备等；&#xA;是否超标准配备办公用房、公务用车、办公家具、办公设备等；&#xA;是否无预算或超范围在科研经费列支通用办公设备、超过限额标准的仪器设备；&#xA;进口仪器设备是否按规定履行了备案手续，中央级科研事业单位单价在200万元以上的大型科研仪器设备是否按规定履行了查重评议程序；&#xA;纳入政府采购范围的固定资产配置，是否按照政府采购有关法律法规及制度规定执行等。&#xA;二、固定资产入账核算环节# 重点关注：&#xA;入账登记是否及时完整，除常规购置形成的固定资产外，需重点关注盘盈、接受捐赠、无偿调拨等非常规路径形成的固定资产，以及已投入使用但尚未办理竣工财务决算的在建工程等，是否按规定及时转入固定资产，是否存在账外资产；&#xA;入账成本计量是否准确，购置、建造、置换、接受捐赠、无偿调入、盘盈等不同方式形成的固定资产，是否按照政府会计制度要求，准确计量初始成本，入账凭据是否完整有效等；&#xA;办理入账登记的固定资产是否履行了必要的验收程序，是否存在实物尚未收到仅支付预付账款的前提下，提前登记固定资产的情况等；&#xA;固定资产账实、账卡、账账是否相符，实物与资产台账、卡片明细和财务账之间，部门决算报告、政府综合财务报告和行政事业性国有资产决算报告之间，资产数量、金额是否一致等；&#xA;固定资产累计折旧计算方法、计提时间、计提范围是否规范，是否按月及时提取，当月新增或当月减少的固定资产计提折旧时间是否符合规定，文物和陈列品、动植物、图书档案、单独计价入账的土地、以名义金额计量的固定资产等是否超范围计提了折旧等。&#xA;三、固定资产实物环节# 重点关注：&#xA;实物验收管理制度是否健全，验收责任人员和验收程序是否明确，是否存在验收走过场或虚假验收的情况，尤其需要重点关注购置后直接存放于试验基地、合作方等异地或外单位的固定资产，验收程序是否规范，验收手续是否真实完整等；&#xA;实物台账建立是否准确完整规范，是否按固定资产类别分类登记，对于租用的固定资产，是否单独登记备查；&#xA;固定资产卡片登记信息是否完整规范准确，是否做到了有物必登、登记到人、一物一卡、不重不漏，卡片登记信息中是否包括固定资产基本信息、财务信息以及使用信息等基本内容，是否随着使用人、存放地点的变化情况及时更新卡片信息，对于权证手续不全、但长期占有使用并实际控制的固定资产，是否建立并登记了固定资产卡片等；&#xA;资产使用人员和管理人员离职、退休或岗位变动时，是否及时、完整办理了固定资产移交或归还手续，是否存在公物私用情况；&#xA;是否定期或不定期对固定资产进行清查盘点，是否至少每年开展一次实地盘点，盘盈资产是否及时按要求进行账务处理和补登资产，盘亏资产是否查明原因，并按规定进行账务处理和办理处置手续；&#xA;是否及时办理土地、房屋、车辆等固定资产权属证书，资产变动是否及时办理权证变更登记，涉及产权纠纷或不清晰的固定资产，是否按照产权管理规定及时厘清产权关系等。&#xA;四、固定资产使用环节# 重点关注：&#xA;固定资产管理使用制度是否健全完善，资产使用人和管理人的岗位责任是否明确；&#xA;公务用车运行和加油卡使用是否按要求建立台账，台账信息登记是否准确、完整、规范，是否存在公车私用、私车公养，是否在车辆维修等费用中虚列名目或者夹带其他费用，是否存在既领取公务交通补贴又违规使用公务用车，是否严格执行回单位或其他指定地点停放制度，是否严格执行公务用车保险、维修、加油政府集中采购和定点保险、定点维修、定点加油制度等；&#xA;提供大型仪器设备开放共享服务并收取费用的，收费金额是否合理，收费标准是否按照成本补偿和非盈利原则制定，是否以适当方式进行公开等；&#xA;利用单位房产、设备设施等固定资产对外出租、出借的，是否按权限履行了报批或备案手续，出租年限是否符合相关规定，租金定价过程和结果是否合理规范，租金收取是否及时完整，是否以成果转化等名义规避办理固定资产出租出借报批手续，是否将固定资产出租出借收入计入成果转化收入，变相扩大成果转化奖励发放范围等；&#xA;利用固定资产进行对外投资的，是否经过可行性研究和集体决策，是否按照国家有关规定对拟投资固定资产进行资产评估，资产评估项目是否按规定履行核准或备案手续，对外投资收益管理是否到位，是否根据被投资企业经营情况，研究提出利润分配意见，及时参与利润分配等；&#xA;利用固定资产对外投资取得的收益以及出租、出借等取得的收入，是否及时、完整纳入单位预算进行统一核算和管理等，是否存在“账外账”或“小金库”风险等。&#xA;五、固定资产处置环节# 重点关注：&#xA;内部处置程序是否规范，是否按规定经集体决策或履行审批程序，是否越权擅自处置规定限额以上的固定资产，是否采取化整为零方式拆分处置事项规避审批程序等；&#xA;处置价格确定是否合理公允，转让、拍卖、置换固定资产是否依法依规进行资产评估，评估结果是否按照国有资产评估管理有关规定履行核准或备案手续，处置价格是否低于评估结果的90%，是否存在通过串通作弊、暗箱操作低价处置固定资产等情况；&#xA;出售、转让固定资产是否以公开竞价方式进行，对转让数量较多或者价值较高的，是否通过进场交易、拍卖等方式处置；&#xA;对外捐赠行为是否为自愿无偿，受赠方是否为依法成立的公益性社会团体和公益性非营利的事业单位，捐赠行为是否发生在同一部门上下级单位之间或部门所属单位之间，对外捐赠资产是否为单位闲置资产或者淘汰且仍有使用价值的资产，是否使用新购固定资产对外捐赠；&#xA;报废资产是否符合办理报废的条件，对因技术原因确需淘汰或者无法维修、无维修价值的国有资产，或者已超过使用年限且无法满足工作需要的国有资产办理报废手续时，是否经过了有关部门或专家鉴定等；&#xA;处置手续办理是否及时，报废、盘亏、毁损等待处置固定资产是否存在长期积压等；&#xA;对因保管、使用不善等造成固定资产损失的，是否按规定进行责任认定并落实赔偿责任；&#xA;处置收入管理是否规范，是否存在截留、隐匿、坐收坐支固定资产处置收入，处置收入扣除相关税金、评估费、拍卖佣金等费用后，是否按照政府非税收入征缴管理有关规定及时缴入国库，实行“收支两条线”管理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>专项审计的流程及要点</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%8F%8A%E8%A6%81%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%9A%84%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%8F%8A%E8%A6%81%E7%82%B9/</guid>
      <description>专项审计的流程及要点目录&#xA;目 录 ……………………………………………………………………………1&#xA;工作流程图 ……………………………………………………………………………2&#xA;专项审计的要点、重点环节&#xA;一、工程管理审计&#xA;（一）设计变更审核程序审计…………………………………………………………3～4&#xA;（二）工程质量控制的审计……………………………………………………………4～5&#xA;（三）工程管理制度落实审查…………………………………………………………5～7&#xA;（四）工程资料审计 …………………………………………………………………7～9&#xA;二、工程成本管理审计&#xA;（一）工程签证程序及合理性审计……………………………………………………9～10&#xA;（二）工程或采购等招标审计…………………………………………………………10～11&#xA;（三）工程结算程序及合规性审计……………………………………………………11～14&#xA;（四）工程款支付程序及合理性审计…………………………………………………14&#xA;三、工程采购管理程序审计……………………………………………………………14～16&#xA;四、资产审计&#xA;（一）货币资金审计……………………………………………………………………16～18&#xA;（二）销售与应收款项审计……………………………………………………………19～20&#xA;（三）存货审计…………………………………………………………………………20～21&#xA;（四）固定资产审计……………………………………………………………………21～23&#xA;五、投资、筹资审计&#xA;（一）投资审计 …………………………………………………………………………23～24&#xA;（二）筹资审计…………………………………………………………………………24&#xA;六、收入、成本和费用审计&#xA;（一）营业收入审计……………………………………………………………………25&#xA;（二）成本费用审计 ……………………………………………………………………26～27&#xA;（三）应交税费审计 ……………………………………………………………………27&#xA;七、财务报表的审计……………………………………………………………………28～29&#xA;八、管理性工作…………………………………………………………………………29&#xA;专项审计的流程及要点&#xA;内部审计的目的是为了建立高效率的内部审计监督机制，保证政策和制度得到有效的贯彻和执行，促进公司改善经营管理，提高经济效益，实现组织目标。根据《内部审计管理制度》并结合公司的实际情况，设置了内部审计的工作流程和专项审计的要点、重点环节，请被审计单位或部门给予配合。&#xA;内部审计流程图&#xA;专项审计的要点、重点环节如下：&#xA;一、工程管理审计：# （一）设计变更审核程序审计# 1、审计目标# 审查设计变更是否合理、是否节约造价或者提升品质、完善功能等&#xA;2、内部控制系统测试# 调查了解工程设计变更控制系统——→审核设计变更的依据——→审查设计变更的方案论证——→设计变更造价估算——→审查工程设计变更审核程序——→审查工程设计变更管理制度——→评价工程设计变更内部控制系统&#xA;3、实质性审查# （1）审查引起设计变更的原因&#xA;①确属原设计不能保证质量、设计遗漏和错误以及与现场不符、无法施工非改不可的，是否按设计变更程序进行。&#xA;②一般情况下，即使设计变更要求可能在技术经济上是合理的，是否也全面考虑（包括工期、业主可能的意见），将设计变更以后产生的综合效益与现场变更引起施工单位的索赔所产生的损失加以比较，是否提出合理化建议。&#xA;③是否敦促施工单位及监理单位在开工前组织图纸会审，尽早发现设计的不足之处，尽量减少设计变更的发生，确需在施工中发生设计变更的，是否争取在施工之前变更，防止拆除造成的浪费，避免索赔事件的发生。&#xA;（2）分析设计变更产生的原因，分析设计变更费用归属的审核：&#xA;①若由于设计部门的错误或缺陷造成的变更费用以及采取的补救措施，如返修、加固、拆除等费用，是否提出按设计合同约定处理。&#xA;②若由于监理单位的失职或错误指挥造成设计变更是否提出按监理合同约定处理。&#xA;③由于设备、材料供应单位供应的材料质量不合格造成的费用是否提出由设备供应单位负责。&#xA;④由于施工单位的原因、施工不当或施工错误，此变更费用是否提出施工单位自负。若对工期、质量、造价造成影响的，是否提出进行反索赔。&#xA;（3）实施及签证单的办理审核&#xA;①本变更是否已全部实施。是在设计图已实施后，才发生变更。或原设计图没有实施等是否在签证单注明。&#xA;②若发生拆除，已拆除的材料、设备或已加工好但未安装的成品、半成品均由建设单位回收。&#xA;③调减或取消项目是否签署设计变更。是否提出在结算时扣除。&#xA;（二）工程质量控制的审计：# 1、审计目标# 通过审查工程全面的质量管理体系、施工质量检验制度和综合施工质量水平评定考核制度落实,提高工程质量控制能力及管理水平&#xA;2、内部控制系统测试# 调查了解工程质量控制系统——→审核工程质量控制记录——→审查工程质量控制审核程序——→审查工程质量控制管理制度——→评价工程质量控制内部控制系统&#xA;3、实质性审查# （1）检查工程采用的主要材料、半成品、成品、建筑构配件、器具和设备现场验收记录，凡涉及安全、功能的有关产品，是否按各专业工程质量验收规范规定进行复验，并是否经监理工程师、建设单位技术人员检查认可。# （2）各工序是否按施工技术标准进行质量控制，每道工序完成后，是否进行检查。# （3）是否有如下质量控制点控制措施。# ①混凝土养护</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
