<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据字典 on 中文文档</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8/</link>
    <description>Recent content in 数据字典 on 中文文档</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>八、资源环保审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AB%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%8E%AF%E4%BF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AB%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%8E%AF%E4%BF%9D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 八、资源环保审计 (一）资源审计 一、土地资源 （一）土地开发整理 土地整理质量审查 非法占用基本农田 土地面积核查 土地治理资金使用 虚报新增耕地 土地出让金中提取农业土地开发资金 新增建设用地有偿使用费征收 农业土地开发资金未足额计提 土地开发整理资金管理、使用 土地开发整理项目管理、效果 土地整理工程项目申报审查 检查土地整理工程项目中是否虚报、多结工程款，是否多头、重复申报项目 新增耕地面积不实 耕地开垦费、复垦费征收 （二)土地出让 违规出让土地 土地出让金征缴 建设用地审批管理 耕地占补平衡 土地储备贷款 非法征地、占地和“以租代征”土地 违规新设和扩大开发区 改变土地用途 低价出让土地、欠征、挪用土地出让收入 土地出让收入未纳入基金预算管理 挪用土地储备资金 截留、挪用、拖欠征地补偿款 建设用地储备 土地储备贷款管理、使用 国有土地使用权出让 土地出让收支 含：低价出让土地、欠征、挪用土地出让收入 （三）土地储备及储备贷款 建设用地储备 土地储备贷款管理、使用 （四）征地补偿 征地补偿款征收管理使用 二、矿产资源 审批发放探（采）矿权证 出让转让矿业权 两权价款征缴、管理 专项资金使用 安全改造项目投入和进展 矿山环境治理恢复投入和项目 三、海洋资源 海域使用金征收管理使用 海域使用审批管理 海洋倾废管理 废弃物海洋倾倒费征收管理使用 （二）环境保护审计 一、环境污染治理 水污染防治效果 区域结构污染特征分析 排污费收缴 污水处理费收缴 污水管网建设效益评价 专项资金使用 环保专项资金效益评价 环保政策执行情况 环境影响评价收费信息系统审计 环保工作的基本情况 排污费的管理使用 污水处理费的管理使用 地方政府环保履责情况 治污重点项目建设情况 二、生态环境保护 补助资金分配 林业工程资金管理使用情况 天然林停伐情况 森林资源采伐管理 富余职工安置情况 巩固退耕还林成果项目建设管理情况 </description>
    </item>
    <item>
      <title>二、海关审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%8C%E6%B5%B7%E5%85%B3%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%8C%E6%B5%B7%E5%85%B3%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 二、海关审计 一、税收征管审计 （一）进口商品税率运用审计 税率运用是否符合原产地规则 暂定税率的运用是否正确 税率适用是否符合时间规定 退补税的适用税率是否正确 （二）商品归类审计 同品牌同规格商品归类不同 重点商品归类是否正确 （三）海关审价审计 进出口商品完税价格是否正确完整 特许权使用费是否计入完税价格 特殊进口货物价格是否正确完整 汇率应用是否正确 （四）进口货物滞报金审计 是否按规定征收滞报金 （五）进口货物滞纳金审计 滞纳金计算是否正确 （六）贸易管制证件审计 是否按规定检查贸易管制证件 （七）进口货物保金保函审计 是否扩大担保条件和范围 二、减免税业务审计 （一）减免税备案审批环节审计 是否对越权审批项目予以减免税备案 鼓励类减免税项目产业条目是否准确 （二）减免税进口申报环节审计 审批减免税证明有效期超过6个月 伪报资格偷逃税 伪报品名或技术参数偷逃税 伪报价格偷逃税 利用自有资金减免税政策偷逃税 （三）监管期内减免税货物使用权审计 擅自出租、出借减免税货物 擅自调拨、挪用减免税货物 擅自改变减免税货物用途 （四）监管期内减免税货物所有权审计 擅自转让或销售减免税货物 擅自将减免税设备对外投资 擅自抵押、质押减免税货物 三、保税监管业务审计 （一）加工贸易备案审批环节 手册备案商品不合规 为禁止类商品违规办理加工贸易手册或电子账册 加工贸易手册保税期限审批不合规 未按要求进行保证金台帐“实转” （二）加工贸易业务中期管理环节 未经海关批准擅自串料 外发加工不合规 联网监管企业保税料件短少 不作价设备的后续监管 违规批准内销 保税区内企业加工贸易制成品内销征税不合规 违规批准结转 出口加工区内企业深加工结转不合规 （三）加工贸易后期核销环节 加工贸易手册核销不及时 加工贸易逾期未核销手册 加工贸易剩余料件结转不合规 对加工贸易边角料和副产品监管不严 （四）保税仓库和出口监管仓库的设立管理环节 保税仓库和出口监管仓库委托他人经营 不符合仓库设立基本要求 未经批准变更仓库面积 （五）保税仓库和出口监管仓库的货物监管环节 存放国家禁止类商品 超期存放监管货物 保税仓库存放非保税货物 对仓储货物有无进行实质性加工 四、海关执法审计 立案环节 侦查（稽查）办案环节 案件处罚执行环节 五、海关预算执行审计 六、其他业务 </description>
    </item>
    <item>
      <title>九、外资运用审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B9%9D%E5%A4%96%E8%B5%84%E8%BF%90%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B9%9D%E5%A4%96%E8%B5%84%E8%BF%90%E7%94%A8%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 九、外资运用审计 一、国际组织贷援款项目审计 特定目的财务报表审计 指对财务报表的合法性、公允性和一致性进行审计 项目资金来源是否真实 项目资金来源是否完整 项目资金使用是否合规 是否与项目概算一致 提款报账是否正确及时 实施进度是否与协议一致 国内配套资金是否及时到位 国内配套资金是否足额到位 项目经营收入是否真实 财务管理是否规范 会计核算是否合规 项目回补资金是否及时拨补 项目回补资金是否足额拨补 设备物资管理是否完善 二、外国政府贷援款项目审计 特定目的财务报表审计 指对财务报表的合法性、公允性和一致性进行审计 项目资金使用是否合规 财务管理是否规范 会计核算是否合规 三、国外贷援款项目专项审计和审计调查 项目资金使用是否合规 项目实施效果 财政还贷准备金体制 债务是否按期偿还 还贷资金使用是否合规 配套资金使用是否合规 还款方式合理性审查 项目资金使用是否合规 项目计划是否切实可行 项目工程监理是否正确 项目工程验收是否正确 提款报账是否正确及时 项目贷款手续是否完备 四、非主权外债项目专项审计和审计调查 五、外商直接投资企业专项审计和审计调查 六、其他业务 补偿拆迁建筑是否合规 征地是否合范围 征地是否合标准 结算工程价款是否合规 发放津补贴是否合规 </description>
    </item>
    <item>
      <title>六、社会保障审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%85%AD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 六、社会保障审计 （一）社会保险审计 一、基金征缴 征缴基本情况分析 包括缴费比例、缴费趋势等方面的分析 多征、少征、欠缴保险费 退保合规性审查 违规减免保险费 收入不实 财政补助未及时拨付 未及时按规定上缴财政专户 以物抵费 二、基金管理 参保情况审查 包括审查参保率、参保覆盖面、应保未保、参保人员结构等方面内容 基础管理规范性审查 包括参保登记不规范、支付登记不规范、基础数据错误等不规范行为 个人账户管理不规范 标准调整不及时、不合规 包括征收标准、待遇标准等标准调整不及时 支付能力预测 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 私存私放 财务核算和管理不规范 三、基金支付 支付基本情况分析 包括待遇领取人员结构、支出趋势、基金结余等方面分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 待遇审批不规范 包括不具备资格核定待遇、待遇审批程序不规范和待遇审批金额不准确等问题 违规支付保险金 包括虚报冒领、错误支付等问题 待遇支付不及时 （二）社会福利审计 一、福彩公益金 （一）公益金筹集 未及时按规定上缴财政专户 未及时下拨专户资金 收入不实 （二）公益金管理 立项申报不规范 立项审核、审批不规范 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 滞留闲置 损失浪费 未实行预决算管理 （三）公益金使用 违规变更资金使用项目 挤占挪用、贪污 虚列支出 扩大支出范围及标准 套取冒领资金 （三）社会救助审计 一、最低生活保障 （一）资金筹集 财政补助资金不及时到位 匹配资金不及时到位 本级及下级资金匹配不足额、不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 人员动态管理不规范 财务核算和管理不规范 （三）资金发放 低保金发放基本情况分析 违规审批、发放低保金 包括审批不规范、虚报冒领、错误支付等问题 待遇发放不及时 二、救灾款物 （一）款物筹集 虚报款物 款物筹集不及时、不到位 款物未及时上缴 未专户存储 （二）款物管理 基础管理规范性审查 截留克扣 挤占挪用 贪污私分 损失浪费 积压物资 非指定机构接受捐赠款物 捐赠款物未按规定移交 （三）款物使用 延压拨付 分配不公 虚报冒领 高价采购物资 安置工程虚报造价 三、民政救助专项资金 （一）资金筹集 违规申请财政补助 资金不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 损失浪费 虚列支出 （三）资金使用 违规支付救助资金 四、保障性住房资金及廉租住房补贴 （一）资金筹集 资金筹集不足、不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 （三）资金使用 克扣、截留补贴资金 违规享受实物配租 违规审批、支付补贴资金 包括审批不规范、虚报冒领、错误支付等问题 （四）住房公积金审计 一、住房公积金 （一）公积金归集 缴存情况审查 归集基本情况分析 自行归集公积金 多缴、少缴、欠缴公积金 收入不实 （二）公积金管理 基础管理规范性审查 增值收益分配和使用不合规 公积金存款户管理不规范 包括乱开户等问题 挤占挪用、贪污 个人账户管理不规范 缴存基数调整不及时、不合规 包括归集标准、贷款标准、支取标准、利率等的调整 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）公积金贷款 贷款基本情况分析 贷款审批不规范 违规发放贷款 包括个人贷款、项目贷款等方面 逾期贷款清理不及时 （四）公积金提取 提取基本情况分析 虚列支出 扩大提取范围及标准 违规支取公积金 （五）其他社保审计 一、新型农村合作医疗基金 （一）基金征缴 参合情况审查 征缴基本情况分析 多征、少征、欠缴基金 违规减免 基金收入不实 财政补助未及时拨付 滞留财政补助资金 地方财政补助资金不到位或虚假配套 未及时按规定上缴财政专户 虚增参合人数套取上级财政补助 （二）基金管理 基础管理规范性审查 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 门诊家庭账户管理不规范 标准调整不及时、不合规 包括征收标准、待遇标准等标准调整不及时、不合规 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）基金支付 支付基本情况分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 待遇审批不规范 包括不具备资格核定待遇、待遇审批程序不规范和待遇审批金额不准确等问题 违规支付基金 包括虚报冒领、错误支付等问题 待遇支付不及时 定点药店结算分析 定点医疗机构结算分析 套取新农合基金 二、残疾人就业保障金 （一）资金征收 征收基本情况分析 含对残疾人基本情况的分析 多征、少征、欠缴保障金 违规减免保障金 收入不实 未及时按规定上缴财政专户 （二）资金管理 基础管理规范性审查 未实行财政专户存储 财政专户管理不规范 挤占挪用、贪污 私存私放 财务核算和管理不规范 （三）资金使用 使用基本情况分析 虚列支出 扩大支出范围及标准 违规审批、使用保障金 保障金支付不及时 三、就业再就业资金 （一）资金筹集 财政补贴不及时、不到位 （二）资金管理 基础管理规范性审查 挤占挪用、贪污 滞留就业再就业资金 财务核算和管理不规范 （三）资金使用 虚列支出 扩大支出范围及标准 违规审批、支付补贴资金 补贴资金支付不及时 虚报冒领 </description>
    </item>
    <item>
      <title>七、固定资产投资审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%83%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%83%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 七、固定资产投资审计 一、前期立项审批 （一）规划 规划编制情况 规划审批情况 （二）立项 立项申请情况 立项审批情况 （三）可行性研究 可研深度情况 可研审批情况 项目的可行性 （四）初步设计 初设质量情况 初设进度情况 初设审批情况 （五）概算 概算编制情况 概算审批情况 概算调整情况 概算外项目情况 超概算情况 （六）基本建设程序 基建程序合法合规性 二、招标投标 招标报批情况 招投标文件情况 评标定标情况 邀请招标的合法合规性 招标程序的合法合规性 没有招标的情况 招标代理情况 三、施工管理 （一）施工图设计 设计质量情况 设计进度情况 设计变更情况 （二）年度计划 计划下达情况 计划执行情况 计划外项目情况 （三）质量 质量控制制度执行情况 工程质量情况 （四）进度 工程进度情况 （五）造价 虚增工程情况 多计工程款情况 材料量价真实合理性 设备量价真实合理性 工程造价真实性 （六）合同管理 合同与标书一致性 合同严谨性 合同签订情况 合同价款变更情况 工程款支付情况 非法转包情况 违规分包情况 合同制执行情况 合同管理情况 （七）设备物资管理 设备物资采购情况 设备物资管理情况 （八）施工管理 施工管理情况 监理到位情况 监理的规范性 四、资金(财务)管理 截留资金情况 挤占挪用资金情况 公款私存情况 账外资金(小金库)情况 资金滞留闲置情况 骗取套取资金情况 配套资金情况 资金到位情况 收费情况 收入的真实性 成本的真实性 核算的规范性 财务管理的有效性 工资发放情况 奖金发放情况 费用支出情况 应收账款核销情况 固定资产情况 工程决算情况 税费缴纳情况 五、征地拆迁 （一）拆迁补偿 拆迁补偿费的真实合规性 拆迁补助费的真实合规性 拆迁奖励费的真实合规性 拆迁补偿费发放标准 拆迁费超概算情况 （二）拆迁安置 安置房建设情况 安置房收费情况 拆迁安置情况 拆迁进度情况 （三）拆迁评估 补偿评估的规范性 补偿评估的合理性 （四）征地 土地的征用情况 六、项目效益 项目效益情况 七、项目环、水、保 环、水、保的批复情况 实际执行情况 八、文物保护情况 前期规划、探查、审批等情况 实际执行情况 九、其他 参建单位资质资格的合规性 其他审计事项 </description>
    </item>
    <item>
      <title>三、税收审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%89%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%89%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 三、税收审计 （一）国家税收审计 一、核算管理 电子数据完整性 减免税表真实性 收入完整性 税收会计统计真实性 二、纳税申报 延迟申报缴纳入库 三、税款征收 避缴消费税 申报预缴审核不严，造成企业所得税延期入库 人为调节税款入库进度 四、税款减免 五、税款退还 即征即退政策执行 六、延期缴纳 缓税到期未征收入库 延期纳税审批不合规 七、欠税管理 八、税务登记管理 九、文书审计 十、发票管理 违规代开增值税专用发票 十一、核定征收 对具备查帐征收条件企业实行核定征收 十二、认定管理 对小规模纳税人资格认定不当，少征增值税 十三、税务稽查 十四、税收法制 十五、其他业务 （二）地方税收审计 一、核算管理 电子数据完整性 减免税表真实性 收入完整性 税收会计统计真实性 二、纳税申报 （一）网上申报纳税 （二）门临申报纳税 漏征漏管纳税户 停业结束企业未及时纳税申报 未及时足额申报缴纳税费 开票不规范 三、税款征缴 变更税种入库 车船税征收总体情况 城建税和教育费附加征收情况 调剂入库税款 漏征个人所得税 企业所得税征缴 人为调节税收进度 擅自改变税收征收管理范围 应征未征税款 税率应用错误 延压税款 （一）营业税征缴 营业税及其附加串税种入库 营业税缴纳 （二）企业所得税征缴 应征未征税款 （三）土地增值税征缴 应征未征税款 （四）土地使用税征缴 应征未征税款 （五）房产税征缴 预征税款 （六）房地产行业 应征未征税款 监督检查不到位，造成偷漏税金 房地产企业防洪保安资金征缴不足 房地产税收征管 房屋预售过程中隐匿售房收入影响当期税款 房地产业税收变动及影响分析 企业不据实申报纳税 契税征收漏洞 税款滞留企业 （七）营业税税目税率 未征城建税 （八）滞纳金征缴 少征滞纳金 （九）税收级次 收入混库 县区税务部门到市区拉税 （十）金融保险业营业税 收入混库 （十一）税收账户管理 调节税收进度 过渡户调节进度 延压税款 四、核定征收 未按全额收入申报缴纳企业所得税 征管方式和核定征收基数国地税不一致 五、代扣代收代缴 （一）个人所得税征缴 不按规定代扣代缴个人所得税 漏扣漏缴个人所得税 偶然所得税未按率计征 （二）建筑安装业代扣代收 （三）房地产市场管理处代扣代收代缴 未及时申报、缴纳税收 虚增收入 六、税款减免 减免税比例不合规 扩大税收优惠范围 违规减免 七、税款退还 纳税户提退税 退税 应退未退税 提退职工手续费 八、延期缴纳 缓税到期未征收入库 未及时征缴入库 延缓征收税款 延期纳税审批不合规 延压税款 九、欠税管理 本年新欠在年末欠税中占较大比例 个别企业欠税严重 欠缴契税 违规审批欠税 新欠税金 十、税务登记 地税税务登记遗漏 纳税人重复登记 税务登记信息不完整 税务登记信息国地税不一致 未及时办理税务登记 未进行税务登记 无依据变更主管税务机关 新注册企业纳税 应办未办税务登记 十一、发票管理 代开发票不规范 货运企业非法虚开、代开货运营业税发票 企业代开发票偷逃税款 十二、票证管理 使用不合规票据付款 十三、纳税评估 纳税评估指标分析 十四、稽查 十五、非税收入 地方税费附加 河道修建维护管理费征缴 教育费附加 违规减免地方教育附加 未征收教育费附加 漏征漏缴水利建设基金 少申报防洪保安资金 少征水利建设资金 社保基金预算收入 社保资金征缴入库情况 水利建设专项资金征收情况 文化事业费征缴 行政性收费未上缴财政 延压滞留堤防维护费 十六、其他业务 金融危机影响分析 年末突击入库 配套费的缴纳 企业改制 省属下放企业对接收地地方财政收入 </description>
    </item>
    <item>
      <title>审计事项专业审计分类</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%88%86%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%88%86%E7%B1%BB/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 一、预算执行审计 （一）财政部门组织预算执行审计 （二）部门预算执行审计 （三）财政专项审计 二、海关审计 三、税收审计 （一）国家税收审计 （二）地方税收审计 四、金融审计 （一）商业银行审计 （二）证券公司审计 （三）保险公司审计 （四）政策性银行审计 （五）其他金融机构审计 五、企业审计 六、社会保障审计 （一）社会保险审计 （二）社会福利审计 （三）社会救助审计 （四）住房公积金审计 （五）其他社保审计 七、固定资产投资审计 八、资源环保审计 （一）资源审计 （二）环境保护审计 九、外资运用审计 十、经济责任审计 （一）党委、政府主要负责人经济责任审计 （二）党政部门主要负责人经济责任审计 （三）国有企业法定代表人经济责任审计 十一、境外审计 （一）联合国审计 （二）境外中资经营性机构审计 （三）驻外使领馆等非经营性机构审计 （四） 援外项目审计 </description>
    </item>
    <item>
      <title>十、经济责任审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 十、经济责任审计 （一）党委、政府主要负责人经济责任审计 一、财政收支情况 本级财政收支的真实性 本级财政收支的完整性 本级财政收支的合法性 本级财政收支的效益性 执行国家税收政策情况 执行有关收费政策情况 财政支出结构情况 超收收入分配使用情况 中央转移支付资金使用情况 二、调整产业结构、促进地方经济发展情况 经济社会发展的主要经济指标完成情况 经济社会发展的主要经济指标变化情况 扩内需、调结构、促发展出台的政策措施 关停小火电机组情况 关停和淘汰落后钢铁生产能力情况 节能减排目标实现情况 三、重大经济决策情况 重大建设项目决策情况 重大国有资源使用处置决策情况 重大国有资产使用处置决策情况 国有企业改制重组决策情况 其他重大经济决策情况 四、政府债务管理情况 债务总体规模及其变化情况 债务的性质及其用途 债务的管理情况 债务逾期情况 债务还款情况及来源 债务审批监督预警偿还机制建立情况 债务风险预警和监控情况 五、环境保护情况 环保政策制度措施建设情况 环境保护指标变化情况 对综合规划、专项规划、建设项目的环评情况 六、土地管理情况 土地政策措施制定情况 土地管理制度制定情况 耕地保护责任目标实现情况 重大建设项目用地审批情况 土地管理规章制度的执行情况 七、对分管部门的管理情况 制定执行有关政策情况 部门财政财务收支管理等情况 八、其他重大事项 安全生产情况 粮食生产储备情况 石油价格补贴情况 对地方金融机构风险防范监管情况 九、个人遵守廉政规定情况 （二）党政部门主要负责人经济责任审计 一、贯彻党中央和国务院关于经济工作的方针政策及决策部署，促进事业发展情况 经济工作目标完成情况 经济工作任务完成情况 主要业务完成情况 贯彻执行经济法律法规情况 贯彻执行经济方针政策情况 二、重要经济决策情况 重大预算分配管理事项 重大基本建设项目 重大对外投资项目 重大国有资产处置事项 其他重要经济决策事项 三、预算执行和其他财政财务收支情况 部门预算编报与执行情况 非税收入管理情况 资产管理情况 执行政府采购情况 所属单位财务管理情况 落实审计整改情况 四、重要的经济管理制度的制定、执行情况 重要经济管理制度制定执行情况 五、对直接分管部门和所属单位监管情况 六、个人遵守廉政规定情况 （三）国有企业法定代表人经济责任审计 一、企业财务状况 企业损益的真实完整合法性 企业资产质量情况 企业负债状况 国有资本经营收益等财政资金上缴情况 国有资本经营收益等财政资金使用情况 二、重大经济决策情况 重大投资和工程项目 重大资本运作事项 重大资产处置事项 重大采购事项 重大担保借款事项 其他重大经济决策事项 三、内部管理情况 企业法人治理结构建立和运行情况 企业内部控制制度建立和运行情况 对下属企业的管控情况 企业职务消费情况 企业信息系统建设管理情况 企业信息系统运行管理情况 四、国家宏观经济政策的贯彻落实情况 贯彻落实国家宏观经济政策情况 产业安全情况 经营安全情况 境外资产安全情况 五、其他重大事项 六、个人遵守廉洁从业规定情况 </description>
    </item>
    <item>
      <title>十一、境外审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A2%83%E5%A4%96%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%A2%83%E5%A4%96%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 十一、境外审计 （一）联合国审计 一、收入 自愿捐款收入确认不实 无协议的自愿捐款应以收迄时确认 收入合并未抵销内部往来 二、支出 无票据列支 三、现金 现金管理混乱 四、应收款 帐龄过长 预付款项不符合规定 服务终了或货物收讫前不能预付 五、未清偿债务 期末未清偿债务应取消未取消 其他支出凭证(MOD)被用于预留资金 商品或服务采购中用MOD代替采购单和差旅审批单用于预留当年度的预算资金 未清偿债务的会计期间不准确 未清偿债务的设立不合理 六、非消耗性资产、消耗性资产 未及时验货 未作全面的资产清查 资产数据更新不及时 资产老化 资产库存率过高 资产过剩未予标注 资产使用未遵循先进先出 资产核销时间过长 资产的账实不符 七、服务终了负债 计算数值不准确 未在报表中披露 没有匹配的财务资源 精算假设不合理 八、实物捐赠 未予充分披露 九、结果导向预算管理 考核指标不量化 考核指标没有相关性 绩效评价证据不充分 十、采购与合同 采购授权没有及时更新 采购没有计划 采购计划提交不及时 计划与实际执行偏差大 大金额采购未取得授权 采购周期长、效率低 给应标人准备标书时间短 在邀标人数过少的情况下未进行市场调研 开标顺序不符合规定 未按既定的标准进行评标 应经合同委员会的审核采购事项而未审核 合同授予与评标结果不符 合同商未按合同按时送货 合同没有相关的保护条款 合同商违反条款的情况下未被追诉 未对合同商进行绩效评估 合同商绩效评估差的情况下仍续签或增订合同 十一、战略储备物资 库存物资超过有效期 库存物资轮换不及时 十二、信息和通讯技术 数据未及时备份 防火、防盗等物理环境不理想 系统没有必要的密码等保护措施 密码设置不合理 十三、航空 非联合国乘客未批准 非联合国乘客乘机未签订放弃权利声明 飞机属性与合同不一致 预算飞行时间设定未参考历史数据 飞行时间闲置多 机场安全设施不健全 十四、运输车辆 车辆未按规定安装行车记录仪 车辆未按规定轮换使用 车辆油耗超乎寻常 特派团车辆的配备没有按照总部维和行动部的标准成本和比率手册的要求进行 特派团车辆的分发没有按照车辆委员会的约定执行 车辆的非公务使用没有按照地面运输手册的要求进行收费 车辆零件的库存量过高 没有按照地面运输手册的要求进行车辆合用情况调查 车辆委员会没有确定最低储备量的定义 十五、油料 联合国所属车辆以及特遣队所属车辆的油耗监督不充分 联合国所属发电机以及特遣队所属发电机的油耗监督不充分 油料发票后所附证明材料不充分 油料发票的支付迟于30天 供货商的油料设备没有进行准确测量 没有涉及油料的健康，安全和环境政策 没有战略储备 战略储备不充分 十六、人力资源 空缺率和离职率高 征聘周转时间长 招聘不公正透明 空缺通知发布不及时 背景调查未及时完成 入职程序延缓 性别分布不均衡 地域分布不均衡 人力资源行动计划未及时签署 职位定级不及时 员工业绩考核未按时完成 入职培训未及时完成 未进行培训效果评估 专家聘用不公正透明 十七、特遣队装备 谅解备忘录签订的不及时 核查报告的提交不及时 没有按照要求进行行动准备状态检查 核查报告没有所有相关人员的签字 检查中发现部分COE与谅解备忘录中所要求的不符 有些主要设备长时间不能用或者长时间不能部署到特派团从而会影响到特遣队任务的执行 特派团没有按照要求成立CMMRB或者说虽然成立了但是没有按照法定的要求行使它的职能 撤退时部分特派团将COE随意丢弃在特派团所在国 特派团没有制订正式的COE的标准作业程序 COE的使用效率问题 检查过程的真实性或者准确性 COE油料消耗的监督问题 总部在进行偿付Review的时候，由于是采取人工核对计算的方法，所以有计算错误的可能性。 十八、口粮 供货商和特遣队的口粮存储设施达不到要求，可能导致食品的腐坏，比如：没有空调设备等。 特遣队可能在当地市场上买卖交易联合国口粮（包括应急口粮） 在供货商和特遣队层面没有保持正确的口粮记录 没有按照要求保持14天的紧急口粮 在供货商和特遣队层面没有保持正确的口粮记录 口粮标准作业程序不存在或者没有根据情况变化进行更新 特遣队没有按照口粮手册中的要求消耗 特遣队的口粮请购单不是以实际军力为基础准备 由于请购过量导致口粮堆积，产生浪费 十九、内审和驻地审计师 驻地审计师空缺率、离职率高 审计计划执行情况差 风险评估不完整 审计涵盖领域不充分 审计报告签发延缓 二十、速效项目 计划完成率低下 项目设定未考虑往年的完成情况 二十一、国际公共部门会计准则 无实施计划 实施计划要素不健全 （二）境外中资经营性机构审计 一、国家政策的贯彻落实情况 境外机构作出相应政策措施安排的情况及其执行效果 境外机构经营业务是否与投资主体的主业相协调 是否符合国家“走出去”战略 二、产权关系 是否以个人名义注册 以个人名义注册的，有无按规定办理产权委托代理声明、股权声明和相应公证手续 投资主体有无对境外机构建立投资关系，产权登记和变更是否及时 产权链条是否过长 境外产权关系和管理关系是否清晰 当同一地区有多家企业时，管理关系是否理顺 三、公司治理 境外机构公司治理结构是否健全 董事会、监事会等是否正常运转，效果如何 引入战略投资者的的合规性 引入战略投资者的资质和持股比例是否符合国家规定，引入战略投资者时，国有资产权益的维护情况及对国家经济的可能影响 对境外机构管理层和高管的管理是否规范有效 对境外机构管理层和高管的聘用、委派、考核、评价和监督是否规范有效 公司章程、董事会纪要、重要合同协议等是否归集完整 对境外机构的财务审计和经济责任审计是否规范进行 四、重大经济决策 公司的成立、合并、重组、解散、关闭等重大事项的合规性 是否按照规定审批、资产定价的合规性、外汇使用的合法性；尤其是对BVI等离岸公司设立和管理是否严格，BVI 公司是否有实际运营，是否留存资金 公司的重大采购事项 采购是否经过公开招投标程序，订立合同是否附加不当的额外条件单方面增大公司风险，公司采购是否引入关联方关系的代理 公司的销售事项 公司客户信用审批是否合规，销售价格定价体系是否合理、是否存在个别脱离正常价格体系的公司客户，尤其关注非国有企业客户 工程对外发包 是否经过公开招投标、合同变更是否依据充分、工程决算是否经审计 金融衍生品投资 是否有严格的内控制度以及相应的合格人员 对外担保是否经过集体决策，是否为非关联方提供担保 风险评估和管理能力如何，有无因违规操作或风险识别不足导致的重大损失 五、内部管理和控制 业务运营是否正常 日常经营是否建立严格的内部控制，逐级授权和职责分离情况，重大财务事项审批权限是否明确，联审联签等牵制制度是否得到有效执行 银行账户管理是否规范，资金管理是否严格，短期投资和委托贷款业务是否经过审批，有无重大损失 境外投资利润是否按规定进行分配，已分配利润使用是否合规 公司资产转让，是否按规定经过审批和集体决策，有无经过资产评估 人员管理是否规范，薪酬和职务消费管理是否规范 存货的管理，是否做到严格保管、定期盘点，盘盈盘亏的处理是否恰当 重要的战略物资海上运输安全，公司国际贸易结算是否安全、银行账户的监管是否严格 是否及时进行境外投资联合年检和综合绩效评价 六、重大会计信息质量 有无组织资产清查 国有资产家底是否清楚，投资主体是否与境外子公司及时对账并将全部控股子公司纳入合并报表 会计核算体系是否健全 有无设立多套财务核算体系，是否存在跨期调节收入 是否存在各子公司或母子公司间转移利润或亏损 是否对重大减值是否足额计提，业务运营绩效和国有资产的保值增值情况 七、遵纪守法情况 境外机构在执行我国以及驻在地法律法规方面的情况 境外机构负责人以及部门负责人的遵纪守法情况 根据相关举报或审计中发现的重要情况，审计核实相关个人遵守有关廉政规定的情况 （三）驻外使领馆等非经营性机构审计 一、预算编制 预算编制不细化 预算编制不完整 多列重列经费预算 以收定支拨付经费 预算调整无用款计划或申请文件 预算编制批复不规范 追加预算不规范 二、预算执行 预算执行进度缓慢 虚列支出 虚减支出(赤字) 向非财政管理预算单位拨款 无预算支出 违规支出 虚报冒领财政资金 挤占挪用专项资金 转移专项资金 超支挂账 超预算支出 超范围列支 超标准支出 三、预算结余 收入支出科目年末未结转 收入支出年末年初余额结转不一致 预算支出指标结转下年 四、资金管理 财政资金长期滞留境外 财政资金安全性 长期挂帐资金 私设账外账、小金库 资金管理内控健全性 五、收入支出管理 无预算拨款 各类证照签发管理合规性 收费合规性 规费收入及时上缴 隐匿收入 坐支、截留收入 预算外收入挂往来 预算支出未拨付，挂暂存 支出真实合法性 六、馆舍建设、改造项目 立项手续完备性 资金来源合规性 竣工决算 损失浪费 七、境外国有资产管理 管理制度是否健全 土地和馆舍的产权管理是否规范 字画、文物、礼品等管理是否规范 固定资产处置的合规性 专业设备、汽车等购置、使用和管理是否规范 八、境外机构职责履行情况 财政资金使用效益 九、驻外非经营性机构安全保障情况 馆舍安全性 人身安全性 财产安全性 十、驻外非经营性机构服务我国“走出去”战略情况 （四) 援外项目审计 一、援外成套项目 资金管理是否专款专用、单独核算 资金使用的真实合法合规性 成套项目实施过程监督，重点检查工程质量和实施进度 资金使用效果 二、援外物资 重点检查援外物资的质量问题 援外物资的采购是否公开透明 援外物资是否及时送达对方 </description>
    </item>
    <item>
      <title>四、金融审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%9B%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E5%9B%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 四、金融审计 （一）商业银行审计 一、存款 存款真实性 审查存款是否是由企业的贷款派生出来，贷款的目的是否是为银行完成考核任务，即通常所说的虚存虚贷 存款合规性 审查个人储蓄存款是否以对公存款名义存入对公账户，目的是否是逃避利息税 存款资金流动合规性 审查存款资金异常流动情况，是否存在大量的对公转对私等现象，深入挖掘该现象中隐藏的违法违规事实 现金提取合规性 审查大额现金提取业务，是否存在出借账户等现象，深入挖掘该现象中隐藏的违法违规事实 存款利息正确性 审查存款利息计算是否正确 二、贷款 贷款质量真实性 审查是否存在人为调整贷款分类，影响贷款质量的现象 贷款涉嫌诈骗 审查是否存在利用虚假资料申请贷款并将贷款转移、隐匿或占为己有，涉嫌贷款诈骗的现象 贷款主体合规性 审查贷款主体，是否符合《贷款通则》等相关法律法规的要求 担保主体合规性 审查担保主体，是否符合《担保法》等相关法律法规的要求 贷款项目合规性 审查贷款项目，是否已获得相关部门的审批，是否已取得所有批准要件 贷款授信合规性 审查银行向客户贷款过程中是否存在违反相关法律法规的现象 贷款投向合理性 审查贷款投向是否符合国家相关政策 贷款实际用途合规性 审查贷款实际用途，是否被挪用，尤其是被转入证券或房地产市场的现象 贷款核算合规性 审查贷款核算科目，重点关注在流动资金贷款科目下核算房地产开发贷款的现象 贷款利息正确性 审查贷款利息计算是否正确 贷款核销合规性 审查贷款核销是否符合相关规定，贷款核销过程中是否有违法违规现象 三、支付结算 承兑汇票贸易背景真实性 审查所开具承兑汇票是否具有真实贸易背景 信用证贸易背景真实性 审查所开具的信用证是否具有真实贸易背景 结汇资金使用合规性 审查结汇资金用途，重点关注结汇资金被转入证券市场或房地产市场的现象 四、银行卡 借记卡管理规范性 审查借记卡管理是否规范 贷记卡管理规范性 审查贷记卡管理是否规范 五、中间业务 担保类业务合规性 审查担保类业务合规性 承诺类业务合规性 审查承诺类业务合规性 交易类业务合规性 审查交易类业务合规性 代理类业务合规性 审查代理类业务合规性 六、清算业务 联行往来合规性 审查联行往来款项合规性和存在的深层次问题 同业往来合规性 审查同业往来款项合规性和用途 七、会计报告 业务状况表真实性 审查业务状况表真实性 损益表真实性 审查损益表真实性 资产负债表真实性 审查资产负债表真实性 现金流量表真实性 审查现金流量表真实性 利润及利润分配表真实性 审查利润及利润分配表真实性 会计报表附表真实性 审查会计报表附表真实性 八、其他业务 损益真实性 审查损益真实性 固定资产管理 审查固定资产管理情况 抵债资产管理 审查抵债资产管理和处置情况 同业拆借合规性 审查同业拆借资金合规性和用途 （二）证券公司审计 一、证券经纪业务 佣金合规性 审查证券公司对佣金的分配情况 客户管理合规性 审查证券公司对客户信息的管理和维护情况 二、证券投资业务 三、基金管理业务 四、股票承销业务 五、债券承销业务 六、资产管理业务 七、资金业务 客户保证金管理合规性 审查证券公司对客户保证金的管理情况 入市资金合规性 审查客户资金异常流动情况以及异常流动资金的来源 八、其他业务 挪用客户股票配售权 审查证券公司是否挪用客户股票配售权牟利 （三）保险公司审计 一、财务收支 会计报表的真实性 审查保险公司会计报表 收入和支出的真实性、合规性 审查保险公司收入和支出 固定资产核算合规性 审查保险公司固定资产管理情况 保户储金管理合规性 审查保险公司对保户储金的管理情况 二、业务经营 承保合规性 审查保险公司承保业务情况 保险理赔合规性 审查保险公司理赔情况 保险资产运用合规性 审查保险公司对资产的运用情况和收益 （四）政策性银行审计 一、贷款 贷款五级分类合规性 审查贷款资料，分析五级分类的划分是否符合国家规定 贷款授信合规性 审查客户授信情况，是否存在授信违规问题 贷款用途的合规性 审查贷款申请、报批、贷后资料，关注资金的真实用途，检查贷款用途是否符合国家政策规定 贷款质量变化情况 审查贷款资料，分析资产质量变化情况，重点关注隐瞒资产质量情况 贷款主体合规性 审查贷款主体资格，关注贷款发放的主体是否合规，是否符合国家政策 贷款程序合规性 审查贷款审批程序，重点关注审批流程是否合规、合理 贷款核销合规性 审查贷款核销情况，重点关注核销是否符合国家法规、制度的规定，是否存在违法违规问题 贷款利息正确性 审查贷款利息计算是否正确 贷款涉嫌诈骗 审查是否存在利用虚假资料申请贷款并将贷款转移、隐匿或占为己有、涉嫌诈骗贷款的现象 二、会计报告 业务状况表的真实性 审查业务状况表的真实性 资产负债表的真实性 审查资产负债表的真实性 损益表的真实性 审查损益表的真实性 现金流量表真实性 审查现金流量表真实性 利润及利润分配表真实性 审查利润及利润分配表真实性 会计报表真实性 审查会计报表真实性 三、其他业务 损益真实性 审查损益真实性 抵债资产处置 审查抵债资产的管理与处置情况 固定资产管理 审查固定资产管理情况 财务合规性 审查财务资金的使用情况 （五）其他金融机构审计 </description>
    </item>
    <item>
      <title>五、企业审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%94%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%BA%94%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description>审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 五、企业审计 一、企业财务状况 （一）损益情况 1．收入 收入的真实性 指企业确认的营业收入、其他业务收入、投资收益等收入是否真实，是否存在未按会计核算要求，虚列出库和销售记录、虚构销售业务等编造虚假事项虚增收入等问题。 收入的完整性 指企业确认的营业收入、其他业务收入、投资收益等收入是否完整，是否存在未按会计核算要求，截留或隐瞒部分收入，形成小金库或账外资产等问题。 收入的合规性 指企业确认的各项收入是否符合会计核算之外的有关法规要求，是否存在超范围经营、超标准收费、超限价销售或少收费、违规减免收费等问题。 2．成本费用 成本费用的真实性 指企业核算的各项成本、费用是否真实，是否存在未按会计核算要求，多计成本，虚列费用的问题。 成本费用的完整性 指企业核算的各项成本、费用是否完整，是否存在未按会计核算要求，隐瞒成本，少计费用的问题。 成本费用的合规性 指企业的各项成本、费用核算是否符合会计核算之外的有关法规要求，是否存在违反规定，多计成本、费用或隐瞒成本、费用等问题。 3．税费 流转税的完整性和合规性 指商品流转过程中征收的各项税费是否完整、合规，主要有增值税、消费税、关税、营业税及附加等。 所得税的完整性和合规性 指对所得额的征税是否完整、合规，主要有企业所得税和个人所得税。 资源税等其他税费的完整性和合规性 指企业应缴纳的资源税、财产税等其他税费是否完整、合规，主要有资源税、土地增值税、房产税、契税、车辆购置税、车船使用税、印花税等。 4．利润 利润的真实性和完整性 指企业的利润是否真实、完整，是否存在利润归集不正确，收入与成本费用不匹配，未按规定进行纳税调整等影响企业利润的问题。 利润分配真实性和合规性 指企业是否按规定进行了利润分配，是否存在违反规定弥补亏损，未按规定计提盈余公积及其他基金，未及时按要求提取和上交国有资本经营收益等问题。 未分配利润使用的合规性 指企业留存的未分配利润使用是否合规，是否按规定使用了国有资本经营收益等财政资金以及其他留存收益。 （二）资产情况 资产的真实性 指纳入企业核算的各项资产是否真实存在，是否存在虚增存货、应收账款，虚列无形资产、在建工程等问题，多计企业资产。 资产的完整性 指企业核算的各项资产是否完整，是否存在账外的应收款项、固定资产等，以及隐瞒对外投资、计划外产品产量等，形成账外资产和小金库等问题。 资产减值准备计提的合规性　指企业计提的存货减值准备、坏账准备等八项准备是否合规，是否存在不（足额）计提或多计提减值准备等调节企业利润的问题。 不良资产的真实性和合规性 指企业纳入不良资产范围的各项资产（主要有长期未收回的应收账款、债权，闲置、不需用资产，不良投资等）是否真实、合规，是否存在通过不良资产调节企业利润，违规处置不良资产为他人牟利、造成国有资产流失等问题。 （三）负债情况　负债的真实性 指企业核算的各项负债是否真实，是否存在将收入挂列其他应付款、应付账款等情况，套取资金，导致国有资产流失，以及虚列负债，虚增企业资产等问题。 负债的完整性 指纳入核算的各项负债是否完整，是否存在少计应付款项和银行借款等，隐瞒企业资产或亏损等问题。 （四）权益情况 权益的真实性和完整性 指企业实收资本、资本公积等权益是否真实、完整。 （五）合并报表情况 合并报表的完整性 指企业合并报表编制是否完整，是否存在应纳入合并范围而未纳入的下属企业，形成账外资产，并调节企业利润等问题。 合并抵销的准确性 指在合并报表编制过程中的内部销售、投资等事项抵消是否充分和准确，影响企业资产和损益的真实性。 二、重大经济决策 重大投资和工程项目 指重大投资和工程项目是否合法，程序是否合规，是否存在决策不当造成重大损失、浪费等问题。 重大资本运作事项 指重大资本运作事项是否合法，程序是否合规，是否存在决策不当造成重大损失、浪费等问题。 重大资产处置事项 指重大资产处置事项是否合法，程序是否合规，是否存在违规处置资产，形成重大损失、浪费等问题。 重大采购事项 指重大采购事项是否合法，程序是否合规，是否存在损失、浪费等问题。 重大担保借款事项 指重大担保和借款事项是否合法，程序是否合规，是否存在重大损失、浪费等问题。 其他重大经济决策事项 指其他的重大经济决策事项是否合法，程序是否合规，是否存在重大的损失、浪费等问题。 三、企业内部管理 企业法人治理结构的健全性 指企业是否按现代企业制度要求，建立、健全了企业法人治理结构。 企业法人治理结构的有效性 指企业的法人治理结构是否有效、运行是否顺畅。 企业内部控制制度的健全性 指企业是否建立了完善的内部控制制度。 企业内部控制制度的有效性 指企业的内控制度是否得到了有效执行、内部管理是否规范。 对下属企业管控的有效性 指集团公司对下属企业的管控是否有效，下属企业能否及时贯彻集团公司的要求和部署，集团的经营风险是否得到有效控制。 企业高管职务消费的合规性 指企业高管的职务消费是否符合有关规定，是否存在违反规定的职务消费行为。 企业信息系统的健全性和有效性 指企业的信息系统建设和应用情况。企业的信息系统建设和运行是否经济，能否满足企业发展的需要，是否发挥了应有的作用。 四、个人遵纪守法 （一）领导人员廉洁自律情况 指企业领导人员遵守有关廉洁自律规定的情况。是否存在滥用职权、以权谋私损害国有权益、擅自领取薪酬以外的其他收入等行为；是否存在插手干预招投标、在土地审批和出让中谋利甚至索贿等问题。 （二）个人违法犯罪情况 个人非法牟利 指违反有关规定，为个人非法牟利的有关问题。 贪污、挪用资金 指按照有关法律法规，属于贪污或挪用资金行为的有关问题。 行贿、受贿 指违反有关法规，属于行贿或受贿行为的有关问题。 截留、转移、私分国有资产 指违反有关规定，截留、转移、私分国有资产的有关问题。 职务侵占 指按照有关法律法规，属于职务侵占行为的有关问题。 失职、渎职 指违反有关法规，属于失职或渎职行为的有关问题。 骗取、套取资金 指违反有关规定，骗取或套取国家资金的有关问题。 其他个人违法犯罪 其他有关个人的违法、违规行为和问题。 五、宏观经济政策 （一）贯彻落实国家宏观经济政策情况 指企业贯彻落实国家宏观经济政策及其他国家政策情况。企业落实措施是否符合调整经济结构和转变发展方式的政策要求；有无盲目扩大产能、超前建设、重复建设造成产能过剩、项目运行效率低下、资产闲置浪费的问题；是否按规定淘汰落后产能、产品；单位能耗和二氧化硫、化学需氧量等主要污染物排放指标是否能够实现节能减排目标；国家安排的各项重点产业振兴和技术改造项目建设资金使用是否合法、合规等问题；以及违反专卖政策、违规改制等问题。 （二）企业经营发展重大风险 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>一、预算执行审计事项数据字典（试行）</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%80%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/%E4%B8%80%E9%A2%84%E7%AE%97%E6%89%A7%E8%A1%8C%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E4%BA%8B%E9%A1%B9%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%AD%97%E5%85%B8%E8%AF%95%E8%A1%8C/</guid>
      <description> 审计事项数据字典（试行） 专业审计 业务分类 审计事项 事项说明 一、预算执行审计 （一）财政部门组织预算执行审计 一、预算编制和批复 预算编制不细化 预算编制不完整 预算编制批复不规范 向非预算单位安排预算资金 未能统筹安排预算指标 多列重列经费预算 未编制政府采购预算 政府采购预算编制不完整 以收定支拨付经费 预算指标管理系统缺陷 未及时足额批复预算 追加预算 二、预算收入执行 隐瞒预算收入 延压收入 虚增财政收入 违规退库 违规调入收入 少征预算收入 提前征收税款 收入未纳入预算管理 少计收入 人为调节收入年度 借款虚缴预算收入 截留预算收入 未及时解缴国库 应缴未缴预算款 专项资金支出不合规 指标下达不及时 执行中频繁追加预算 支出拨付不及时 多下达指标通知单 预算执行进度缓慢 预备费审批支出不合规 应拨未拨 虚列支出 虚减支出(赤字) 预算支出进度与占比例审计 向非财政管理预算单位拨款 无预算项目支出 无预算或超预算拨款 违规自定政策，税收先征后返 违规支出 少反映支出 指标下达不及时 管理不规范 超支挂账 超预算拨款 超预算拨款或欠预算拨款 超范围列支 超标准支出 金融危机对税收收入的影响 三、预算结余 收入支出科目年末未结转 收入支出年末年初余额结转不一致 预算支出指标结转下年 四、政府性基金 超人大批准的政府基金预算批复部门基金支出预算 管理不规范 挪用地方教育发展费 水利建设基金 土地出让金和车辆通行费收支审计 违规返还商业地块土地出让金 土地出让收入 未严格执行土地使用权出让最低价 政府性基金收入应纳未纳预算管理 资金绩效 五、预算外收入与支出 非税收入核算管理不规范 非税收入征管 管理不规范 乱收费 收费无依据 收取部分已取消、暂停征收的行政事业性收费项目 应缴未缴预算款 预算外收入挂往来 预算支出未拨付，挂暂存 六、专项资金 资金滞留在财政部门未能及时拨付 专项资金未按既定计划使用 专项资金使用率 专项资金设立交叉重复 重复申报领取补助金 种粮耕地未享受补贴 滞拨专项转移支付资金 额外收费，增加农民负担 虚增财政支农支出 虚报冒领农村教培工程专项资金 未及时拨付资金 未及时安排使用专项资金 违规出借财政性资金 违规退还住宅专项维修资金 违规通过现金方式拨付专项经费 违规领取失业保险金 违规减免和返还土地出让金 违规计提农发基金业务费转镇机关工会账户 违规改变文化事业建设费用途 退耕还林和退牧还草项目区域交叉重复 未纳入财政预算 套取教育化债资金用于平衡财政 私存私放专项资金 使用虚假票据套取专项资金 少征污水处理费 少征土地出让金 票据使用混乱 挪用上级专项资金平衡预算 挪用劳动力转移培训资金购置轿车 挪用和降低标准发放补贴资金 弄虚作假套取资金 跨期结转上级专款 挤占挪用 管理不规范 七、国库资金管理 “账外账” 国库集中支付上年结余指标录入不及时 国库集中支付效益分析 集中支付未支付到商品供应者或劳务提供者 将预算内资金转为预算外资金 授权支付中大额提现 违规出借财政资金 银行存款账月末余额为赤字 预拨资金长期未转账核销 暂存款、暂付款长期挂账 执行率过高 八、其他 冰雪灾害救灾款物 补助下级支出 村级收入 调入资金不入账 固定资产未入账 管理不规范 挪用公款 区街财政体制结算的制度 人为调整报表数字 融资平台违规出借资金 个人借款未清理收回 地方政府偿债风险 违反拆迁协议，以营业用房安置办公用房 违规集资 招商引资项目、资金情况 政府集中采购 （二）部门预算执行审计 一、预算编制与批复 收入未纳入预算管理 收入预算不完整，应纳入预算管理的预算外资金收入、经营收入等正常收入未纳入或未全部纳入预算 结余资金未纳入预算 动用上年结余安排本年支出未纳入预算进行管理 将非所属预算单位的预算纳入预算 部门为所属非预算单位申报财政拨款预算，套取财政拨款。 代报代编下属单位预算 重复编报预算 将地方补助列入预算 超范围安排地方补助，列入本级预算支出 虚假编制预算 未经批准自行调整预算 未经批准，随意在上下级之间或所属单位横向间调整预算，随意调增或调减项目支出预算，将预算拨款在不同预算科目之间相互调剂使用 预算编制不细化 预算编制不细化，未落实到具体执行单位和具体项目。 未按规定批复预算 转批预算不及时，部门未在法律规定的时间批复所属单位预算 预算分配率低 有二次分配权的部门年初预算分配率低于规定标准 二、预算资金拨付 违规拨付财政资金 将财政预算内资金拨付到与本单位无经费领拨关系的单位 未按进度申请支付资金 实行国库集中支付的单位不按照项目实施进度申请支付资金 违规划拨财政资金 实行国库集中支付的单位，违规将财政预算内资金从零余额账户划拨到本单位其他账户及相关单位账户 截留财政资金 截留应拨付给所属单位或支付给其他单位的财政资金，用于本单位预算所规定的用途或挪作他用 违规出借财政资金 将本部门、本单位预算内财政拨款出借给其他单位使用 滞留财政资金 向下属单位拨款不及时，向具体用款单位付（拨）款不及时，滞留财政资金 三、基本支出 擅自扩大基本支出范围 如：在人员经费拨款中列支未列入预算的住房补贴，用财政资金安排所属经费自理事业单位的基本支出等 擅自提高基本支出标准 擅自提高人员经费定额标准和日常公用经费开支标准 虚列基本支出 &amp;ldquo;如：以编造虚假职工名单等方式虚报支出事项，套取财政资金。 虚列支出，转移财政资金&amp;rdquo; 四、项目支出 项目支出预算安排不合理 项目支出预算安排不合理，造成预算当年安排，项目下年执行 项目预算不细化 项目预算不细化，未将项目资金分配到具体支出项目和支出单位。 批复项目预算不及时 批复所属单位项目预算不及时。部门为便于调剂当年预算资金，以预留项目机动经费名义，扣留机动经费，次年才批复完毕。 自行批复增加预算项目 自行批复增加预算项目。在批复所属单位预算时，将部门预算中未明确用途的资金或未纳入预算管理的结余资金自行安排，用于开展未纳入部门预算管理的项目。 越权审批项目 越权审批党政机关办公楼等建设项目。 挪用项目资金 挪用项目资金，用于职工福利或其他日常开支 套取项目资金 项目实施效果 自行调整项目支出预算 违反国家基建的程序性规定 虚报预算骗取财政资金 虚报基建项目或多报工程预算骗取财政资金。项目单位通过虚报不存在的建设项目或虚报工程量骗取财政资金，并将取得资金用于未经批准或不能得到批准的建设项目，或弥补其他项目资金缺口。 违反规定超概算投资 对政府投资的基本建设项目搞超概算投资，包括未经批准擅自增加建设内容、提高建设标准、扩大建设面积造成实际投资超出概算。 虚列投资完成额 虚列基建项目投资完成额度，通过虚列建安工程投资支出、设备投资支出及待摊投资支出等虚增投资完成额。 未及时进行基建项目验收 基建项目早已完工，但长期不组织验收。 未及时进行基建项目竣工决算 基建项目已验收，但长期不办理竣工决算。 基建资金长期挂账 五、非税收入收缴 越权批准设立收费项目 违规自行出台文件设立财政收入项目(无论是否已实际收取了资金) 收取国家规定项目外的资金 违规向单位、个人收取国家规定项目外的资金(已收取资金) 超范围收费 违规擅自扩大收入项目的收取范围，向收取范围之外的单位、个人或经济事项收取财政收入 超标准收费 违反国家法律、法规和规章规定的费率、标准，擅自提高或降低费率、标准 违反规定缓收、不收、漏收财政收入 未按规定及时、足额征收非税收入 擅自“行转经”收费 擅自将行政事业性收费转为经营服务性收费。未批有关部门批准，执收单位自行将行政事业性收费项目转为或部分地转为经营服务性收费管理 隐瞒截留应缴非税收入 隐瞒不报，截留应缴非税收入。对已征收的非税收入，不按规定开具相应缴款书，隐瞒应缴收入。 违规减免 滞留应缴非税收入 上缴不及时，滞留非税收入。不按国家规定时间和期限将收取的非税收入缴入国库或财政专户，或不按照规定期限集中上缴、上划规定的部门。 挪用非税收入 挪用非税收入，自行改变非税收入用途用于本单位支出，或转移至所属单位或外单位核算用于其他支出等。 坐支非税收入 坐支非税收入，将收取的非税收入直接用于冲抵执收单位其他支出，或直接用于开支相关工作费用。 未及时入库 未按规定将非税收入缴入国库或财政专户。通过设立过渡账户、其他银行存款账户或现金存放的方式，管理所收取的非税收入，不缴入国库、财政专户。 未“收支两条线” 未按规定对行政事业性收费、政府性基金和罚没收入执行“收支两条线”管理。 未“票款分离”、“罚缴分离” 行政事业性收费和罚没收入未实行“票款分离”、“罚缴分离” 六、国有资产管理 货币资金管理 擅自“非转经” 未经有关部门批准，擅自将非经营性资产转为经营性资产 未按规定征收管理资产占用费 将非经营性资产转为经营性资产后，未征收国有资产占用费或征收的国有资产占用费未按规定管理、使用。 擅自处置国有资产 未经法定程序和审批手续，擅自转让国有产权或擅自核销债权、对外投资。处置收益未按规定实行“收支两条线”管理并及时缴入财政专户。 违规对外担保 国家机关、行政单位违反规定，利用国有资产对外提供担保。学校、幼儿园、医院等公益性单位用不得抵押的财产对外抵押。 资产管理不规范 未按规定管理资产，造成资产流失；资产核算不符合规定 七、政府采购 无预算进行政府采购 部门政府采购预算编制不完整，漏编所属单位政府采购预算或本级采购事项未编入采购预算 随意调整采购方式 将列入政府集中采购目录的采购项目，未经批准转为部门集中采购或分散采购。未经批准或采取“化整为零”方式，将应进行招标采购的项目变为其他方式采购。 采购资金结余 采购计划未执行完毕，造成年度预算未执行完毕，采购资金大量结余 未实行政府采购 纳入集中采购目录的政府采购项目未实行集中采购 八、决算（草案）审签 决算草案不完整 决算草案数据不准确 批复所属单位决算不及时 九、其他业务 （一）财政拨款结余 未优先使用净结余 在编制下年度支出预算时，未优先用净结余资金安排本部门项目支出 用结余提高人员经费标准 将以前年度基本支出结余用于提高人员经费开支标准 挪用专项结余 挪用专项结余，将延续项目或基建项目专项结余资金改为其他项目用途。 挪用项目支出净结余 挪用项目支出净结余或连续项目、基建项目专项结余，用于项目单位基本支出。 基建结余长期挂账 未按规定处理基建结余，项目单位将应上交的基建结余资金全部或部分留用 （二）应收应付款项 往来长期挂账 未经批准自行核销债权 虚列支出虚增“暂存款” 行政单位虚列支出，虚增“暂存款” 虚列支出虚增“其他应付款” 事业单位虚列支出，虚增“其他应付款” 往来科目核算收支 行政事业单位通过往来科目核算收支，且年末不清理，造成年度收支不真实 税款及规费缴纳 （三）非财政预算拨款 未纳入预算管理 行政事业单位未将财政拨款以外的收入纳入部门预算管理，如预算中缺少事业收入、事业单位经营收入、附属单位上缴收入、其他收入等，不能全面反映单位的资金来源状况。 不入账，私存私放 行政事业单位非财政预算拨款收入不入单位统一账，私存私放 十、规范财务管理 账务核算不正确 对不涉及财政拨款、非税收入及支出核算的业务处理错误 账表、账实、账账不一致 票据管理不规范 各种原因欠缴规费、税费及其他 （三）财政专项审计 一、三峡移民 （一）移民资金 （二）移民安置 （三）移民培训 移民培训资金支出结构审查 移民培训效果审查 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
