<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>合并 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%90%88%E5%B9%B6/</link>
    <description>Recent content in 合并 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%90%88%E5%B9%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（八） 之从长期股权投资税会处理差异讲起</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%85%AB-%E4%B9%8B%E4%BB%8E%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%A8%8E%E4%BC%9A%E5%A4%84%E7%90%86%E5%B7%AE%E5%BC%82%E8%AE%B2%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%85%AB-%E4%B9%8B%E4%BB%8E%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%A8%8E%E4%BC%9A%E5%A4%84%E7%90%86%E5%B7%AE%E5%BC%82%E8%AE%B2%E8%B5%B7/</guid>
      <description>阅读提示：这篇文章对合并抵消分录的实务解读可能有些颠覆一些财务或审计人员的认知，解读部分的内容小编按照楷体书写，已经理解的小伙伴可以直接略过。&#xA;前面文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（六）长投权益抵消》中，我们通过注会教材案列对同一控制下合并抵消分录进行了分析解读，今天这篇文章，小编再将非同一控制下企业合并抵消分录的案例拿过来进行分析，从实务角度对长股投合并抵消原理进行另类解读。&#xA;一、长投权益抵消分录的实质案例再解读【非同控】&#xA;在以前文章中，我们知道了长投权益的抵消共包括两个部分，即“余额的抵消”和“发生额的抵消”。&#xA;“余额的抵消”就是指母公司的长期股权投资与子公司的所有者权益的抵消，是为了在合并层面还原资产的真实性才做的抵消。&#xA;“发生额的抵消”就是指损益的抵消，即母公司的投资收益与子公司的利润分配项目的抵消，目的在于在合并层面还原利润的真实性才做的抵消。&#xA;今天小编拿注会教材非同控合并案例进行再次验证，今天推送的第二篇文章（合并报表抵消分录原理通俗解读系列（九））会把同控合并与非同控合并进行比对分析解读。&#xA;非同控合并思路特殊之处—公允调整：即按公允价值对子公司的财务报表进行调整，这是“购买法”——按公允并账并表的核心。&#xA;注意几个问题：&#xA;1、只有非同控合并涉及“公允调整”，上篇讲到的同控合并不涉及公允调整的问题；&#xA;2、“公允调整”的根据是资产评估增减值，因为购买法强调对子公司单独主体的资产负债重新核实确认其真正的价值，从而需对其估值；&#xA;3、此处的“公允调整”的调整是在合并报表上进行的，即所谓的调表不调账，相当于将各项资产、负债的公众价值变动“模拟入账”；&#xA;4、由于企业并未调整账务，所以后续每年出合并报表时均需将上期所做的“公允调整”分录再做一遍，同时以购买日的公允价值为基础对后续涉及评估增减值的资产负债做“模拟入账”调整。&#xA;【背景探索】目前在会计实务中，仅限于以下两种情况可以对企业的账面价值进行评估调整： 1、非公司制国有企业改建为公司制企业，通常是改建为有限责任公司，也可能是按照《公司法》的规定“一步到位”直接改建为股份有限公司；&#xA;2、在非同一控制下的企业合并中一次性被其他企业收购100%股权的企业。&#xA;3、在不能根据资产评估结果调整账务的情形中，当存在重大的资产评估减值，可作为是否存在减值迹象的参考，应考虑相关资产是否需要计提减值准备。&#xA;【例27-16】甲公司20×1年1月1日以定向增发公司普通股票的方式，购买取得A公司70%的股权。甲公司当日资产负债表和A公司当日资产负债表及估值确认的資产负债数据如表27-9所示。甲公司定向增发普通股股票10000万股(每股面值为1元)，甲公司普通股股票面值每股为1元，市场价格每股为2.95元。甲公司和A公司均为非金融企业，甲公司并购A公司属于非同一控制下的企业合并，假定不考虑所得税、甲公司增该普通股股票所发生的审计以及发行等相关的费用。&#xA;A甲公司单体报表中的账务处理&#xA;将购买取得A公司70%的股权作为长期股权投资入账，其账务处理如下：&#xA;借：长期股权投资—A公司 29500①&#xA;[实付公允对价29500&amp;gt;所持公允份额25200，谁大跟谁，多出即新增的合并商誉，少则入损益-营业外收入]&#xA;贷：股本10000&#xA;资本公积19500 [若有中介费用，单独走管理费用；若为交易费用则冲资本公积]&#xA;一、购买日资产负债表的编制&#xA;1、购买日子公司“公允”资产负债表&#xA;【只编这一张表-充分体现“购买法”的精髓】&#xA;将被合并方的资产负债按照公允价值进行调整：&#xA;借：存货1100&#xA;固定资产3000 贷：应收票据及应收账款100&#xA;资本公积-股本溢价4000 2、购买日成本法抵消分录&#xA;二、购买日后财务报表的编制&#xA;A公司在购买日股东权益总额为32000万元，其中，股本为20000万元、资本公积为8000万元、盈余公积为1200万元、未分配利润为2800万元。&#xA;A公司购买日应收账款账面价值为3920万元、公允价值为3820万元；存货的账面价值为20000万元、公允价值为21100万元；固定资产账面价值为18000万元、公允价值为21000万元。&#xA;A公司20×1年12月31日股东权益总额为38000万元，其中，股本为20000万元、资本公积为8000万元、盈余公积为3200万元、未分配利润为6800万元。A公司20×1年全年实现净利润10500万元，A公司当年提取盈余公积2000万元、向股东分配现金股利4500万元。&#xA;截至20×1年12月31日，应收账款按购买日确认的金额收回，确认的坏账已核销；购买日存货公允价值增值部分，当年已全部实现对外销售；购买日固定资产原价公允价值增加系公司用办公楼增值，该办公楼采用的折旧方法为年限平均法，该办公楼剩余折旧年限为20年，假定该办公楼增加的公允价值在未来20年内平均销。&#xA;1、资产负债表日调整公允资产负债表和利润表[所有财务报表公允化]&#xA;①购买日公允分录：&#xA;借：存货1100&#xA;固定资产3000 贷：应收票据及应收账款100&#xA;资本公积-股本溢价4000 ②按公允持续计算分录【教材上面没有，小编将此还原】：&#xA;①补提折旧差额=补提资产金额3000/20=150&#xA;②补提折旧差额=21000/201-18000/201=150&#xA;甲公司20×1年年末编制合并财务报表时相关项目计算如下:&#xA;A公司调整后本年净利润＝10500（子公司账面净利润）&#xA;+[100(购买日应收账款公允价值减值的实现而调减资产减值损失)&#xA;-1100(购买日存货公允价值增値的实现而调増营业成本)&#xA;-150(固定资产公允价值增值计算的折旧而调增管理费用)]&#xA;＝9350(万元)&#xA;【损益调整原则：&#xA;资产评估增值做减法，评估减值做加法；负债调整方向反之】&#xA;理解：资产增值后续通过转成本费用方式减少损益，反之亦然 原理：评估增减值时，购买日一次性将差值部分进权益，未影响合并日报表损益；待到资产负债表日将持有期间的发生额按照此公允价逐步体现为报表损益（最终的结果），账面损益与公允损益的差额做损益调整。&#xA;权益法下甲公司的投资收益＝9350×70％＝6545(万元)&#xA;少数股东损益＝9350×30％＝2805(万元)&#xA;【注：若是成本法，则直接用统一会计政策下的账面净利润，不必再作调整】&#xA;权益法下甲公司长股投年末余额＝29500（购买日账面价值）&#xA;+6545（子公司公允净利润*70%）&#xA;-4500(子公司分派股利)×70％&#xA;＝32895(万元) 少数股东权益的年末余额＝10800（购买日公允净资产*30%）&#xA;+2805（子公司公允净利润*30%）&#xA;-4500(子公司分派股利)×30％&#xA;＝12255(万元) 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（二）之长投权益抵消</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BA%8C%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BA%8C%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</guid>
      <description>从上篇文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（一）内部交易抵消》我们知道，合并报表的抵消分录至少包括三个部分，分别是长投权益抵消、内部往来抵消、内部交易抵消，今天我们继续讨论长投权益的抵消原理。&#xA;一、长期股权投资与所有者权益的恩怨情仇（合并日）# 小伙伴们都知道，长期股权投资是投资方账上核算的会计科目，站在投资方角度，它代表的是投资方的投资资产。&#xA;如果我们换个角度，站到被投资方来看，这个长期股权投资其实核算的被投资方净资产在投资方所占的份额。&#xA;那站到集团角度呢？假如投资方与被投资方是母子公司关系，那么母公司的长期股权投资与子公司的净资产即所有者权益其实都是虚的，这是因为两个公司分别站在各自主体角度进行的会计处理，在集团合并层面不应存在，所以就要进行合并抵消处理。这样说起来有些空洞，下面我们来举例说明下。&#xA;举个栗子：假设A公司与B公司是母子关系，A公司系B公司的母公司，B公司系A公司当期出资100万元成立的全资子公司（即100%控股）。A、B公司当期未发生其他经济业务。&#xA;1、站到母公司A的角度，其账务处理如下&#xA;借：长期股权投资100&#xA;贷：银行存款 100&#xA;2、站到子公司B的角度，其账务处理如下&#xA;借：银行存款 100&#xA;贷：实收资本 100&#xA;3、站到集团的角度，其合并抵消分录如下&#xA;借：实收资本 100&#xA;贷：长期股权投资 100&#xA;对于上述1、2角度所作的分录，小伙伴们应该都能理解，那么第3笔分录抵消原理是什么？为什么要做这笔抵消分录呢？&#xA;从审计实务出发，有过审计实务经验的小伙伴都清楚，在做合并抵消分录前，我们需要将母公司A和子公司B各自的单体报表过到合并底稿中进行简单加总，即对1、2分录简单合并如下：&#xA;借：长期股权投资100&#xA;贷：实收资本 100&#xA;站在集团合并层面，银行存款100万元已自动抵消掉，其实很好理解，这部分资金在集团看来不过是从自己的A公司拿到B公司而已，钱没多没少，所以银行存款要抵消掉，这事毫无争议。&#xA;那么这笔简单合并分录中，母公司A有一项资产长投100万元，子公司B有一项权益100万元，如果不进行抵消，那么在集团看来，有一笔资产100万，有一笔权益100万。这是真的吗？&#xA;在投资者看来，这其实不是真的。因为集团内部根本没有发生实质性的经济业务，只是发生了一起合并事项，这样就导致集团增加一项资产和权益。如果这能得到承认，那么所有的公司一旦资产不足，可以通过合并的方式将资产不断虚增，最后企业的合并报表根本没法看了，已经严重扭曲了其真实性。&#xA;所以，我们需要将这部分进行合并抵消处理，以便客观真实的反应集团的资产和权益。&#xA;二、合并日后合并抵消分录如何处理？# 第一部分我们从合并日当天合并双方的会计处理来分析了合并抵消的实质，那么在合并日以后继续发生交易时，合并账务又该如何处理呢？&#xA;实际上，只有合并日当天，子公司的所有者权益、母公司的长期股权投资、少数股东权益才能全部抵消干净；在合并日以后，子公司实现的利润、其他资本公积、其他综合收益的增加，严格来讲都没有抵消掉。为什么会这样子呢？我们再继续讨论下合并日后合并抵消分录的账务处理。&#xA;如果我们接上面的例子继续深化下：假设A公司与B公司是母子关系，A公司系B公司的母公司，B公司系A公司当期出资100万元成立的全资子公司（即100%控股）。在合并当天至当期期末子公司发生净利润20万元，不考虑其他经济业务。&#xA;（一）简单粗暴，直接硬抵消# 1、站到母公司A的角度，其账务处理如下# 借：长期股权投资 100&#xA;贷：银行存款 100（合并日当天）&#xA;借：长期股权投资 0&#xA;贷：投资收益 0（子公司实现净利润&#xA;-成本法下不涉及此分录，除非权益法）&#xA;注：母公司实现控制后，账面按照成本法进行核算，即子公司发生的损益，对母公司的长投账面不产生影响，母公司的长投账面价值一直都是100万元。&#xA;2、站到子公司B的角度，其账务处理如下# 借：银行存款 100&#xA;贷：实收资本 100（合并日当天）&#xA;借：损益类科目 20&#xA;贷：未分配利润 20（子公司B实现净利润）&#xA;注：子公司由于形成净利润，故所有者权益此时共100+20=120万元。&#xA;3、站到集团的角度，其合并抵消分录如下# 借：实收资本 100&#xA;未分配利润-年末 20（子公司实现净利润） 贷：长期股权投资 100（合并日当天）&#xA;此时我们发现合并层面的抵消分录借贷方不平，根本没法抵消。这时理论上要求我们转换成权益法下的会计分录，再考虑抵消的问题。其实权益法下主要影响的是母公司的账务处理，那么我们需要将上述分录重新做一遍。&#xA;（二）迂回战术，改为权益法再抵消# 1、站到母公司A的角度，其账务处理如下# 借：长期股权投资 100&#xA;贷：银行存款 100（合并日当天）&#xA;借：长期股权投资 20</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（六） 之从长期股权投资税会处理差异讲起</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%85%AD-%E4%B9%8B%E4%BB%8E%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%A8%8E%E4%BC%9A%E5%A4%84%E7%90%86%E5%B7%AE%E5%BC%82%E8%AE%B2%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%85%AD-%E4%B9%8B%E4%BB%8E%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%A8%8E%E4%BC%9A%E5%A4%84%E7%90%86%E5%B7%AE%E5%BC%82%E8%AE%B2%E8%B5%B7/</guid>
      <description>阅读提示：从第（六）篇开始的系列文章，小编将带领小伙伴回溯到合并报表的源头-长期股权投资，并从会计、审计和税务角度进行实务解读,某些观点可能会刷新一些财务或审计人员的认知，解读部分的内容小编按照楷体书写(建议从电脑端打开)，已经理解的小伙伴可以直接略过，不影响您的正常阅读。&#xA;通过前面《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（一）~（五）》系列文章对合并报表抵消分录的学习与铺垫，小编打算回溯控股合并的源头-长期股权投资，由简入繁，慢慢将案例加深难度，让小伙伴们真正理解和掌握合并抵消分录的精髓。&#xA;一、前言# 所谓基础不牢，地动山摇。今天小编先带领小伙伴们倒回去重新理解下长期股权投资账务处理的实质。当然，小编将从会计、审计和税务角度进行讲解——一个站在企业内部视角，一个是站在企业外部视角。&#xA;为什么要这样子费劲来讲呢？所谓横看成岭侧成峰，远近高低各不同。不管是从事企业财务的小伙伴或是在事务所做审计的小朋友，还是刚刚从事税审工作的小白，各自站的角度不一样，对业务处理的理解也就不一样。小编今天打破常规，尝试从不同角度对长期股权投资进行接地气的通俗解读，让小伙伴们真正理解到长投与合并报表的实质。&#xA;注意：由于长投知识繁杂，小编今天这篇文章先从财务角度以总结对比的方式带小伙伴们重温一下长股投的基础知识，从而为后面不断深入的系列文章做好铺垫。&#xA;二、从长投的税会处理差异来看合并报表的抵消实质# 回归到企业单体报表，站在单个企业主体角度，企业当期取得长投，小伙伴们下意识第一反应是啥？没错，是分类——控制or非控制，同一控制or非同一控制。其实是三种情况：同控合并形成长投、非同控合并形成长投和非合并形成长投。&#xA;（一）长股投的账务处理原则# 长投知识点太过庞杂，小编计划用2个表格和8组概念来总结下这三种情况下账务处理的要诀：&#xA;（一）计量方法# 此表涉及几组概念的辨析：&#xA;1、第一组-初始计量VS后续计量&#xA;*初始计量：取得一项资产时确认记录的方法&#xA;*后续计量：取得该项资产后记录它后续发生变化直到到消失的过程&#xA;2、第二组-同控合并VS非同控合并&#xA;*同控合并：集团内合并，合并前后均受同一控制&#xA;*非同控合并：集团外合并，合并前非关联关系&#xA;3、第三组-初始计量方法：权益结合法VS购买法&#xA;*权益结合法：不属于交易，作价不公允，相当于你的钱从左口袋移到右口袋，本质是资产、负债的内部转移，按账面价值并账并表，不产生损益&#xA;*购买法：属于交易，作价公允，以市价为基础，相当于从集团外买来的，采用市场认可的公允价值计量，按公允价值并账并表，会产生损益&#xA;4、第四组-后续计量方法：成本法VS权益法&#xA;*成本法：对于形成控股合并的企业而言，只有被投资公司支付股利时才确认投资收益&#xA;*权益法：对于不形成控股合并的企业而言，只要被投资公司实现利润就要投资收益&#xA;（二）初始确认# 此表涉及几组概念的辨析：&#xA;5、第五组-合并日VS购买日&#xA;*合并日：同控合并形成控制的那一天，需按照合并方会计政策对被合并方净资产的账面价值进行调整，权益结合法-账面价值并账并表；&#xA;*购买日：非同控合并形成控制的那一天，购买法-公允价值并账并表&#xA;实质判断-购买方实际取得控制权的日期，形式判断-以法律手续办妥日或款项结算日&#xA;6、第六组-初始投资成本&#xA;*同控合并初始投资成本=合并当日被合并方账面净资产[会计政策调整一致后-合并方视角]*投资股份份额%=被合并方在最终控制方合并报表中账面价值份额+最终控制方收购被合并方当时形成的商誉[站在最终控制方角度-老大视角]（注：此处为“旧商誉”，同控合并不形成新商誉）&#xA;*非同控合并初始投资成本=购买方付出对价的公允价值=支付价款/付出资产的含税公允价值+发行权益证券的公允价值+发生/承担负债的公允价值（注：此处多支付公允价值即为形成的新商誉）&#xA;7、第七组-投资份额比对：调权益VS调损益&#xA;*同控合并份额比对调权益=合并方付出对价账面价值-被合并方账面净资产份额，依次调整“资本公积（资本溢价/股本溢价）-&amp;gt;盈余公积-&amp;gt;未分配利润”&#xA;*非同控合并份额比对调损益=购买方付出对价公允价值-被审计单位的可辨认净资产公允价值份额,正数则作商誉，已计入长投，不再调整；负数则同时增加长投成本和营业外收入[长投成本谁大跟谁]&#xA;8、第八组-支付对价差额：账面转移0VS 处置损益&#xA;*同控合并支付对价差额：付出对价资产按账面转移，不涉及损益&#xA;*非同控合并支付对价差额：&#xA;①营业外收支：固定/无形资产投资，相当于处置资产公允-账面差额&#xA;②投资收益：长股投/金融资产，相当于处置资产公允-账面差额&#xA;③其他业务收入：投资性房地产，公允进收入，账面转成本&#xA;④主营业务收入：存货，公允进收入，账面转成本&#xA;通过上面2个表格和8组概念的讲解，小伙伴们应该对长股投有了初步的理解和认识，下面小编先从财务/审计角度对其中一些处理方法的原理进行进一步探讨，希望能加深小伙伴们对长投更深入的认识。&#xA;（二）长股投不同处理方式的原理解读# 1、在初始计量方法中，为何要区分权益结合法和购买法？二者不同处理方式的原理是什么？&#xA;权益结合法的经济实质是合并企业与被合并企业之间股东权益的整合，仅针对同控合并形成的长投而言，是一项不存在购买性质的交易；采用权益结合法进行会计处理的前提是，企业合并各方的所有股东联合起来控制全部的净资产，共担风险、共享收益，体现的是一种联合行为。&#xA;所以，权益结合法下在企业单体报表中看来，合并双方经会计政策调整后的账面净资产的差异类似于集团内部单项资产的评估增值或减值，此时影响的权益调整——“资本公积-资本/股本溢价”-“盈余公积”-“未分配利润”。&#xA;购买法即合并企业购买被合并企业净资产的一种资产交易行为，针对的是非同控合并及非合并形成的长投，并且该交易与从外界直接购入的机器设备、存货等资产没有区别；采用购买法进行会计处理的前提是，合并企业通过购买方式取得对经济资源的控制权，而被合并方丧失对企业的经营管理决策权，体现的是一种交易行为。&#xA;所以，购买法下在企业单体报表中看来，购买方付出的对价多(即付出对价公允价值&amp;gt;被购买单位净资产公允价值份额)，体现为被投资单位的企业整体价值的增值-商誉；反之，则体现为购买方白捡了个大便宜，花小钱买来大宝贝，少花的钱就是一项营业外收入。&#xA;2、在后续计量方法中，为何要区分成本法和权益法？二者不同处理方式的原理是什么？&#xA;投资企业对被投资方进行投资而购买其发行的股票，就会成为被投资方的股东，从而占有被投资方权益份额。所谓的后续计量问题是合并方投资后，如果被投资方的所有者权益发生变动（比如被投资方实现盈亏、分配现金股利、实现其他综合收益等），作为投资方来讲，其用长股投核算体现的占有被投资方所有者权益部分该如何处理呢？&#xA;无非分为两种情况，即你动我不动和你动我也动。&#xA;你动我不动——成本法核心，即投资方仅按照初始投资成本来核算长期股权投资，不会随被投资方而变动。非合并形成的长投采用此法——重大影响/共同控制。&#xA;你动我也动——权益法核心，即投资方的长期股权投资的价值随被投资方所有者权益的变动而变动。控股合并形成的长投采用此法——同控合并/非同控合并。&#xA;那么为何又要区分这两种方法呢？&#xA;看过之前文章的小伙伴们已经知道，在做合并报表抵消分录时，原始做法就有一笔“成本法转权益法”调整后再做抵消，小编也介绍了一种利用成本法直接抵消的做法——二者殊途同归，最终只承认被投资单位累计实现的净利润。也就是说，在编制合并报表时，不管是成本法直接抵消还是转权益法后再抵消，最终都不影响合并报表的结果。所以，单从这方面看来，这样的区分意义不大。&#xA;在备考CPA时，有些小伙伴可能听老师讲过：之所以这样做，原理就在于控股合并在年末时会编制合并报表，这是最完美的“权益法”报表，所以平时就可以简化处理；同时由于重大影响和共同控制情况下，年末不编制合并报表，那平时就必须很精准。这种说法给我们传递出这样一种信息，即权益法才是最终被集团合并报表所认可的，成本法核算只是暂时的。&#xA;我们可以再深入思考一点，为什么会这样呢？&#xA;①成本法不合适-母公司易操作利润&#xA;由于成本法需要根据子公司宣告分配股利才能做投资收益处理，母公司可以通过对子公司实施控制，根据自身的现金或利润状况，决定子公司股利分配的时机，从而以自己喜好的收益水平来报告收益。比如母公司可以要求子公司只在母公司自己的经营发生亏损或萧条的年份支付股利。所以，如果采用成本法编制合并报表，母公司容易操纵利润。&#xA;②权益法更合理-控制体现权益&#xA;从理论上来说，股权被认为是代表股东应享有或分担的被投资单位的利益或损失，由于控制体现了真正的权益，当被控制方权益发生变动（如实现净利润），投资方控制的权益也应发生变动（即增加长投和投资收益，后续转损益进而影响留存收益）,所以理论上确实应该用权益法比较合理。&#xA;所以，综上两点，合并报表最终是按照权益法编制的。&#xA;③成本法简便易行-适合母公司单体&#xA;首先，对母公司来说，既然通过股权投资控制了子公司，当对外提供财务信息时，应当提供合并报表而非个别报表。在合并财务报表中按照权益法核算，体现了对子公司投资计价的权益基础。平时为了简化核算，在个别报表中可以不再采用权益法计价。&#xA;其次，由于子公司受母公司“控制”，平时采用成本法核算对子公司的股权投资，当母公司想通过此项投资增加其报表利润时，就必须让子公司宣告分配现金股利。这样按成本法能提高投资方所确认的投资收益的质量，使投资方的业绩更加真实。</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（三）之长投权益抵消</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B8%89%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B8%89%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</guid>
      <description>有些小伙伴反馈《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（二）之长投权益抵消》案例有些地方还是比较模糊，小编将上篇推送文章又进行了更加细致的修改，放到今日文章推送的第二篇，有需要的小伙伴可以自行查阅。&#xA;在上篇文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（二）长投权益抵消》的末尾，我们了解到，不管用成本法直接抵消还是转权益法调整后再抵消，子公司实现净利润未分配的部分最终都无法抵消，既然这样，我们可否利用成本法直接抵消，而不必先转为权益法再进行抵消这种多此一举的方式进行呢？今天我们将继续讨论长投权益的抵消原理。&#xA;一、长投权益抵消究竟抵消的是什么？# 在上篇文章中，小伙伴们已经知道了，长期股权投资实际是投资方账上核算的被投资方净资产的份额，在合并层面看来母公司的长期股权投资与子公司的所有者权益都是虚的，为反应资产的真实性，所以我们要将二者进行抵消，即资产余额的抵消。&#xA;有的小伙伴可能会问，这个只是长投权益抵消分录其中之一，还涉及损益的抵消，这又该如何理解呢？长投权益的抵消共包括两个部分，小编将其分为“余额的抵消”和“发生额的抵消”。&#xA;“余额的抵消”就是指母公司的长期股权投资与子公司的所有者权益的抵消，是为了在合并层面还原资产的真实性才做的抵消。&#xA;“发生额的抵消”就是指损益的抵消，即母公司的投资收益与子公司的利润分配项目的抵消，目的在于在合并层面还原利润的真实性才做的抵消。&#xA;口说无凭，下面我们还是用上篇文章中的例子说明下。&#xA;举个栗子：假设A公司与B公司是母子关系，A公司系B公司的母公司，B公司系A公司当期出资100万元成立的全资子公司（即100%控股）。A、B公司在合并当天至当期期末子公司发生净利润20万元，提取盈余公积2万元，子公司宣告分配10万股利，剩余未分配利润8万元，不考虑其他经济业务。&#xA;1、母公司成本法账务处理分录# 借：长期股权投资 100&#xA;贷：银行存款 100（合并日当天）&#xA;借：应收股利 10&#xA;贷：投资收益 10&#xA;2、子公司账务处理分录# 借：银行存款 100&#xA;贷：实收资本 100（合并日当天）&#xA;借：损益类科目 20（子公司内部结转平）&#xA;贷：未分配利润-年末20（实现净利润）&#xA;借：未分配利润-提取盈余公积 2&#xA;-应付普通股股利 10 贷：盈余公积 2&#xA;应付股利 10&#xA;3、将母子公司分录直接合并后# ①借：长期股权投资 100&#xA;贷：实收资本 100（合并日当天）&#xA;②借：应收股利 10&#xA;贷：应付股利 10（子公司分配净利润）&#xA;③贷：投资收益 10（母公司收到股利分配）&#xA;④贷：盈余公积 2&#xA;⑤贷：未分配利润-年末 8（实现净利润未分配部分）&#xA;站在集团角度，针对直接合并的第①笔（权益抵消）和第②笔分录（往来抵消），我们直接做相反的会计分录，属于资产余额的抵消，此处不再赘述，详情可查看合并抵消系列（二）权益的抵消文章；针对第③-⑤笔就是这篇文章讲的损益的抵消了，做相反分录如下：&#xA;借：实收资本 100&#xA;盈余公积 2&#xA;投资收益 10&#xA;年初未分配利润 0&#xA;贷：长期股权投资 100&#xA;提取盈余公积 2&#xA;应付普通股股利 10 此时，这笔合并抵消已经平了。这里有几个问题需要澄清说明下：&#xA;（1）有些小伙伴可能发现第⑤笔分录没有涉及在合并抵消中，其实这就是我们上篇文章中讲到的合并抵消的实质：最终不管用成本法直接抵消还是转权益法调整后再抵消，子公司实现净利润未分配的部分最终都无法抵消。# （2）提取盈余公积和应付普通股股利是如何出现的呢？这两个科目其实是子公司未分配利润的二级科目，分别等于本期子公司提取的盈余公积和子公司本期分配的利润。这两个报销项目的出现其实是将盈余公积替换为“未分配利润-提取盈余公积”体现，将投资收益替换为“未分配利润-应付普通股股利”体现。# 这样合并抵消后所剩的分录还有啥呢？我们发现剩下的其实就是：&#xA;贷：未分配利润-年末 8</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（四）之长投权益抵消</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%9B%9B%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E5%9B%9B%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</guid>
      <description>阅读提示：这篇文章对合并抵消分录原理的实务解读可能有些颠覆一些财务或审计人员的认知，解读部分的内容小编按照楷体书写，审计实务界的大佬们可以直接忽略，不影响您的正常阅读。&#xA;在上篇文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（三）长投权益抵消》中，我们了解到，不管用成本法直接抵消还是转权益法调整后再抵消，子公司实现净利润未分配的部分最终都无法抵消。这样在审计实务中，小伙伴们完全可以利用成本法直接抵消，而不必先转为权益法后再进行抵消，方便简洁了许多。但是有些小伙伴问道，按照成本法做出合并抵消分录后，我们又该如何佐证其正确性呢？&#xA;今天我们将继续讨论长投权益的抵消原理，并从实务角度来佐证数据的准确性。&#xA;一、长投权益抵消分录完成后如何佐证其准确性？# 在上篇文章中，我们知道了长投权益的抵消共包括两个部分，即“余额的抵消”和“发生额的抵消”。&#xA;“余额的抵消”就是指母公司的长期股权投资与子公司的所有者权益的抵消，是为了在合并层面还原资产的真实性才做的抵消。&#xA;“发生额的抵消”就是指损益的抵消，即母公司的投资收益与子公司的利润分配项目的抵消，目的在于在合并层面还原利润的真实性才做的抵消。&#xA;按照成本法做出合并抵消分录后，我们又该如何佐证其正确性呢？小编还是拿之前的案例进行举例说明。&#xA;举个栗子：假设A公司与B公司是母子关系，A公司系B公司的母公司，B公司系A公司当期出资100万元成立的全资子公司（即100%控股）。A、B公司在合并当天至当期期末子公司发生净利润20万元，提取盈余公积2万元，子公司宣告分配10万股利，剩余未分配利润8万元，不考虑其他经济业务。&#xA;按照成本法直接做抵消分录如下：&#xA;借：实收资本 100（子公司账面数据）&#xA;盈余公积 2（子公司账面数据）&#xA;投资收益 10（母公司账面数据）&#xA;年初未分配利润 0（数据来源于上期“未分配利润-年末”）&#xA;贷：长期股权投资 100（母公司账面数据）&#xA;提取盈余公积 2（子公司账面数据）&#xA;应付普通股股利 10（子公司账面数据）&#xA;以上就是我们上篇文章介绍的成本法直接做的抵消分录，那么这笔抵消分录到底对不对呢？如果按照上篇文章的思路，再按照权益法调整后进行验证岂不是又回到了最初的做法，这肯定不是我们审计实务中所希望的结果。那么我们又该如何进行数据佐证呢？&#xA;我们还是回归到合并报表的原始编制分录来理解下，回到母子公司所做的会计分录上：&#xA;1、母公司成本法账务处理分录# (1)借：长期股权投资 100&#xA;贷：银行存款 100（合并日当天）&#xA;(2)借：应收股利 10&#xA;贷：投资收益 10（宣告分配股利）&#xA;2、子公司账务处理分录# (3)借：银行存款 100&#xA;贷：实收资本 100（合并日当天）&#xA;(4)借：损益类科目 20（子公司内部结转平）&#xA;贷：未分配利润-年末20（实现净利润）&#xA;(5)借：未分配利润-提取盈余公积 2&#xA;-应付普通股股利 10 贷：盈余公积 2（提供盈余公积）&#xA;应付股利 10（宣告分配股利）&#xA;3、将母子公司分录直接合并后# ①借：长期股权投资 100&#xA;贷：实收资本 100（合并日当天）&#xA;②借：应收股利 10&#xA;贷：应付股利 10（子公司宣告分配净利润）&#xA;③贷：投资收益 10（母公司收到股利分配）&#xA;④贷：盈余公积 2（子公司提取盈余公积）&#xA;⑤贷：未分配利润-年末 8（实现净利润未分配部分）&#xA;我们来分析下直接合并后的结果，站在集团角度，我们直接做相反的会计分录：&#xA;（1）针对直接合并的第①笔做权益抵消，还原真实的投资资产价值；&#xA;（2）第②笔分录做往来抵消，属于资产余额的抵消；&#xA;（3）第③笔做损益的抵消即母公司投资收益与子公司分配股利的抵消，这笔分录实质是将母公司的投资收益科目抵消，还原为未分配利润的二级科目中来体现，不影响合并报表数据；</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（五）之长投权益抵消</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BA%94%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%BA%94%E4%B9%8B%E9%95%BF%E6%8A%95%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88/</guid>
      <description>阅读提示：这篇文章对合并抵消分录的实务解读可能有些颠覆一些财务或审计人员的认知，解读部分的内容小编按照楷体书写，已经理解的小伙伴可以直接略过，不影响您的正常阅读。&#xA;上篇文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（四）长投权益抵消》中，我们按照成本法做出合并抵消分录后，又通过案例佐证了准确性，初步明白了合并抵消原理的实质。有小伙伴在后台留言，问到案例中未涉及资本公积、其他综合收益等权益科目，那么这些项目在合并报表抵消分录时又再扮演什么样的角色呢？&#xA;今天小编拿注会教材案例进一步解读，从实务角度继续讨论长投权益的抵消原理。&#xA;一、长投权益抵消分录的实质案例再解读# 在上篇文章中，我们知道了长投权益的抵消共包括两个部分，即“余额的抵消”和“发生额的抵消”。&#xA;“余额的抵消”就是指母公司的长期股权投资与子公司的所有者权益的抵消，是为了在合并层面还原资产的真实性才做的抵消。&#xA;“发生额的抵消”就是指损益的抵消，即母公司的投资收益与子公司的利润分配项目的抵消，目的在于在合并层面还原利润的真实性才做的抵消。&#xA;按照成本法做出合并抵消分录后，我们也利用公式佐证了正确性。今天小编拿注会教材案例进行再次验证。&#xA;注会教材案例-【同一控制下企业合并】：&#xA;【例27-14】甲公司20×2年1月1日以28600万元的价格取得A公司80%的股，使其成为子公司。甲公司与A公司均为同一控制下的企业，且均为非金融企业。A公司采用的会计政策与甲公司一致。由于A公司与甲公司均为同一控制下的企业，按同一控制下企业合并的规定进行处理。A公司净资产的公允价值为35000万元。甲公司在购买A公司过程中发生审计、法律服务等相关费用120万元。上述价款均以银行存款支付。&#xA;A公司20×2年1月1日资产负债表，A公司股东权益总额为32000万元，其中，股本为20000万元，资本公积为8000万元，盈余公积为1200万元，未分配利润为2800万元，合并后，甲公司在A公司股东权益中所拥有的份额为25600万元。&#xA;A公司20×2年12月31日，股东权益总额38000万元，其中，股本20000万元，经公司董事会提议并经股东会批准，20×2年提取盈余公积2000万元，向股东分配宣告分派现金股利4500万元。&#xA;本例中，A公司当年实现净利润10500万元，经公司董事会提议并经股东会批准，20×2年提取盈余公积2000万元，向股东宣告分派现金股利4500万元。甲公司对A公司长期股权投资取得时的账面价值为25600万元，20×2年12月31日仍为25600万元，甲公司当年确认投资收益3600万元。&#xA;编制合并日合并资产负债表时，假定不考虑留存收益恢复因素（注意：留存收益恢复问题后续文章会进一步解读）。则按照上篇文章所讲的成本法直接做抵消分录如下：&#xA;1、合并日抵消分录：# 借：实收资本 20000（子公司账面数据）&#xA;盈余公积 1200（子公司账面数据）&#xA;资本公积 8000（子公司账面数据）&#xA;未分配利润-年末 2800（子公司账面数据）&#xA;投资收益 0（母公司账面数据）&#xA;年初未分配利润 0（数据来源于上期“未分配利润-年末”）&#xA;贷：长期股权投资 25600（母公司账面数据）&#xA;资本公积 3000（母公司账面权益，不参与抵消） 少数股东权益 6400（子公司账面权益32000*[1-80%]） 提取盈余公积 0（子公司账面数据-非当期发生）&#xA;应付普通股股利 0（子公司账面数据-非当期发生）&#xA;此时合并抵消分录已经平了，可能有些小伙伴们已经发现了，这笔抵消分录多出两笔以前文章中未提到的两个科目，那这两笔分录究竟是不是该抵消掉呢？答案是肯定的，不做进去，抵消分录根本不平嘛。但是，我们需要理解其原理，不仅知其然，也要知其所以然。小编带领小伙伴们还是回归到合并抵消的本质来分析下：&#xA;注会教材案例背景下，该笔未分配利润是否应该抵消？为何必须要抵消呢？我们还是回到母子公司单体所作的会计分录来进行分析：&#xA;1、母公司合并当日# 借：长期股权投资 25600（子公司账面净资产*份额）&#xA;资本公积-股本溢价 3000（倒挤差额） 贷：银行存款 28600（母公司支付账面对价）&#xA;借：管理费用 120（中介费用）&#xA;贷：银行存款 120&#xA;小伙伴们有没有发现，按照同一合并下取得长期股权投资在初始计量时采用“权益结合法”进行处理的原则，母公司单体在做账务处理时已按照子公司的账面净资产的份额列示到长期股权投资中了。站在集团角度来看，母公司列示的长股投和子公司列示的净资产存在资产虚增部分，所以必须要将此部分进行抵消掉。这就是我们前面所讲的“余额的抵消”，目的在于还原资产的真实性。具体数据验证如下：&#xA;（注意：关于长股投权益结合法和购买法的账务处理原理实务解读，可参考今天推送的第二篇文章《合并报表抵消分录原理通俗解读系列（六）之从长期股权投资税会处理差异讲起》）&#xA;母公司长期股权投资数25600&#xA;=子公司账面净资产32000*持股份额80%&#xA;=（股本为20000+资本公积为8000+盈余公积为120+未分配利润2800）*80%&#xA;少数股东权益数6400&#xA;=子公司账面净资产32000*持股份额20%&#xA;=（股本为20000+资本公积为8000+盈余公积为120+未分配利润2800）*20%&#xA;在合并日母公司付出的对价中是否包括子公司的资本公积和未分配利润数呢？&#xA;这个问题的答案取决于母公司单体在合并日所作的会计分录或报表项目中是否有包括这两笔金额。怎么理解呢？我们一一来分析。&#xA;注意：对于未分配利润的合并抵消问题，小编这里再啰嗦几句，给存在疑惑的小朋友做下解读：在上篇文章中，小伙伴们都理解了，子公司实现的净利润在合并层面是得到认可的，如果按照上述需要做进合并抵消分录的做法，那岂不是和之前的结论矛盾了？&#xA;其实是不矛盾的。&#xA;首先，“子公司实现的净利润在合并层面是得到认可的”这句话的真正理解应当是“子公司合并日后实现的累积净利润在合并层面是得到认可的”。以前文章所举的案例中，我们假设母公司新投资成立子公司，在合并日那天子公司压根没有利润，所以也就不存在这笔未分配利润的抵消了。&#xA;其次，注会教材的这个案例不是从新投资设立子公司讲起，而是在被合并单位经营期间实施合并事项，与我们以前文章的案例背景不一样，所以要重新进行分析理解。&#xA;2、资产负债表日抵消分录：# 借：实收资本 20000（子公司账面数据）&#xA;资本公积 8000（子公司账面数据）&#xA;盈余公积 3200（子公司账面数据=1200+2000）</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表抵消分录原理通俗解读系列（一）内部交易抵消</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B8%80%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8A%B5%E6%B6%88/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E4%BC%9A%E8%AE%A1/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E5%88%86%E5%BD%95%E5%8E%9F%E7%90%86%E9%80%9A%E4%BF%97%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B8%80%E5%86%85%E9%83%A8%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%8A%B5%E6%B6%88/</guid>
      <description>合并报表的抵消分录至少包括三个部分，分别是长投和权益的抵消，内部往来的抵消，内部交易的抵消，小编后续会出合并抵消原理的系列专题，分别从长投权益抵消、内部往来抵消、内部交易抵消进行解读，今天我们先讨论内部交易的抵消原理。 首先明确一点，内部交易分为顺流交易和逆流交易，其原理一样，只不过逆流交易多出一笔少数股东的会计处理。下面我们先从顺流交易讲起。 举个栗子：假设A公司与B公司是母子关系，A公司系B公司的母公司，B公司系A公司的全资子公司。A公司本期单体利润表的营业收入100万元，系向B公司销售产品取得的销售收入，该批产品的销售成本为80万元，A公司销售毛利率20%。B公司购进该批商品财务入账100万元，同事在本期将该批购进商品的60%实现销售，其销售收入为78万元，结转销售成本为60万元，B公司销售毛利率为30%，列示于B公司的单体利润表中；剩余的该批商品40%则形成B公司的期末存货40万元，列示于B公司的单体资产负债表中。&#xA;一、审计理论中合并抵消分录如何处理？# 在编制合并财务报表时，其抵消处理如下： 借：营业收入100 贷：营业成本 92 存货 8 为方便理解合并抵消原理，我们需要把母子公司双方的分录写出来：&#xA;1、母公司的销售处理# ①借：银行存款100 贷：营业收入100 ——此笔系母公司确认收入分录&#xA;②借：营业成本80 贷：库存商品80 ——此笔系母公司结转成本分录&#xA;2、子公司的采购处理# ③借：库存商品100 贷：银行存款100&#xA;3、子公司在销售的时候# ④借：银行存款78 贷：营业收入78 ——此笔系子公司确认收入分录 ⑤借：营业成本60 贷：库存商品60 ——此笔系子公司结转成本分录&#xA;对于上述的内部交易分录，我们按照常规理解方式来写抵消分录： 1、针对第①笔母公司销售收入的确认，站在合并层面，母公司不能确认收入，所以应该抵消营业收入100万元，即借记营业收入100万元（母公司）； 2、针对第②笔母公司销售成本的结转，站在合并层面，母公司应该结转成本为80*60%=48万元，而母公司结转了80万元(第②笔)，子公司结转了60(第⑤笔)，所以在合并报表中应该冲减营业成本=80+60-48=92万元，即借记营业成本92万元（母公司）; 3、同理，存货作为营业成本的对方科目，也应当结转48万元的存货，即剩余的存货金额为80-48=32万元，所以在合并报表中应该继续确认存货=48-（80+60-100）=8万元，即贷记存货8万元（子公司） 。 这就是上面那笔合并抵消分录的由来，大多数小伙伴应该都是这样理解的。&#xA;二、审计实务中合并抵消分录如何处理？# 在审计实务中我们根本不需要这么麻烦的计算，而且上述举例仅是针对一笔销售。实务中往往存在很多笔销售业务，那又该如何处理呢？ 审计实务中我们就要采用另一种方法，母公司确认收入100万元，结转成本80万元，所以母公司的销售毛利率是20%（[100-80]/100）;子公司的存货还剩下40万元（100-60）,对应的存货中隐含的毛利=4020%=8万元，所以存货应抵消8万元。 在审计实务抵消时，就是看母子公司之间的毛利率计算去抵消存货，营业成本进行倒挤，分录如下： 借：营业收入100 （母公司内部交易确认的销售收入） 贷：营业成本 92 （倒挤成本=100-8=92万元） 存货 8 （计算隐含毛利=100（1-60%）*20%=8万元）&#xA;三、审计实务中合并抵消分录如何理解其原理？# 我们通过比对以上方法可以发现，审计实务中处理方法简单、实用、高效，但是这样会计处理的原理是什么？我们又该如何理解呢？虽然在审计实务中很多项目经理、审计师都在用，但很少有人告诉你这样做的原理是什么。下面小编敢为人先，让我们一起尝试掀开这层神秘的面纱，看看它的庐山真面目~&#xA;（一）还原真正的合并分录# 为理解这个原理，我们还需要回到母子公司的原始分录，首先将母子公司的会计分录进行简单合并，我们得到以下合并分录： 借：营业成本140 银行存款78 贷：营业收入178 库存商品40 ——严格来讲，这笔合并分录是不对的&#xA;其实这笔分录是不完全的，因为我们少了一个母公司A的库存商品的形成分录，即生产或购买形成的库存商品分录如下： 0借：库存商品80 贷：生产成本/银行存款80 为方便理解，我们引入这个第0笔分录，它是我们在考虑合并分录时需要考虑的，那么真正的合并分录为： 借：营业成本140 银行存款78 库存商品40 贷：营业收入178 生产成本80 ——“生产成本”科目最终已在母公司内部会计处理中被抵消掉，不会出现在合并抵消分录中。&#xA;注:引入第0笔分录，目的是在于方便小伙伴们理解，第1笔分录中的库存商品80万，已在母公司内部结转成本时余额为0了，最终将不存在于合并分录中。&#xA;（二）拆分出存货中增值毛利# 我们可以将这笔合并分录进行拆分，以便于理解这个原理。我们知道母公司销售给子公司的存货中含有增值毛利成分，我们将此部分单独分开列示，则可以将库存商品一分为二： 借：营业成本140 （应该冲减营业成本=80+60-48=92万）</description>
    </item>
    <item>
      <title>xbase讲义</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/xbase%E8%AE%B2%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/xbase%E8%AE%B2%E4%B9%89/</guid>
      <description>本来不想讲xbase的方法的，但好几个天健的学员问，而且他们必须要用xbase编现金流。基于此，小哥研究了一天，终于把xbase的逻辑及用法给搞清楚了。&#xA;天健是老东家了。大概是18年的六七月份，所里有个培训，讲现金流的。小哥那时候还是个小朋友，也跟着屁颠屁颠跑过去了，发现已经有好多人在那儿听了。这足以说明，有好多人想了解xbase。小哥那个部门，无论是高级审计员、审计经理、高级经理，都没人精通xbase，有个高级经理稍微会用一下下，但编得不太准，被券商发现了错误，贼尴尬。&#xA;独孤九剑一共九式：总诀式、破剑式、破刀式、破枪式、破鞭式、破索式、破掌式、破箭式、破气式。&#xA;总诀式，指的是逻辑。任何一门技能，都是建立在逻辑的基础上的，小哥写文章，也都是围绕着一定的逻辑来写的。只要把其中的逻辑理清楚了，任何问题都能解决掉。&#xA;破剑式，在小哥看来，就是破解合并报表的逻辑，这一招，小哥在一年前就会了，如今更加娴熟了。&#xA;破刀式，在小哥看来，就是现金流。这一次，我们破解的是天健xbase的逻辑。当我们把所有重要的财务技能给破解了，也就学会了“独孤九剑”，就能真正笑傲江湖了。&#xA;天健的xbase方法，跟我们的模板法逻辑是一样的，跟工作底稿法的逻辑也是一样的，它们的本质都是公式法：&#xA;现金资产期末数 - 现金资产期初数 = （负债期末数-负债期初数） + （所有者权益期末数 - 所有者权益期初数）-（非现金资产期末数 - 非现金资产期初数）&#xA;几乎所有的现金流，都是以这个公式为基础编制出来的。除了用序时账一笔笔指定的之外，序时账方法有还几个缺陷，高手一般不用。&#xA;下面我们来讲一下xbase的逻辑。&#xA;上图是天健的试算平衡表，红色方框框住的xbase、分析分录、分析分录（综合分析）、补充分录、现金流量表、补充资料，这几个表，是与现金流相关的。&#xA;只要我们把TB表填好，就能自动生成现金流量表的主表和附表。它生成的逻辑跟我们之前讲的是一样的，把资产负债表中，非货币资金科目的所有变动额（期末-期初）全部“轧”到相应的现金流项目里面。比如把应收账款的“期初-期末”轧到“销售商品、提供劳务收到的现金”，每个非货币资金科目的变动额都给它配一个现金流项目，最终汇总起来肯定等于货币资金的期末减期初。&#xA;因此，xbase能自动生成现金流量表，只要把TB填好，它就能出来。但是，它不准确，因为是轧出来的，有好多特殊情况没考虑到。比如上面讲的应收账款的变动额，当存在坏账的时候，坏账不影响现金流，把变动额全部放在“销售商品、提供劳务收到的现金”就不合适。那么，怎么解决这种特殊情况呢？这时，xbase就是专门解决这种情况的。&#xA;也就是说，先通过公式把现金流给“轧”平，再通过xbase来修正，使它不断趋近真实情况。所以，天健xbase的现金流编制过程就是，先轧平，再调整精确。&#xA;（1）xbase&#xA;这张表，如前面所说，它就是用来调整特殊事项的，比如坏账、折旧、摊销、借贷方发生额分别属于不同的现金流项目等。因为通过公式“轧”出来的现金流量表，只能“轧”到一个现金流项目，当一个科目的变动额对应多个现金流项目的时候，我们也只能“轧”到其中一个，这就不准了。Xbase的功能就是，解决那些“一对多”的问题，把这个“多”处理掉，那么轧出来的就准确了。&#xA;（2）分析分录&#xA;这张表就能清晰地显示出每一个资产负债表、利润表的变动额分别属于哪些现金流项目。其实可以直接在这张表填也是可以的，不用xbase了，因为xbase中的所有数据都会链接到这张表来。那么，为什么还要xbase呢？主要原因是，xbase这些数据，可以按科目拆分出来，小朋友填底稿的时候，把自己科目的xbase填好，项目经理编现金流的时候，只要把小朋友填的xbase汇总到一起，现金流量表就出来了！把现金流量表的任务分配给每一个小朋友，这就减轻了项目经理的负担。然而，现实中遇到的困难是，如果小朋友不理解现金流编制逻辑，xbase就不会填。我猜好多天健的小朋友都不怎么理解xbase的逻辑。天健的每个科目底稿都有一个xbase，小哥在天健的时候，从来没鸟过它，主要是不知道咋填。如果天健的每个小朋友都懂xbase的原理，小朋友在做底稿的时候顺便把属于自己科目的xbase给编了，到时候项目经理只需把各个科目的xbase汇总起来，一个又快速、又准确的现金流量表就出来了。&#xA;所以，小哥觉得，xbase的作用就是分工，把编现金流的任务分给每一个小朋友。不知道xbase设置者的初衷是不是这样，小哥觉得是。&#xA;说了这么多，那么xbase到底怎么填？&#xA;要回答这个问题，我们还要再问一个问题，用小哥的模板填现金流，大家会填吗？&#xA;如果不会，请先把小哥的模板法学会，再来学xbase，小哥是在此基础上讲的。学小哥的模板法也就一两个小时就能学会了。&#xA;如果会，那就好办了，证明每一个科目你都会填。既然你每个科目都会填，你就在xbase上填数，直到填出来的数字能使得分析分录这张表中的现金流项目跟“假设按照小哥的模板法的结果一样”。&#xA;下面我们举3个例子来说明。&#xA;①其他应收&#xA;其他应收款分为原值的变动额和坏账准备的变动额。&#xA;原值变动额&#xA;在xbase中，原值变动额是“轧”出来的。逻辑是，如果最终是正数，就轧到贷方的“支付其他与经营活动有关的现金”，如果是负数，就轧到“收到其他与经营活动有关的现金”。&#xA;如果大家想用净额填的话，就不用管原值这块了，让它直接轧到“收到”或“支付”的其他。&#xA;但是，如果我们想要准确一点，想要用发生额填的话，就把贷方的发生额填到“收到”的其他，然后，公式就会自动把剩下的变动额（也就是借方）轧到“支付”的其他。&#xA;举个例子，其他应收款原值的借方发生额400万，贷方发生额300万，如果不填xbase的话，它就会直接把100万变动额倒轧到经营活动支付的其他。我们想让它按发生额列示，就要在xbase的其他应收款的“收回其他大额经营性款项”填一个300万，如下图。&#xA;填完之后，xbase的公式就会自动把这300万链接到分析分录中，然后倒挤数经营活动支付的其他就变成的400万，这样的结果，就跟我们前面讲的模板法一样了。如下图&#xA;坏账变动额&#xA;其他应收款的坏账变动额，轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”，我们看后面的信用减值损失，它也是轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”。只要坏账的变动额跟信用减值损失的发生额能够对上，它们都轧到同一个现金流项目，借贷方向相反，就自动抵消掉现金流了。这个跟我们的模板法也很像，模板法也是把它们填在同一列，借方用负数，贷方用正数，汇总起来就等于零。可见xbase的处理逻辑跟我们的模板法是一样的。&#xA;有同学可能会问，天健的模板为什么把它放到“购建固定资产”，放其他现金流项目它不香吗？可能是为了方便检查吧，因为构建长期资产支付的现金这个科目，跟各个长期资产的借方汇总数核对，如果不一致，就可能有问题，找问题的时候好找。如果放到“销售商品收到的现金”也是可以的，不过这个项目有太多因素影响了，万一勾稽不上，原因就难找了。这估计就是xbase设计者的初衷吧。&#xA;还有一点需要注意的，万一往来款的变动额跟信用减值损失勾稽不上呢？原因是有坏账核销，坏账核销的分录是，借坏账准备，贷应收账款（其他应收款）。借方的坏账准备，使得坏账准备的变动额不等于信用减值损失的发生额。实际上，贷方的坏账准备才能跟信用减值损失勾稽上，也就是在没有核销坏账的情况下，坏账准备的变动额与信用减值损失勾稽才能勾稽上。&#xA;所以，存在坏账核销的情况下，我们要在xbase里面填一个坏账核销的数字，分析分录中倒轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”的数字，跟信用减值损失轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”的数字才相等。&#xA;用简单点的话来说，就是存在坏账核销的情况下，要把坏账的变动额轧成坏账的贷方发生额，使得它跟信用减值损失能够一借一贷抵消掉。&#xA;而我们的模板法，则是把坏账准备的贷方发生额，和对应的资产减值损失，一起填到不影响现金流中的“信用减值损失”项目，这个项目汇总起来要等于零。由此可见，我们的模板法和xbase的处理逻辑是一样的，只是表现形式不一样而已。&#xA;②固定资产&#xA;Xbase把固定资产变动额，分为原值变动额，累计折旧变动额，和减值准备的变动额。由于减值准备跟坏账准备比较像并且很少见，大家参照坏账准备去理解就行。&#xA;原值变动额&#xA;我们的模板法中，固定资产原值是按照借贷方去填的，借方填到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”，贷方填到“处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额”。&#xA;而分析分录中，倒轧项是轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”。因此我们只要在xbase中填一下贷方发生额，分析分录中就会把它引用到“处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额”，那么最终倒轧出来的数，就是借方发生额。这样的结果就跟我们的模板法是一样的了。&#xA;累计折旧变动额&#xA;我们的模板法中，累计折旧也是按照借贷方去填的，借方填到“处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额”；贷方发生额，则要先跟成本费用勾稽上，然后再一起填到不影响现金流项目的“固定资产折旧”。&#xA;在xbase方法的分析分录中，倒轧项是轧到“购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金”，因为无论折旧的借方还是贷方，都不会用到这个项目，所以这个倒轧项要等于零。小哥觉得这里可以优化一下，把倒轧项放到“处置固定资产、无形资产和其他长期资产收回的现金净额”，这样我们只要把累计折旧的贷方填好就行，借方就自动轧到对应的地方了。因为倒轧项要等于零，所以累计折旧的借方和贷方发生额都要在xbase中填了。把借方发生额填到xbase中的“盘亏、出售、报废、毁损而转出”。累计折旧贷方发生额，有多少计入成本，有多少计入费用，先勾稽上，对应成本的金额填到“计入制造费用、生产成本、其他业务成本等成本类项目”，对应费用的填到“计入管理费用、销售费用”。&#xA;假设累计折旧借方发生额为60万，贷方发生额为500万，其中300万对应成本，200万对应费用，xbase的填法如下图。&#xA;填好之后，分析分录如下图。&#xA;我们可以看到，分析分录是把计入成本的累计折旧用负数放到“购买商品、接受劳务支付的现金”，把计入费用的折旧用负数放到“支付其他与经营活动有关的现金”。因为后面的主营业务成本，和销售费用、管理费用也是计入这两个现金流项目，这里的负数，会和后面的正数相抵消。也就是说，折旧和它对应的成本费用是放到同一个项目的，正负号相反，只要能勾稽上，它们就能自动抵消，折旧本身就不涉及现金流，抵消掉之后，也不影响现金流，所以这么操作就是对的。&#xA;我们的模板法，也是把折旧和对应的成本费用放到同一列，跟xbase的原理还是一样的。&#xA;通过上面两个科目的填法，可以发现，我们的模板法，跟天健的xbase原理是一样的！我们是在一张模板中填，按发生额填。而xbase也是按发生额填的，因为分析分录中的倒轧只能轧到其中一个项目，对于那些借贷方发生额对应不同项目的，就要到xbase中填，这样才准确。所以，xbase的作用就是修正分析分录的，使得分析分录呈现的现金流跟实际情况一致。&#xA;至于其他科目的填法，我会在视频中讲解。如果学会了我们的模板法，再学天健的xbase，就会非常非常简单，只要把分析分录呈现出我们模板法中的样子就行了。&#xA;同一个案例，小哥分别用xbase和模板法编，得出的结果是一样的。所以，大家学习的时候，用我给大家提供的例子，用xbase，跟着我的视频讲解操作一遍，就能掌握xbase的用法了。当然，你想用你们公司的案例也行。&#xA;（3）分析分录（综合分析）&#xA;分析分录（综合分析）这张表是自动生成的，按照小哥的理解，它就是把前面的“分析分录”给综合起来，就叫“综合分析”，比如“销售商品、提供劳务收到的现金”，把涉及到这个项目的应收账款、预收、增值税、营业收入等都综合到一起，我们就能看到“销售商品、提供劳务收到的现金”是由哪些项目导致的，作用主要就是这个，因为分析分录太零散了，不好找。&#xA;如果用我们的模板法理解的话，就相当于把我们的模板法的每一个现金流项目纵向所有的数字都摘录出来，有助于看到每一个现金流项目是有哪些资产负债表科目形成的。&#xA;这张表主要是做分析用，自动生成的，所以一般不用管。&#xA;还有一点，分析分录（综合分析）比较像初级、中级会计实务教材里面介绍的方法，也就是工作底稿法。因为工作底稿法的逻辑不是很清晰，导致好多同学感觉现金流很难。小哥的课件也有专门讲解工作底稿法的逻辑以及编制方法，破解了这些方法之后，你就会发现，其实所有的方法，背后的逻辑都是一样的，要把现金流编平太简单了，要编准确、能通过质控的各种质问也不在话下。&#xA;（4）补充分录</description>
    </item>
    <item>
      <title>不丧失控制权处置子公司</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E4%B8%8D%E4%B8%A7%E5%A4%B1%E6%8E%A7%E5%88%B6%E6%9D%83%E5%A4%84%E7%BD%AE%E5%AD%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E4%B8%8D%E4%B8%A7%E5%A4%B1%E6%8E%A7%E5%88%B6%E6%9D%83%E5%A4%84%E7%BD%AE%E5%AD%90%E5%85%AC%E5%8F%B8/</guid>
      <description>1-11 不丧失控制权情况下处置子公司部分股权计算子公司&#xA;净资产份额时如何考虑商誉&#xA;母公司在不丧失控制权情况下处置子公司部分股权时，在合并财务报表中，处置价款与处置股权相对应的子公司净资产份额之间的差额，应当调整资本公积（资本公积不足冲减的，调整留存收益）。&#xA;监管实践发现，部分公司对于上述情形下确定子公司净资产份额时如何考虑商誉存在分歧。现就该事项的会计处理意见如下：&#xA;母公司不丧失控制权情况下处置子公司部分股权时，在合并财务报表中，可以把子公司净资产分为两部分，一是归属于母公司的所有者权益（包含子公司净资产和商誉），二是少数股东权益（包含子公司净资产，但不包含商誉）。母公司购买或出售子公司部分股权时，为两类所有者之间的交易。**当母公司购买少数股权时，按比例把少数股东权益（包含子公司净资产，但不包含商誉）的账面价值调整至归属于母公司的所有者权益。反之，当母公司出售部分股权时，按比例把归属于母公司的所有者权益（包含子公司净资产和商誉）**的账面价值调整至少数股东权益。&#xA;值得注意的是，母公司不丧失控制权情况下处置子公司部分股权时，不应终止确认所处置股权对应的商誉。&#xA;案例解析：甲公司2019年12月31日收购乙公司80%的股权，收购价款1100万元。2019年12月31日，乙公司可辨认净资产公允价值1000万元，均为实收资本。2020年6月30日，甲公司向第三方转让乙公司20%的股权，转让价款275万元。2020年1-6月，乙公司未发现任何业务，其期末持续计算的净资产为1000万元，均为实收资本。不考虑递延所得税。&#xA;持股比例 80% 出售比例 20% 期末净资产公允价值 2019年12月31日 10,000,000.00 2020年6月30日 10,000,000.00 子公司净资产 10,000,000.00 商誉 3,000,000.00 银行存款 11,000,000.00 少数股东权益 2,000,000.00 报表列示： 归母净资产 11,000,000.00 少数股东 2,000,000.00 老方法： 银行存款 2,750,000.00 少数股东权益 2,000,000.00 一直可以用子公司的整体净资产公允价值*持股比例 资本公积 750,000.00 少数股东权益 4,000,000.00 少数股东占净资产比 40% 新要求： 银行存款 2,750,000.00 少数股东权益 2,750,000.00 得倒算：用合并报表层面的归母净资产/持股比例*处置比例。多家合并的时候 还有点烧脑 资本公积 - 少数股东权益 4,750,000.00 少数股东占比 48% 完全对不上正常的少数股东持股比例 两种方法差额 750,000.00 差额倒算 750,000.00 推倒了下，我们实务操作【尤其写代码】可能这样算比较直观： 银行存款 2,750,000.00 少数股东权益-（子公司净资产公允价值*出售比例） 2,000,000.00 少数股东权益-出售的商誉/老持股比例*本次出售比例 750,000.00 资本公积【钆差】 - 测算少数股东权益也可以把出售的商誉扣走测算 当母公司出售部分股权时，按比例把归属于母公司的所有者权益（包含子公司净资产和商誉）的账面价值调整至少数股东权益。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表讲义</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</guid>
      <description>目录# 合并步骤： 一、合并报表原理 （一）从财务报表的生成说起 （二）合并抵消分录的真实过程 1、把上期的分录抄过来，影响未分配利润的，全部变成年初未分配利润 2、对本期子公司所有者权益的变动进行处理 （三）“累计调整法”和“权益法”的比较 （四）“累计调整法”转换成“权益法” （五）能够实现自动合并的“成本法” （六）股东未完全出资 （七）分公司或没有出资的子公司 二、合并报表前期工作 （一）确定合并范围 （二）填写单体TB （三）把单体TB过到合并TB 三、做三家公司的案例，体验成本法 四、本期处置子公司 （一）一次处置 （二）成本法转权益法 （三）成本法转公允价值 （四）注销子公司、分公司 五、非同一控制下企业合并 （一）一次购买 （二）公允价值转成本法 （三）权益法转成本法 六、同一控制下企业合并 （一）母公司的分录 （二）最终控制方的合并方法 七、层层合并，存在孙公司的情况 （一）分层合并 （二）在最终合并层面一步到位？ 八、合并所有者权益变动表 九、购买少数股东股权 十、处置少数股权，但不丧失控制权 十一、少数股东增资导致稀释母公司股权 十二、母公司增资 十三、交叉持股 （一）母公司与子公司相互持股 （二）子公司相互持股 （三）母公司持股孙公司 十四、内部交易抵消 （一）内部商品交易 （二）内部交易形成固定资产 （三）内部往来 （四）如何识别内部交易&#xA;合并步骤：# 填写单体TB&#xA;把单体TB过到合并TB&#xA;做合并抵消分录&#xA;做内部交易抵消分录&#xA;合并所有者权益变动表&#xA;一、合并报表原理# 这一章，是合并报表的“内功心法”，要反复地看，把内功心法掌握了，以后遇到任何情况，都能根据此心法破解它，从而笑傲江湖。所以，大家一定要先掌握这章内容。&#xA;（一）从财务报表的生成说起# 合并报表，顾名思义，就是把合并范围内的子子孙孙公司的数据全部加起来，再把重复的部分抵消掉。&#xA;“加起来”挺简单的，难的是抵消分录，合并报表的核心就在于抵消分录。&#xA;抵消分录有两种，一种是内部交易抵消，另一种是权益抵消。其实这两种抵消的内在逻辑是一样的。然而，教科书上的抵消方法把同学们都带偏了，以至于很多同学都学不会。如今，我要做的就是，揭开合并报表的神秘面纱，让合并报表回到它最本质的逻辑，让每位同学都能轻松学会合并报表。&#xA;要了解合并报表，我们就必须先了解企业的报表是怎么生成的。&#xA;比如企业本期销售了100万商品，成本80万，不考虑税费的情况下，企业做账：&#xA;借应收账款 100万，贷营业收入100万&#xA;借营业成本 80万，贷存货 80万&#xA;企业一年之中，会发生很多很多业务，把这些业务都按发生日期、凭证号、科目名称、借方发生额、贷方发生额的形式做到一张表纸中，那么这张表就是序时账，它记录了企业这一年之内每一笔业务。&#xA;企业一年之中，会销售很多次，因此借方会有很多笔应收账款；企业也会收到应收款，因此贷方也会有很多笔应收账款。假设企业刚成立，期初数是0，我们把借方所有的发生额，和贷方所有的发生额汇总在一起，然后借贷相减，就得出期末余额。每一个科目的期初数、借方发生额、贷方发生额、期末余额，都以汇总数的形式体现在一张表上，这张表就叫科目余额表。&#xA;最后，把科目余额表中的数，填写到财务报表中，就形成了最终的资产负债表、利润表。&#xA;到了第二年，企业还是会发生很多业务，企业的财务系统会把各个科目的发生额汇总起来，就形成了借方发生额和贷方发生额，然后期初数来源于上期的期末数。这样一来，又得到了第二年的：期初数、借方发生额、贷方发生额、期末数，第二年的科目余额表又出来了，根据科目余额表，就能填写第二年的财务报表了。&#xA;也就是说，只要企业把账做到财务系统里面去，到了第二年，这些账就会通过“期初数”影响第二年的数。也就是通过期初数累积下来。</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表讲义-第一章</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0/</guid>
      <description>写在前面：# 这篇文章很长，1万4千字。文章的目的在于挑战《企业会计准则及应用指南》中合并抵消分录的做法，注会教材中的做法来源于指南，也就是说，我要挑战“官方”做法。官方的做法是，把成本法转换成权益法，然后再抵消子公司的所有者权益，最后抵消投资收益和子公司的利润分配。“官方”的做法给我们一种假象：子公司的所有者权益被抵消完了。真实情况是，只抵消购买日子公司的所有者权益，购买日后子公司赚取的净利润并没有抵消。&#xA;我经过两年多的研究，得出结论，“官方”的抵消分录是拼凑出来的，没有底层逻辑，直接导致了我们在考注会的时候觉得合并报表很难。我发现了合并报表的底层逻辑，并且总结出了一套抵消方法，给它取名为“累计调整法”，它的逻辑非常清晰，实际操作的时候非常省时，如果“官方”的做法要10分钟，它2分钟就能搞定。特别是购买少数股权、少数股东增资、交叉持股、处置子公司、同一控制下企业合并等，这些复杂的情况，累计调整法能分分钟把它们解决了。这么好的方法，小哥当然要把它发扬光大，希望有一天，注会教材被我们改写。&#xA;之前在写瑞星咖啡相关文章的时候，有同学问问，我写论文的时候能不能参考你的文章。当然可以啦。那些会计专业的大学生，如果你们还没确定好选题，可以尝试着选《“累计调整法”在购买少数股东股权中的应用》、《“累计调整法”在交叉持股中的应用》、等等，随便一个小点就能延申出一篇两三万字的论文。这样的论文是非常有意义的，第一，它的底层逻辑是正确的。第二，它比官方的做法要简单。如果有一天，我们真的把这种方法发扬光大了，也算是为财务领域做了一点点贡献。&#xA;把合并报表拉下神坛，让每一位同学都能轻松学会合并报表。&#xA;（一）从财务报表的生成说起# 合并报表，顾名思义，就是把合并范围内的子子孙孙公司的数据全部加起来，再把重复的部分抵消掉。&#xA;“加起来”挺简单的，难的是抵消分录，合并报表的核心就在于抵消分录。&#xA;抵消分录有两种，一种是内部交易抵消，另一种是权益抵消。其实这两种抵消的内在逻辑是一样的。然而，教科书上的抵消方法把同学们都带偏了，以至于很多同学都学不会。如今，我要做的就是，揭开合并报表的神秘面纱，让合并报表回到它最本质的逻辑，让每位同学都能轻松学会合并报表。&#xA;要了解合并报表，我们就必须先了解企业的报表是怎么生成的。&#xA;比如企业本期销售了100万商品，成本80万，不考虑税费的情况下，企业做账：&#xA;借应收账款 100万，贷营业收入100万&#xA;借营业成本 80万，贷存货 80万&#xA;企业一年之中，会发生很多很多业务，把这些业务都按发生日期、凭证号、科目名称、借方发生额、贷方发生额的形式做到一张表纸中，那么这张表就是序时账，它记录了企业这一年之内每一笔业务。&#xA;企业一年之中，会销售很多次，因此借方会有很多笔应收账款；企业也会收到应收款，因此贷方也会有很多笔应收账款。假设企业刚成立，期初数是0，我们把借方所有的发生额，和贷方所有的发生额汇总在一起，然后借贷相减，就得出期末余额。每一个科目的期初数、借方发生额、贷方发生额、期末余额，都以汇总数的形式体现在一张表上，这张表就叫科目余额表。&#xA;最后，把科目余额表中的数，填写到财务报表中，就形成了最终的资产负债表、利润表。&#xA;到了第二年，企业还是会发生很多业务，企业的财务系统会把各个科目的发生额汇总起来，就形成了借方发生额和贷方发生额，然后期初数来源于上期的期末数。这样一来，又得到了第二年的：期初数、借方发生额、贷方发生额、期末数，第二年的科目余额表又出来了，根据科目余额表，就能填写第二年的财务报表了。&#xA;也就是说，只要企业把账做到财务系统里面去，到了第二年，这些账就会通过“期初数”影响第二年的数。也就是通过期初数累积下来。&#xA;那么，问题来了，我们合并报表的抵消分录做到哪里？&#xA;做到合并层面的调整抵消分录，也就是报表层面的调整，并没有做到账套里。&#xA;我们把合并报表分为2个部分：企业财务系统生成的各个公司报表汇总数加上 调整抵消分录 等于 最终的合并报表。&#xA;第二年的时候，企业财务系统生成的各个公司报表汇总数 = 第一年余额+ 第二年发生额。我们从财务系统中导出来的期末数，就是第一年的余额加上第二年的发生额。&#xA;那么，调整抵消分录也应该是同样的道理，第二年的调整抵消分录 = 第一年的抵消分录+ 第二年的变动额的调整抵消分录。由于抵消分录没有做到系统中，我们是在合并层面手动调整的，所以我们要先写一遍第一年的分录，再把第二年的变动额相关的抵消分录写上去。&#xA;简单点说，就是企业的财务系统能把报表的期初数给结转下来；但是，报表层面的调整分录是手工做的，我们得手动把它结转到本期，否则本期的期初跟上期的期末就对不上。&#xA;有同学可能会问，既然企业的财务系统能自动结转期初数，那我们是不是也能做个系统，自动结转合并层面的调整分录？这样岂不是能实现自动合并报表了？&#xA;这个问题非常好！这个系统的名字叫做合并报表系统，目前好多公司在研发这个系统。据我所知，目前还没有一款准确的系统，我跟好几个开发合并报表系统的负责人沟通过，他们的系统，好多数都是倒挤的。因为合并报表的情况太多了，而且企业的股权结构也多种多样，很难实现自动合并。&#xA;总的来说，只要我们能理解“为什么要手动结转合并层面的期初调整分录”，我们就理解了合并报表的本质。&#xA;下面我们来举例说明。&#xA;例1-1：2020年，母公司销售给子公司100万存货，成本80万。子公司购买后，也是做为存货入库，截止期末，仍未对第三方销售。&#xA;这是内部交易，要抵消掉。因为站在集团的角度，母公司卖给子公司，就相当于把存货从左口袋放到右口袋，都在自家范围内，就不应该产生收入，也不会发生成本。所以，我们要把成本和收入全部抵消掉，在母公司的合并报表层面做抵消分录。抵消分录是：&#xA;借：营业收入 100万&#xA;贷：营业成本80万&#xA;存货 20万&#xA;情况一：# 假设第二年，没有发生内部交易，子公司上年内部交易形成的存货没有对第三方销售。那么，第二年的抵消分录是：&#xA;借：年初未分配利润 100万&#xA;贷：年初未分配利润80万&#xA;存货 20万&#xA;把两个年初未分配利润并到一起就是：&#xA;借：年初未分配利润 20万&#xA;贷：存货20万&#xA;为什么是这笔分录呢？&#xA;因为这是在合并层面做的分录，并没有做到企业的账套，也就是没有“过账”。所以，我们要在合并层面给它再做一次。第一年的损益类科目，如案例中的100万营业收入，和80万的营业成本，到了第二年，就要换成年初未分配利润，也就是手动帮它结转损益。&#xA;情况二：# 假设第二年，没有发生内部交易，子公司上年内部交易形成的存货全部销售给第三方了。那么，第二年的抵消分录是：&#xA;①先把第一年的分录抄一遍，涉及到损益的，换成年初未分配利润&#xA;借：年初未分配利润 20万&#xA;贷：存货 20万&#xA;②对本年的变动进行处理。&#xA;因为存货对第三方销售了，我们要把存货结转到成本，分录是：&#xA;借：存货 20万</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表内部抵消的逻辑</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8A%B5%E6%B6%88%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid>
      <description>在这个计算机时代，合并报表编制依然还是纯手工打造。既然是纯手工打造，内部交易抵消（非权益类）自然也是经常容易出现错误的地方，尤其对于初次做内部抵消的。下面以存货为例。&#xA;1.先摆一段《企业会计准则讲解2010》的话吧【为了增加字数，完全可以忽略，哈哈，以斜体显示为了区分其他都是我自己撰写的】：# 存货价值中包含的未实现内部销售损益是由于企业集团内部商品购销、劳务提供活动所引起的。在内部购销活动中，销售企业将集团内部销售作为收入确认并计算销售利润。而购买企业则是以支付购货的价款作为其成本入账；在本期内未实现对外销售而形成期末存货时，其存货价值中也相应地包括两部分内容：一部分为真正的存货成本（即销售企业销售该商品的成本）；另一部分为销售企业的销售毛利（即其销售收人减去销售成本的差额）。对于期末存货价值中包括的这部分销售毛利，从企业集团整体来看，并不是真正实现的利润。因为从整个企业集团来看，集团内部企业之间的商品购销活动实际上相当于企业内部物资调拨活动，既不会实现利润，也不会增加商品的价值。正是从这一意义上来说，将期末存货价值中包括的这部分销售企业作为利润确认的部分，称之为未实现内部销售损益。因此，在编制合并资产负债表时，应当将存货价值中包含的未实现内部销售损益予以抵销。编制抵销分录时，按照集团内部销售企业销售该商品的销售收人，借记“营业收入”项目，按照销售企业销售该商品的销售成本，贷记“营业成本”项目，按照当期期末存货价值中包含的未实现内部销售损益的金额，贷记“存货”项目。&#xA;2.连续编制合并财务报表时内部购进商品的抵销处理# 对于上期内部购进商品全部实现对外销售的情况下，由于不涉及到内部存货价值中包含的未实现内部销售损益的抵销处理，在本期连续编制合并财务报表时不涉及到对其进行处理的问题。但在上期内部购进并形成期末存货的情况下，在编制合并财务报表进行抵销处理时，存货价值中包含的未实现内部销售损益的抵销，直接影响上期合并财务报表中合并净利润金额的减少，最终影响合并所有者权益变动表中期末未分配利润的金额的减少。由于本期编制合并财务报表时是以母公司和子公司本期个别财务报表为基础，而母公司和子公司个别财务报表中未实现内部销售损益是作为其实现利润的部分包括在其期初未分配利润之中，以母子公司个别财务报表中期初未分配利润为基础计算得出的合并期初未分配利润的金额就可能与上期合并财务报表中的期末未分配利润的金额不一致。因此，上期编制合并财务报表时抵销的内部购进存货中包含的未实现内部销售损益，也对本期的期初未分配利润产生影响，本期编制合并财务报表时必须在合并母子公司期初未分配利润的基础上，将上期抵销的未实现内部销售损益对本期期初未分配利润的影响予以抵销，调整本期期初未分配利润的金额。&#xA;在连续编制合并财务报表的情况下，首先必须将上期抵销的存货价值中包含的未实&#xA;现内部销售损益对本期期初未分配利润的影响予以抵销，调整本期期初未分配利润的金额；然后再对本期内部购进存货进行抵销处理，其具体抵销处理程序和方法如下：&#xA;（1）将上期抵销的存货价值中包含的未实现内部销售损益对本期期初未分配利润的影响进行抵销。即按照上期内部购进存货价值中包含的未实现内部销售损益的金额，借记“未分配利润——年初”项目，贷记“营业成本”项目。&#xA;（2）对于本期发生内部购销活动的，将内部销售收入、内部销售成本及内部购进存货中未实现内部销售损益予以抵销。即按照销售企业内部销售收入的金额，借记“营业收入”项目，贷记“营业成本”项目。&#xA;（3）将期末内部购进存货价值中包含的未实现内部销售损益予以抵销。对于期末内部购买形成的存货（包括上期结转形成的本期存货），应按照购买企业期末内部购入存货价值中包含的未实现内部销售损益的金额，借记“营业成本”项目，贷记“存货”项目。&#xA;3.下面开工简单理解了。先也摆下我总结的一句话“抵消的永远是销售方的利润表，购买方的资产负债表”。因为一个东西从一个集团内公司挪到另一个集团内公司，从集团层面来讲，虚增的是销售方的利润表，购买方的资产负债表。# 举例如下：&#xA;A公司销售一批发动机（价值800w，100个）给B公司，售价10元。B公司将发动机装到整车上（比如公交车），然后卖出。假设当年期末留存发动机40个（假设期末无整车）。&#xA;很多人习惯性先这样：借：营业收入-发动机 1000w 贷：营业成本-发动机 1000w，即用抵消全额的收入。然后再按照期末发动机存货的成本倒算营业成本，即：借：营业成本-发动机 80w 贷：存货-发动机 402=80w。有的甚至直接用B公司期末价值A公司内部毛利率抵消。这个内部抵消结果可以用表格如此显示：&#xA;项目 A公司 B公司 抵消 抵消后结果 营业收入-发动机 1000 -1000 0 营业成本-发动机 800 -1000+80 -120 营业收入-整车 营业成本-整车 600 600 存货-发动机 400 -80 320 上述交易实质最终结果应该为：账面价值为800w的100个发动机60个装车对外出售了，结转了整车营业成本480w，余下的320w在存货里面。而抵消后的结果却与实际情况不符，就是因为没有考虑发动机从A公司转移到B公司后的状态变化。如果用“抵消的永远是销售方的利润表，购买方的资产负债表”就不会犯这种错误了。&#xA;（1）先抵消A公司虚增的营业收入与营业成本，即：借：营业收入-发动机 1000w 贷：营业成本-发动机 800w 贷：存货-b公司（发动机）200w（1000台）；&#xA;（2）B公司期末结存实际为400台，说明600台已经销售。再次考虑：“抵消的永远是销售方的利润表，购买方的资产负债表”。说明B公司虚增了600台的营业成本。而600台营业成本在B公司的报表上反映的是整车成本，即：&#xA;借：存货-b公司（发动机） （1000-400）/1000*200=120&#xA;贷：营业成本-b公司-整车 120&#xA;反映的结果如下：&#xA;项目 A公司 B公司 抵消 抵消后结果 营业收入-发动机 1000 -1000 0 营业成本-发动机 800 -1000 0 营业收入-整车 营业成本-整车 600 -120 480 存货-发动机 400 -200+120 320 进一步推导【这里不考虑这种存货状态的转变】：</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表权益抵消的逻辑</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%9D%83%E7%9B%8A%E6%8A%B5%E6%B6%88%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid>
      <description>2010年第一年做审计的时候，项目经理说过一句话，一直印象颇深，“只有会编制合并报表，才能作为一个合格的项目经理”。这4年，真正意义上的编制合并报表，是在致同的一个ipo项目与一个上市公司年审项目，也就编制过2家。这2家其实还是很简单，基本都全资子公司，更没有传说中的交叉持股，也没有出售股权等复杂问题。我想整理一些个人的看法，希望能够帮助没有编制过的助理们更好理解如何编制合并报表，而不是简单的照搬公式，真正做到一通百通。当然，我会尽最大努力整理一系列常见的合并报表问题，案例目前打算来自于四大的一些资料翻译整理、计学撮要案例的引用整理、会计视野论坛的一些资料整理、平时帮人解决的一些案例等，这里就不标明来源了。&#xA;在ifrs10下，编制合并的程序很简单：&#xA;B86 Consolidated financial statements:&#xA;(a) combine like items of assets, liabilities, equity, income, expenses and&#xA;cash flows of the parent with those of its subsidiaries.&#xA;(b) offset (eliminate) the carrying amount of the parent’s investment in each&#xA;subsidiary and the parent’s portion of equity of each subsidiary (IFRS 3 explains how to account for any related goodwill).&#xA;© eliminate in full intragroup assets and liabilities, equity, income, expenses and cash flows relating to transactions between entities of the group (profits or losses resulting from intragroup transactions that are recognised in assets, such as inventory and fixed assets, are eliminated in full).</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表同一控制的本质</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</guid>
      <description>合并财务报表的编制往往是许多会计从业者的一个难点，而同一控制企业合并往往由于目前规定不太清晰，导致许多会计从业者也经常无从下手，尤其出现准则并没有规定的不清晰领域，更加迷惑。在“实体理论”越来越盛行的现在，站在集团层面去理解合并财务报表的最终实质对于编制合并财务报表具有很大的帮助。本文试图从另一个角度去阐述同一控制合并财务报表的编制。&#xA;例：甲公司与乙公司均为丙集团控制的两家子公司。2012年12月31日，甲公司支付银行存款2000万从丙集团取得其持有的乙公司100%股权，构成同一控制企业合并。合并日，丙集团持有的乙公司长期股权投资账面价值为1000万，乙公司的净资产结构为：股本为1000万，未分配利润200万。甲公司净资产中股本金额为5000万，没有资本公积与盈余公积余额。甲公司如何编制合并财务报表？&#xA;分析：由于丙集团均为甲公司与乙公司的权益持有者，站在丙集团的角度，甲公司与乙公司均可以理解为丙持有的权益工具，即甲公司与乙公司发行的股份=1000+5000=6000万股。按照《企业会计准则讲解2010》“对于同一控制下的企业合并，参与合并的企业在合并前后均受同一方或相同的多方最终控制。从最终控制方角度看，视同合并后形成的以合并财务报表为基础的报告主体在以前期间就一直存在，合并后以合并财务报表为基础的报告主体的留存收益包括参与合并各方在合并前实现净利润的累积金额。“由于甲公司与乙公司发行的股份均视为丙集团持有的权益工具，在最终方丙集团角度来看，甲公司购买乙公司实质为甲公司支付银行存款回购自身权益工具。根据《企业会计准则第37号——金融工具列报》应用指南规定：股份有限公司按法定程序报经批准采用收购本公司股票方式减资的，按注销股票面值总额减少股本，购回股票支付的价款（含交易费用）超过面值总额的部分，应依次冲减资本公积（股本溢价）、盈余公积和未分配利润；购回股票支付的价款低于面值总额的，低于面值总额的部分增加资本公积（股本溢价）。所以甲公司合并财务报表的最终分录为：借：股本 1000（ 1000*100%）， 贷：银行存款 2000，贷：资本公积 -1000 (1000×100%-2000)。由于甲公司净资产中没有资本公积与盈余公积余额，所以应继续冲减未分配利润。&#xA;在明白了合并财务报表的最终分录后，合并抵消分录就比较容易了，仅需要倒轧合并方在个别报表已经确认的分录，合并财务报表一般抵消分录为“借：实收资本-被合并方，贷：长期股权投资-对被合并方 少数股东权益（在被合并方实收资本享有的少数股东权益） 贷：资本公积 ”，这里不再赘述。&#xA;参考文献：[1]《企业会计准则讲解2010》[S]&#xA;[2]《企业会计准则第37号——金融工具列报》应用指南[S]</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并报表最终视角</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%9C%80%E7%BB%88%E8%A7%86%E8%A7%92/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E6%8A%A5%E8%A1%A8%E6%9C%80%E7%BB%88%E8%A7%86%E8%A7%92/</guid>
      <description>年前最后几天，编制了一个合并报表，涉及东西很多，挺有感触的。&#xA;我理解，合并报表编制，主要遵循两点：&#xA;1，确认最终合并效果，然后倒轧抵消分录；2，杜绝模拟权益法还原。第一点的效率很大程度上取决于第二点，两者理解了，很多从业人员畏惧的权益变动表几分钟事情。&#xA;那么临时接到一个陌生的集团合并，如何在有限的时间内找出呢。&#xA;1，考虑到众人基本采用模拟权益法，这里有必要再次阐述下我对这3笔权益抵消分录的理解。第一笔“借：长期股权投资，贷：投资收益 贷：年初未分配利润”，该笔说白了就是把子公司购买日至资产负债表日的损益并入，这里特别注意，系购买日开始持续计算。比如外购的子公司（非同一控制合并），子公司报表年初未分配利润很可能就不是这笔分录调整的。比如花100全资买入一个净资产100（股本80，未分配利润20）的公司，收购当年资产负债表日未分配利润为30，站在下一年度，这里调整的年初未分配利润就是30减去20。这个理解非常关键，因为成本法的关键是找到购买日的初始净资产，而且可以复核以前做得对不对，包括后续处理也是，可以持续计算净资产。第二笔“借，净资产，贷，长期股权投资，贷：少数股东权益”说白了就是把资产负债表日的净资产分别确认为少数股东权益与归属于所有者权益的权益（期末母公司享有的净资产＝购买日母公司享有的净资产（即购买日支付的 对价不考虑商誉的情况下，即长期股权投资的初始投资成本）＋购买日至合并日母公司享有的净资产增加额（已经体现在第一笔中的长期股权投资调整中，即借：长期股权投资，贷：年初未分配利润 投资收益 其他综合收益 资本公积 ））。第三笔，&amp;ldquo;借：少数股东损益，投资收益 ，借：年初未分配利润 ，贷：年末未分配利润 利润分配&amp;quot;说白了就是因为第一笔虚增了投资收益，但没有虚增净资产，所以需要借：投资收益 贷：利润表项目（而利润表项目只能通过间接倒算计算出来，即年末未分配利润-年初未分配利润+利润分配）。综上述，第一笔与第二笔才影响净资产，即影响未分配利润。合并报表编制首要核对上年初未分配利润（涉及会计政策变更与差错更正等追溯调整事项除外）。我一般遵循这样的原理， 首先核对下上年合并报表中第二笔调整分录中的投资收益是否等于（子公司净利润－子公司中分配现金股利）＊持股比例，这步主要确定在不发生股权结构的变化情况下，核对股权比例。再次，核对下第一笔分录中年初未分配利润／持股比例与子公司报表中年初未分配利润是否相等，逻辑关系为购买日的未分配利润＝子公司报表的年初未分配利润－第一笔调整分录中调整的年初未分配利润。资本公积原理是一致的。核对完后，即形成成本法下第一笔分录：借：股本 购买日的资本公积 购买日的年初未分配利润 商誉 公允价值溢价的资产 贷：长期股权投资 ，少数股东权益 。至于后续的进一步抵消分录，这里不做赘述。总的原则是按&amp;quot;剩余股东权益法&amp;rdquo;，即扣除少数股东权益的为归属于母公司所有者权益。&#xA;2，如何理解合并报表的最终效果呢？，说起来可能还挺悬乎的。我大致总结常用的几个最终效果。a：同一控制下企业合并 －借：股本＊最终持股比例 贷：银行存款等「累计支付对价账面价值」 贷：资本公积。&#xA;b：分步交易非同一控制企业合并：借：净资产 借：增值的公允价值资产 j借：商誉 贷：历次合并对价的公允价值 贷：递延所得税负债 贷：少数股东权益&#xA;c：购买少数股权 借：少数股东权益 其他综合收益 贷：支付对价公允价值 贷：资本公积－股本溢价&#xA;d：处置少数股权「不丧失控制权」：与购买少数股权类似。&#xA;e：丧失控制权：借：剩余权益性投资－公允价值 借：收到的对价 j借：少数股东权益 其他综合收益 贷：净资产 贷：商誉 贷：投资收益&#xA;至于怎么应用，还是有一点难度的，我以d为例说明。&#xA;个别报表：借：银行存款 贷：长期股权投资 贷：投资收益&#xA;合并报表怎么编制呢？最终效果，没有投资收益，所以先来一笔：&#xA;借：投资收益 贷：资本公积－股本溢价。&#xA;最终效果，体现少数股东权益的增加，分权益结构抵消掉，即：借：股本 贷：长期股权投资－处置前股权投资成本 贷：少数股东权益 ；借：长期股权投资－本次处置 贷：少数股东权益&#xA;借：年初未分配利润＊处置前的持股比例 少数股东损益－处置前的持股比例_处置前的净利润+处置后的持股比例_处置后的净利润 贷：少数股东权益</description>
    </item>
    <item>
      <title>合并附注讲义</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E9%99%84%E6%B3%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E5%90%88%E5%B9%B6%E9%99%84%E6%B3%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</guid>
      <description>首先，小编见过的合并附注格式有两种，第一种是：&#xA;这种格式跟上市公司的参考格式一致，只要在excel上把数填好，就能直接把整个表格复制粘贴到word。&#xA;通过 SUM(开始:结束!B5) 函数实现跨工作表求和，意思是求 “开始”和“结束” 这两张工作表之间的工作表的B5单元格之和。只要把子公司的单体附注放到开始和结束中间，调整分录用负数填写在附注抵消工作表，就能实现合并。&#xA;第二种是：&#xA;这种方法把每一个附注的项目拆开，竖着排列，就像合并资产负债表一样弄。缺点是，这格式跟披露的差距太大，填的时候特别别扭；最后还得一个个粘贴到word。&#xA;所以，小编主要讲第一种方法。&#xA;小编录制了视频教程，用到的模板会放到网盘。视频链接和网盘链接在文末！&#xA;一、制作单体附注模板&#xA;1、把最新word版本的上市公司附注格式复制粘贴到excel中，稍加调整，做成excel版的单体附注。&#xA;2、把不常用的附注项目删掉。&#xA;3、在各个科目的“合计数”中写上公式。同一行都是合计数，不要往右拉，而是用“粘贴公式”，这样才不会破坏表格格式。&#xA;4、加入链接，把数据链接到TB中，用附注中的数减去TB中审定资产负债表、利润表数。如果附注填对了，相减就会等于零，我们最后核对的时候，就看这些数是否等于零就行。&#xA;链接弄完之后，单体附注模板就完成了。&#xA;二、制作合并附注模板&#xA;1、按住control键，拖动单体附注工作表，有几个公司就拖动几次。然后把工作表的名字改成相应公司的名字，假设有ABCD四个公司。新增两个空白工作表，改名为“开始”和“结束”。再按住control键拖动，复制一张“抵消分录”。做好后如下图&#xA;2、点击B公司工作表的左上角三角符号进行全选，按control+F弹出查找替换，把A公司的验证链接换成B公司，依此类推，把所有公司的链接都换了。“附注合并”工作表中的数，要链接到最终的合并报表。&#xA;3、在“附注合并”这张表的B5单元格写上**=SUM(开始:结束!B5)**，然后复制这个公式，把其他项目都粘贴满，记得选“粘贴公式”否则会破坏单元格式。&#xA;4、填各个公司的单体附注，并于资产负债表审定数核对一致，查看“验证公式”是否等于零就行。&#xA;5、附注抵消。填单体附注的时候，先用未审数填。审计调整可以填到“附注抵消”这张工作表中。比如：借应收账款100万，贷主营业务收入100万。看看这100万的应收账款属于哪个组合，因为是借方，就用正数填，它影响到的所有项目都要填。如果是在贷方，就用负数填。然后把100万填到收入中。&#xA;6、填好所有的单体附注、附注抵消之后，检查“附注合并”的数跟合并报表中的数是否一致，也就是检查“验证公式”是否等于零。如果不等，就逐一核对，先核对每个单体的附注是否相等，如果相等，再核对附注抵消，看看抵消是否填正确了，一般情况下都是抵消这地方出错。&#xA;三、其他注意事项&#xA;1、有些科目是不能合并的，比如在建工程。在建工程以单个工程的名称来列示，具有特殊性，不能通过以上方法来合并，还得手动来。&#xA;2、“开始”和“结束”这两张工作表不能填任何数。&#xA;3、如果子公司不用单独出报告，子公司的所有者权益附注不用填，因为合并层面都抵消掉了。&#xA;4、模板做好之后，要保持格式一致，不能添加行，也不能删除行，列也不行，否则sum函数会加错行！所谓的“格式一致”意思是每张工作表的每个单元格都表示同样的内容。比如B5单元格都表示库存现金的期末数。&#xA;5、如果TB数据有变，可以通过刷新链接的方式来更新。每次核对附注和报表是否一致之前，要先刷新链接。&#xA;6、如果你做好了一个合并模板，承接新业务时，被审计单位有的科目没有，这时候就要修改原有模板。前面已经讲过，模板要保持“格式一致”，我们可以在excel中同时操作所有的工作表。按shift键选中所有的工作表，然后在其中一张工作表中插入新项目，所有的工作表都会跟着插入。这样就实现了所有工作表同时更改，最终的格式还是一致的。如果一个个工作表更改的话，很可能会破坏格式，所以得一起更改。</description>
    </item>
    <item>
      <title>现金流量表讲义</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E7%8E%B0%E9%87%91%E6%B5%81%E9%87%8F%E8%A1%A8%E8%AE%B2%E4%B9%89/</guid>
      <description>课程介绍# 学完课件，你将掌握以下技能：&#xA;1、用三种方法编制单体现金流量表：表格法（主推）、工作底稿法、序时账法。&#xA;2、用两种方法编制合并现金流：先单体后汇总抵消、用抵消后的报表编制现金流&#xA;3、懂得怎么去验证现金流量表的准确性，掌握现金流量表与资产负债表、利润表、附注之间的勾稽关系。&#xA;此课件有视频、讲义、excel模板和案例，要把整个视频下载下来再看，在线看的话，可能不清晰，也没有加速。大家下载下来后，用可以加速的视频播放器看，比如Potplayer，我就是用这个，感觉还不错，C健是加速，X健是减速。&#xA;学得快、编得快、编得准。&#xA;学前必看# 1、下载下来，2倍速观看&#xA;要把整个视频下载下来再看，在线看的话，可能不清晰，也没有加速。大家下载下来后，用可以加速的视频播放器看，比如Potplayer，我就是用这个，感觉还不错，C键是加速，X键是减速。&#xA;2、票据保证金&#xA;票据保证金不属于现金及现金等价物。&#xA;要看这个保证金以后要怎么用：如果以后客户承兑了，银行直接扣掉这部分保证金，那就放“购买商品、接受劳务支付的现金”；如果银行还会把这保证金退回，那它就跟筹资有关，那就按变动额（期初减期末）填，变动额为正数，就放到“收到其他与筹资活动有关的现金”，负数就放到“支付其他与筹资活动有关的现金”。&#xA;3、其他应收款、其他应付款&#xA;原来讲的是按照发生额填。后来经过大量实践，还是按净额填比较好，填得比较快，不虚增发生额。&#xA;现金流量表准则第五条第二款：周转快、金额大、期限短项目的现金流入和现金流出，可用净额填。&#xA;如果是关联方拆借，放到其他应收和其他应付的，这种属于筹资活动，按净额填到筹资活动的其他中比较好。&#xA;4、个人所得税的变动额。&#xA;原课件的做法：按净额填，正数填“收到其他与经营活动有关的现金”。负数填到“支付其他与经营活动有关的现金”。&#xA;正确的做法：“支付给职工以及为职工支付的现金”&#xA;有些事务所用薪酬的借方发生额来检查“支付给职工以及为职工支付的现金”项目；那我们就把它的变动额填到经营活动中的其他，如果是正数就填收到，负数就填支付。&#xA;有些事务所用薪酬的借方发生额 减去 个税的变动额来检查“支付给职工以及为职工支付的现金”项目；这种情况就把个税的变动额填到“支付给职工以及为职工支付的现金”。&#xA;以上几点，大家现在听可能听不懂，学完整个课件之后，再回来看，就能看懂了。&#xA;重中之重：我教给大家的，是一种逻辑，能教大家编平现金流量表，能教大家怎样验证现金流的准确性。然而，大家学完我的课件之后，学会现金流之后，还是要以准则为主，在实践中不断提升自己，我的课件中讲的并非100%准确，大家要有批判性思维。&#xA;目录# 第一章 现金流量表的逻辑 1、现金流量表等式 2、如何运用等式编制现金流量表？ 第二章 现金流量表主表编制案例 1、填写试算平衡表 2、根据科目余额表填写现金流量表模板 3、如果主表不平，请检查以下事项 第三章表格法各个科目的填列方法（全） （一）资产类科目的填法 （二）负债类科目的填法 （三）所有者权益科目的填法 （四）损益类科目的填法 第四章 现金流量表补充资料（也叫附表） 3.1附表的生成逻辑 3.2自动生成现金流量表附表模板 第五章 现金流量表附注 第六章 验证现金流量表的准确性（如何应对别人的检查） 6.1 现金流量表主表的验证 6.1.1 经营活动产生的现金流量项目的验证 6.1.2 投资活动产生的现金流量项目的验证 6.1.3 筹资活动产生的现金流量项目的验证 6.2 现金流量表补充资料的验证 第七章 合并现金流量表 7.1 合并现金流量表的第一种方法 7.1.1 单体现金流量表的汇总 7.1.2 内部销售商品的现金流抵消 7.1.3 内部往来的现金流抵消 7.1.4 内部销售商品和购买固定资产的抵消 7.</description>
    </item>
    <item>
      <title>长期股权投资转换本质</title>
      <link>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E8%B4%A2%E6%8A%80/%E5%90%88%E5%B9%B6/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%82%A1%E6%9D%83%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</guid>
      <description>我一般这样理解:&#xA;(1)先看下各个准则的适用情况:# 权益性投资 个别报表 合并报表 子公司投资 《长期股权投资准则》 《合并报表准则》 合营联营企业 《长期股权投资准则》(合营安排准则视同长期股权投资准则) 不适用 上述两者之外 《金融工具确认与计量》 不适用 （2）把握两个基本原则:# A:从一个准则跑到另一个准则，说明风险报酬发生重大变化，需要全部终止确认再重新公允价值计量，即:先售价卖光再售价买入。&#xA;B:重新计量个别报表与合并报表有且只能出现一次。&#xA;(3) 举例:# A:出售80%股权变成30%股权&#xA;分析:个别报表:80%股权以前在《长期股权投资》，30%股权依然在《长期股权投资》，没有跨越准则，所以不存在公允价值计量，即简单的:&#xA;借:处置价款-50%股权&#xA;贷:长期股权投资-50%账面价值&#xA;贷:投资收益:&#xA;合并报表:以前适用《合并报表准则》，现在不适用了，发生准则跨越了，适用原则A，即最终的分录为:借:处置价款-50%股权 借:长期股权投资-30%公允价值(即把剩下的30%卖光再同样价格买入) 贷:享有的净资产等 贷:投资收益，由于个别报表:借:处置价款-50%股权 贷:长期股权投资-50%账面价值 贷:投资收益，所以轧差:&#xA;借:借:长期股权投资-30%公允价值(即把剩下的30%可以卖光再同样价格买入)&#xA;贷:长期股权投资-30%账面价值&#xA;贷:投资收益</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
