<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>审技 主页 on 樊刹</title>
    <link>https://richfan.site/tags/%E5%AE%A1%E6%8A%80-%E4%B8%BB%E9%A1%B5/</link>
    <description>Recent content in 审技 主页 on 樊刹</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <atom:link href="https://richfan.site/tags/%E5%AE%A1%E6%8A%80-%E4%B8%BB%E9%A1%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>审技</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/</guid>
      <description>跟着证监会学审计 立信会计师事务所收到警示函，竟是因为这7个原因！ 中审众环收到警示函，因审计底稿存在多处错误！ 工程项目审计 工程结算审计-详细的审计方法！ 工程结算审计5大重点 工程审计的23个问题及技巧 工程审计问题清单100条 工程项目10大审计问题和12个案例分析 政府投资建设项目工程审计中常见的问题及整改对策 装修工程审计典型问题 工程竣工财务决算中存在的问题解析 共性问题清单 2018年保障性安居工程资金投入和使用绩效审计结果 中央部门单位2020年度预算执行等情况审计结果 中央部门单位2021年度预算执行等情况审计结果 中央部门单位2022年度预算执行等情况审计结果 八项规定最新红线要求五大类45个方面 地方高校审计发现的十大问题浅析 节日发放津补贴及福利不能触碰的“10大类31种”红线全清单 经济责任审计5类623项违法违规行为清单 浙江外国语学院审计发现常见问题防范清单 社会保障资金管理审计15类617项违法违规行为清单 投资审计的负面清单（11类23项）和审计事项清单（13类41项） 相同经济业务审计6类318项违法违规行为清单 固定资产投资活动审计5类383项违法违规行为清单 国企经营管理行为关键合规要求180条 国有企业审计发现常见问题问题及风险清单 “行政事业单位业务审计” 发现违法违纪行为200条 工程审计问题负面清单 行政事业单位财务报销违规问题 高校审计发现共性问题清单 建设工程消防设计审查质量抽查主要问题汇总 巡查审计常见36种违规问题及整改措施（案例） 集团公司审计：20方面39个问题、整改情况报告 三类20项巡视巡察审计发现问题及对应整改措施清单 医保违规主要问题汇总 11类457项部门预算资金管理审计违法违规行为清单 359项公司风险控制点梳理 116项｜国有企业管理人员违反廉洁纪律行为清单 7大类41个问题！上市公司2022年报审阅发现存在的典型会计处理问题 建设项目审计常见24个问题及对策 某审计厅100条常见审计查出问题整改指南 违反支出预算管理法规行为审计清单（共97项） 行政事业单位财务报销55个问答参考 行政事业单位常见财务管理问题清单 预算单位审计常见的60个问题 合同风险防控的六类60个要点清单 行政事业单位十类审计发现问题定性归类解释汇编 行政事业单位预算执行审计要点内容 100个典型“串标”迹象 100条常见审计查出问题整改指南 152个常见财务内控问题及原因对照表 不相容职务清单 经济业务审计6类318项违法违规行为清单 企业关键领域风险清单（65个） 企业审计问题清单：10类23个共性问题81个表现形式 审计常用定性表述及适用法规向导—企业审计（2021年修订） 审计署固定资产投资审计8个方面共368项清单 五类220项企业审计违法违规行为清单 行政事业单位审计常见问题11个方面200个具体案例 预算单位常见问题及审计方法、定性与处理汇编 八、企业审计发现共性问题清单 二、高校审计发现共性问题清单 九、公检法系统审计发现共性问题清单 六、资源环境审计发现共性问题清单 七、银行业金融机构审计发现共性问题清单 三、扶贫领域审计发现共性问题清单 十、行政事业审计发现共性问题清单 十二、市县重点事项发现共性问题清单 十六、生态环境和自然资源审计发现共性问题清单 十七、中央部门单位审计查出主要问题清单 十三、社保基金审计发现共性问题清单 十四、国外援贷款审计发现共性问题清单 十五、保障性安居工程审计发现共性问题清单 十一、乡村振兴审计发现共性问题清单/乡村振兴审计发现共性问题清单 四、固定资产投资审计发现共性问题清单 五、公立医院审计发现共性问题清单 一、财政审计发现共性问题清单 尽职调查审计 审计尽职调查13大方面总结 经济责任审计 村居干部经济责任审计5类180项违法违规行为清单 高校领导干部经济责任审计六个面76个风险清单 工程项目造价全过程100个审计清单 国有企业领导人员经济责任审计4大类130项违法违规行为清单 教育科研经济业务审计4类244项违法违规行为清单 教育系统常见审计问题清单（133个） 市（县）教育系统、体育系统领导干部经济责任审计发现的风险清单及防范策略 通用财经法规审计类5类120项违法违规行为清单 五大领域审计：220个重点问题发现清单 医院院长经济责任审计 医院审计巡察：71个问题、整改进展情况汇编 经济责任审计之“三重一大”事项 “三重一大”审计的重要性、常见问题及建议 公务接待中哪些行为可为？哪些行为不可为？ 人力资源审计具体审什么？怎么审？ 十五省区市国有企业审计查出主要问题汇编 “三公经费”审计：方法、重点 经济责任审计问题发现清单 内部审计实务：7大核心程序 行政事业单位公用经费审计要点 关于公务接待和礼品往来负面清单 领导干部履行经济责任重点风险防范清单 经济责任审计实务中常见问题梳理 经济责任审计实务中关于“决策”问题的梳理 内部控制审计 内控评价工作底稿及缺陷汇总表(样本) 图解：公立医院内部控制管理办法​ 内部审计中常见的会计舞弊手段 行政事业单位内部控制常用业务关键控制点 内控审计的方法、要点（以行政事业单位为例） 内部控制常见问题清单及解决对策 内部控制审计 内控管理之内部控制的八大要点 年度报告审计 审计函证的18个问题 财务管理审计实务指南 财务收支存在的问题及审计方法 费用审计需关注的要点内容 年度报告审计 审计实务宝典 八、资源环保审计事项数据字典（试行） 二、海关审计事项数据字典（试行） 九、外资运用审计事项数据字典（试行） 六、社会保障审计事项数据字典（试行） 七、固定资产投资审计事项数据字典（试行） 三、税收审计事项数据字典（试行） 审计事项专业审计分类 十、经济责任审计事项数据字典（试行） 十一、境外审计事项数据字典（试行） 四、金融审计事项数据字典（试行） 五、企业审计事项数据字典（试行） 一、预算执行审计事项数据字典（试行） 固定资产评估报告存在的突出问题及对策 投标文件检查内容都有哪些？ 【一起开审计底稿系列】01：长（短）期借款 【一起开审计底稿系列】02：财务费用 【一起开审计底稿系列】03：管理费用 【一起开审计底稿系列】04：在建工程 公务接待费审计的12个必审要点 挤占挪用专项资金表现形式及审计处罚 林铖大神审计经验总结 内审被审计了！7方面14项问题发现、对应整改情况报告 审计实务宝典1号存货审计-存货监盘 审计实务宝典2号收入审计-1、收入确认之舞弊手段 审计实务宝典2号收入审计-2、虚增收入或提前确认收入 审计实务宝典2号收入审计-8、收入确认之发货及签收或验收 审计实务宝典2号收入审计-9、收入确认之开票 审计实务宝典3号货币资金审计-存单质押查询 审计实务宝典3号货币资金审计-货币资金审计整体介绍 审计实务宝典3号货币资金审计-库存现金审计 审计实务宝典3号货币资金审计-银行存款与其他货币资金审计 审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑详细介绍 审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑总体介绍 信息系统审计 IT审计案例：某集团数据治理审计 IT审计 IT审计操作流程 IT审计的实务操作 信息系统（IT）审计要点 duckdb从入门到精通：安装篇 duckdb从入门到精通：数据导入 IT审计可以扔掉mysql了，新神器duckdb来临！ IT审计可能使用到的数据库及工具 专项审计指南 销售审计：10大核心关注点（实用总结） 采购审计：访谈提纲模板、审计方案 “三重一大”事项决策流程图 【行政事业单位】纪检巡察财务审查关键点 财务专用章、公章、合同专用章、发票专用章，有关印章的最全风险汇总 采购专项审计流程：3个阶段49个重要审计关注点 地方审计部门发现的科技创新领域审计结果部分汇总 高校审计的现状和主要关注点 公司印章风险汇总 固定资产审计的9个方面 合同风险的23个坑！10大事项，2个细节 纪检监察办案中常见的36种财务违规问题及其整改措施全清单 纪检巡察审计检查“十点必看” 企业合同风险清单 人力资源审计怎么做？ 事业单位往来款管理内审常见问题及定性依据 巡视巡察审计查账：基本方法、技巧 人力资源管理审计：3大阶段90个具体审计方法 人事部门的业务，该怎么审？ 行政人事管理审计关注点与方法探讨 “三公”经费审计存在的问题及治理对策 高校科研经费审计4大问题发现、原因、治理对策 工程结算常见的弄虚作假与最详尽的审计方法 工程结算审核与结算审计的区别！ 工程资料清单 工会审计巡察：三方面28个问题清单、整改情况报告 固定资产审计要点、问题清单及审计依据！ 国有房产使用管理专项审计：问题建议、整改落实报告 建设项目全过程跟踪审计5阶段35个核心要点（以高校为例） 审计人做巡视巡察工作，如何认识、发现并聚焦问题？ 事业单位固定资产审计检查要点分析 巡视巡察报告的问题底稿应包括哪些内容？ 巡视巡察工作中如何通过查阅资料精准发现问题 专项审计的流程及要点 三类20项巡视巡察审计发现问题对应整改措施清单 高校科技成果转化情况审计研究 科技专项审计应关注的六方面18项内容 民办高校审计，要审哪些东西？怎么审？ 消防验收中常见的130个问题 招投标管理专项审计调查情况报告 如何开展行政事业单位预算执行审计？ 深化“放管服”改革审计探析 审计查出阻碍“放管服”改革问题及破解之法 纵向课题和横向课题有什么区别 存货审计18个常见问题 食堂专项审计巡查问题逐条整改清单 一份详细的食堂审计方案 高校食堂平抑资金管理审计思路探析 投资项目竣工决算审计应关注的8大重点 工会经费巡察查出15项违规问题和整改情况 差旅费专项审计报告范例 因公出国（境）费审计要点探析（附详细案例） 公务支出公款消费审计的八项36类重点 21个科技结题专项审计、高企专项审计相关问题问答 高校科研经费审计思路与方法研究 物资采购审计6大要素，55个核心关注点 投资项目竣工决算审计应关注的8大重点 工会系统经费管理使用负面清单 分清什么是：预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价 工程项目招投标常见问题的审计思路及方法 浅谈招投标审计的重点及审计程序 十种 “化整为零规避招标”的情形及审计依据 一文弄清围标串标审计：审计线索、审计程序、案例解析 印章管理的风险点及关键管控要点 招标采购基本术语盘点 招投标常见的”专业行话53个” 招投标常见违法违规行为及审计方法 招投标全流程操作要点解析（从正确解读招标文件开始） 招投标中100种常见违规行为 “三重一大”审计思路与方法 无可用描述 人力资源审计：我的最新审计方案 IPO审计笔记 审计笔记14.</description>
    </item>
    <item>
      <title>跟着证监会学审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%AF%81%E7%9B%91%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E8%B7%9F%E7%9D%80%E8%AF%81%E7%9B%91%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 立信会计师事务所收到警示函，竟是因为这7个原因！ 中审众环收到警示函，因审计底稿存在多处错误！ </description>
    </item>
    <item>
      <title>工程项目审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 11:12:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 工程结算审计-详细的审计方法！ 工程结算审计5大重点 工程审计的23个问题及技巧 工程审计问题清单100条 工程项目10大审计问题和12个案例分析 政府投资建设项目工程审计中常见的问题及整改对策 装修工程审计典型问题 工程竣工财务决算中存在的问题解析 </description>
    </item>
    <item>
      <title>共性问题清单</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%85%B1%E6%80%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%85%B1%E6%80%A7%E9%97%AE%E9%A2%98%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description> 2018年保障性安居工程资金投入和使用绩效审计结果 中央部门单位2020年度预算执行等情况审计结果 中央部门单位2021年度预算执行等情况审计结果 中央部门单位2022年度预算执行等情况审计结果 八项规定最新红线要求五大类45个方面 地方高校审计发现的十大问题浅析 节日发放津补贴及福利不能触碰的“10大类31种”红线全清单 经济责任审计5类623项违法违规行为清单 浙江外国语学院审计发现常见问题防范清单 社会保障资金管理审计15类617项违法违规行为清单 投资审计的负面清单（11类23项）和审计事项清单（13类41项） 相同经济业务审计6类318项违法违规行为清单 固定资产投资活动审计5类383项违法违规行为清单 国企经营管理行为关键合规要求180条 国有企业审计发现常见问题问题及风险清单 “行政事业单位业务审计” 发现违法违纪行为200条 工程审计问题负面清单 行政事业单位财务报销违规问题 高校审计发现共性问题清单 建设工程消防设计审查质量抽查主要问题汇总 巡查审计常见36种违规问题及整改措施（案例） 集团公司审计：20方面39个问题、整改情况报告 三类20项巡视巡察审计发现问题及对应整改措施清单 医保违规主要问题汇总 11类457项部门预算资金管理审计违法违规行为清单 359项公司风险控制点梳理 116项｜国有企业管理人员违反廉洁纪律行为清单 7大类41个问题！上市公司2022年报审阅发现存在的典型会计处理问题 建设项目审计常见24个问题及对策 某审计厅100条常见审计查出问题整改指南 违反支出预算管理法规行为审计清单（共97项） 行政事业单位财务报销55个问答参考 行政事业单位常见财务管理问题清单 预算单位审计常见的60个问题 合同风险防控的六类60个要点清单 行政事业单位十类审计发现问题定性归类解释汇编 行政事业单位预算执行审计要点内容 100个典型“串标”迹象 100条常见审计查出问题整改指南 152个常见财务内控问题及原因对照表 不相容职务清单 经济业务审计6类318项违法违规行为清单 企业关键领域风险清单（65个） 企业审计问题清单：10类23个共性问题81个表现形式 审计常用定性表述及适用法规向导—企业审计（2021年修订） 审计署固定资产投资审计8个方面共368项清单 五类220项企业审计违法违规行为清单 行政事业单位审计常见问题11个方面200个具体案例 预算单位常见问题及审计方法、定性与处理汇编 八、企业审计发现共性问题清单 二、高校审计发现共性问题清单 九、公检法系统审计发现共性问题清单 六、资源环境审计发现共性问题清单 七、银行业金融机构审计发现共性问题清单 三、扶贫领域审计发现共性问题清单 十、行政事业审计发现共性问题清单 十二、市县重点事项发现共性问题清单 十六、生态环境和自然资源审计发现共性问题清单 十七、中央部门单位审计查出主要问题清单 十三、社保基金审计发现共性问题清单 十四、国外援贷款审计发现共性问题清单 十五、保障性安居工程审计发现共性问题清单 十一、乡村振兴审计发现共性问题清单/乡村振兴审计发现共性问题清单 四、固定资产投资审计发现共性问题清单 五、公立医院审计发现共性问题清单 一、财政审计发现共性问题清单 </description>
    </item>
    <item>
      <title>尽职调查审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B0%BD%E8%81%8C%E8%B0%83%E6%9F%A5%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 审计尽职调查13大方面总结 </description>
    </item>
    <item>
      <title>经济责任审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 村居干部经济责任审计5类180项违法违规行为清单 高校领导干部经济责任审计六个面76个风险清单 工程项目造价全过程100个审计清单 国有企业领导人员经济责任审计4大类130项违法违规行为清单 教育科研经济业务审计4类244项违法违规行为清单 教育系统常见审计问题清单（133个） 市（县）教育系统、体育系统领导干部经济责任审计发现的风险清单及防范策略 通用财经法规审计类5类120项违法违规行为清单 五大领域审计：220个重点问题发现清单 医院院长经济责任审计 医院审计巡察：71个问题、整改进展情况汇编 经济责任审计之“三重一大”事项 “三重一大”审计的重要性、常见问题及建议 公务接待中哪些行为可为？哪些行为不可为？ 人力资源审计具体审什么？怎么审？ 十五省区市国有企业审计查出主要问题汇编 “三公经费”审计：方法、重点 经济责任审计问题发现清单 内部审计实务：7大核心程序 行政事业单位公用经费审计要点 关于公务接待和礼品往来负面清单 领导干部履行经济责任重点风险防范清单 经济责任审计实务中常见问题梳理 经济责任审计实务中关于“决策”问题的梳理 </description>
    </item>
    <item>
      <title>内部控制审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%86%85%E9%83%A8%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 内控评价工作底稿及缺陷汇总表(样本) 图解：公立医院内部控制管理办法​ 内部审计中常见的会计舞弊手段 行政事业单位内部控制常用业务关键控制点 内控审计的方法、要点（以行政事业单位为例） 内部控制常见问题清单及解决对策 内部控制审计 内控管理之内部控制的八大要点 </description>
    </item>
    <item>
      <title>年度报告审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> 审计函证的18个问题 财务管理审计实务指南 财务收支存在的问题及审计方法 费用审计需关注的要点内容 年度报告审计 </description>
    </item>
    <item>
      <title>审计实务宝典</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E5%8A%A1%E5%AE%9D%E5%85%B8/</guid>
      <description> 八、资源环保审计事项数据字典（试行） 二、海关审计事项数据字典（试行） 九、外资运用审计事项数据字典（试行） 六、社会保障审计事项数据字典（试行） 七、固定资产投资审计事项数据字典（试行） 三、税收审计事项数据字典（试行） 审计事项专业审计分类 十、经济责任审计事项数据字典（试行） 十一、境外审计事项数据字典（试行） 四、金融审计事项数据字典（试行） 五、企业审计事项数据字典（试行） 一、预算执行审计事项数据字典（试行） 固定资产评估报告存在的突出问题及对策 投标文件检查内容都有哪些？ 【一起开审计底稿系列】01：长（短）期借款 【一起开审计底稿系列】02：财务费用 【一起开审计底稿系列】03：管理费用 【一起开审计底稿系列】04：在建工程 公务接待费审计的12个必审要点 挤占挪用专项资金表现形式及审计处罚 林铖大神审计经验总结 内审被审计了！7方面14项问题发现、对应整改情况报告 审计实务宝典1号存货审计-存货监盘 审计实务宝典2号收入审计-1、收入确认之舞弊手段 审计实务宝典2号收入审计-2、虚增收入或提前确认收入 审计实务宝典2号收入审计-8、收入确认之发货及签收或验收 审计实务宝典2号收入审计-9、收入确认之开票 审计实务宝典3号货币资金审计-存单质押查询 审计实务宝典3号货币资金审计-货币资金审计整体介绍 审计实务宝典3号货币资金审计-库存现金审计 审计实务宝典3号货币资金审计-银行存款与其他货币资金审计 审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑详细介绍 审计实务宝典4号现金流编制与复核-现金流编制与复核逻辑总体介绍 </description>
    </item>
    <item>
      <title>信息系统审计</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%AE%A1%E8%AE%A1/</guid>
      <description> IT审计案例：某集团数据治理审计 IT审计 IT审计操作流程 IT审计的实务操作 信息系统（IT）审计要点 duckdb从入门到精通：安装篇 duckdb从入门到精通：数据导入 IT审计可以扔掉mysql了，新神器duckdb来临！ IT审计可能使用到的数据库及工具 </description>
    </item>
    <item>
      <title>专项审计指南</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description> 销售审计：10大核心关注点（实用总结） 采购审计：访谈提纲模板、审计方案 “三重一大”事项决策流程图 【行政事业单位】纪检巡察财务审查关键点 财务专用章、公章、合同专用章、发票专用章，有关印章的最全风险汇总 采购专项审计流程：3个阶段49个重要审计关注点 地方审计部门发现的科技创新领域审计结果部分汇总 高校审计的现状和主要关注点 公司印章风险汇总 固定资产审计的9个方面 合同风险的23个坑！10大事项，2个细节 纪检监察办案中常见的36种财务违规问题及其整改措施全清单 纪检巡察审计检查“十点必看” 企业合同风险清单 人力资源审计怎么做？ 事业单位往来款管理内审常见问题及定性依据 巡视巡察审计查账：基本方法、技巧 人力资源管理审计：3大阶段90个具体审计方法 人事部门的业务，该怎么审？ 行政人事管理审计关注点与方法探讨 “三公”经费审计存在的问题及治理对策 高校科研经费审计4大问题发现、原因、治理对策 工程结算常见的弄虚作假与最详尽的审计方法 工程结算审核与结算审计的区别！ 工程资料清单 工会审计巡察：三方面28个问题清单、整改情况报告 固定资产审计要点、问题清单及审计依据！ 国有房产使用管理专项审计：问题建议、整改落实报告 建设项目全过程跟踪审计5阶段35个核心要点（以高校为例） 审计人做巡视巡察工作，如何认识、发现并聚焦问题？ 事业单位固定资产审计检查要点分析 巡视巡察报告的问题底稿应包括哪些内容？ 巡视巡察工作中如何通过查阅资料精准发现问题 专项审计的流程及要点 三类20项巡视巡察审计发现问题对应整改措施清单 高校科技成果转化情况审计研究 科技专项审计应关注的六方面18项内容 民办高校审计，要审哪些东西？怎么审？ 消防验收中常见的130个问题 招投标管理专项审计调查情况报告 如何开展行政事业单位预算执行审计？ 深化“放管服”改革审计探析 审计查出阻碍“放管服”改革问题及破解之法 纵向课题和横向课题有什么区别 存货审计18个常见问题 食堂专项审计巡查问题逐条整改清单 一份详细的食堂审计方案 高校食堂平抑资金管理审计思路探析 投资项目竣工决算审计应关注的8大重点 工会经费巡察查出15项违规问题和整改情况 差旅费专项审计报告范例 因公出国（境）费审计要点探析（附详细案例） 公务支出公款消费审计的八项36类重点 21个科技结题专项审计、高企专项审计相关问题问答 高校科研经费审计思路与方法研究 物资采购审计6大要素，55个核心关注点 投资项目竣工决算审计应关注的8大重点 工会系统经费管理使用负面清单 分清什么是：预算价、标底价、招标控制价、投标价、评标价、合同价、结算价 工程项目招投标常见问题的审计思路及方法 浅谈招投标审计的重点及审计程序 十种 “化整为零规避招标”的情形及审计依据 一文弄清围标串标审计：审计线索、审计程序、案例解析 印章管理的风险点及关键管控要点 招标采购基本术语盘点 招投标常见的”专业行话53个” 招投标常见违法违规行为及审计方法 招投标全流程操作要点解析（从正确解读招标文件开始） 招投标中100种常见违规行为 “三重一大”审计思路与方法 无可用描述 人力资源审计：我的最新审计方案 </description>
    </item>
    <item>
      <title>IPO审计笔记</title>
      <link>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://richfan.site/%E5%AE%A1%E6%8A%80/ipo%E5%AE%A1%E8%AE%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description> 审计笔记14.0固定资产 IPO审计笔记 1.0 货币资金 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
